INT	O
:	O
Das	O
ist	O
Band	O
Nummer	O
15	O
des	O
Interviews	O
mit	O
Herrn	O
Simon	B-PER
Wiesenthal	I-PER
.	O

Ich	O
wollte	O
Sie	O
fragen	O
,	O
ob	O
es	O
noch	O
eine	O
Geschichte	O
,	O
hm	O
,	O
über	O
Ihre	O
Tochter	O
gibt	O
und	O
in	O
der	O
man	O
diese	O
Beziehung	O
von	O
Ihrer	O
Erfahrung	O
und	O
,	O
sozusagen	O
,	O
ihrem	O
Aufwachsen	O
irgendwie	O
darstellen	O
kann	O
.	O

SW	O
:	O
Es	O
war	O
,	O
hm	O
,	O
na	O
,	O
vielleicht	O
meine	O
Tochter	O
war	O
zwölf	O
Jahre	O
alt	O
,	O
im	O
Gymnasium	O
.	O

Ruft	O
mich	O
eines	O
Tages	O
der	O
Katechet	O
,	O
also	O
der	O
Priester	O
,	O
der	O
Religionsunterricht	O
macht	O
.	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Herr	O
Wiesenthal	B-PER
,	O
hat	O
Ihre	O
Tochter	O
Ihnen	O
was	O
erzählt	O
?	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Nein	O
.	O
"	O

"	O
Ach	O
,	O
wenn	O
Sie	O
mal	O
in	O
der	O
Nähe	O
sind	O
,	O
bitte	O
kommen	O
Sie	O
bei	O
mir	O
vorbei	O
.	O
"	O

Ich	O
komm	O
nach	O
Haus	O
,	O
frage	O
:	O
"	O
Pauline	B-PER
,	O
was	O
war	O
?	O

Der	O
Katechet	O
hat	O
mich	O
,	O
äh	O
,	O
angerufen	O
,	O
hat	O
mir	O
das	O
gesagt	O
.	O
"	O

Ich	O
hab	O
gefragt	O
,	O
aber	O
sie	O
war	O
so	O
:	O
"	O
Nein	O
,	O
es	O
war	O
gar	O
nix	O
.	O
"	O

"	O
Na	O
,	O
aber	O
doch	O
.	O
"	O

"	O
Och	O
,	O
ich	O
war	O
einmal	O
bei	O
der	O
,	O
bei	O
der	O
katholischen	B-MISC
Religionsstunde	O
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Und	O
?	O
"	O
"	O
Nein	O
"	O
,	O
s	O
-	O
,	O
sagt	O
sie	O
,	O
"	O
es	O
hat	O
draußen	O
geregnet	O
.	O

Ich	O
bin	O
im	O
Korridor	O
gestanden	O
,	O
ähm	O
,	O
und	O
der	O
hat	O
gesagt	O
:	O
'	O
Bitte	O
komm	O
rein	O
.	O
'"	O

So	O
.	O
"	O
Und	O
was	O
war	O
?	O
"	O

"	O
Nein	O
,	O
nix	O
war	O
.	O
"	O

"	O
Ach	O
.	O
"	O

Paar	O
Tage	O
später	O
komm	O
ich	O
zu	O
ihm	O
.	O

Na	O
,	O
und	O
wissen	O
Sie	O
,	O
er	O
wüsste	O
nicht	O
,	O
wusste	O
nicht	O
,	O
wie	O
das	O
Gespräch	O
zu	O
beginnen	O
.	O

Und	O
das	O
ist	O
so	O
typisch	O
,	O
er	O
hat	O
so	O
die	O
Hände	O
gerieben	O
,	O
so	O
und	O
so	O
.	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Ich	O
weiß	O
nicht	O
,	O
wie	O
das	O
zu	O
beginnen	O
,	O
was	O
ich	O
Ihnen	O
sagen	O
wollte	O
.	O
"	O

Sage	O
ich	O
:	O
"	O
Am	O
besten	O
vom	O
Anfang	O
.	O
"	O

"	O
Ja	O
"	O
,	O
sagt	O
er	O
,	O
"	O
Sie	O
hatten	O
Recht	O
,	O
am	O
besten	O
vom	O
Anfang	O
.	O
"	O

"	O
Bevor	O
ich	O
hineingeh	O
in	O
die	O
Klasse	O
für	O
die	O
katholische	O
Religion	O
,	O
seh	O
ich	O
,	O
steht	O
a	O
Kind	O
.	O

Geh	O
ich	O
auf	O
sie	O
zu	O
und	O
frag	O
:	O
'	O
Wie	O
heißt	O
du	O
?	O
'	O

Sagt	O
sie	O
:	O
'	O
Wiesenthal	B-PER
.	O
'	O
'Na	O
,	O
warum	O
stehst	O
du	O
draußen	O
da	O
?	O
'	O

Sagt	O
sie	O
:	O
'	O
Es	O
ist	O
ja	O
nicht	O
meine	O
Religionsstunde	O
.	O
'	O
'	O
Aber	O
hier	O
,	O
schau	O
,	O
es	O
regnet	O
.	O

Bitte	O
komm	O
hinein	O
.	O
'	O

Und	O
ich	O
erzähle	O
über	O
Jesus	B-PER
,	O
über	O
die	O
Apostel	B-MISC
.	O

Und	O
dann	O
hat	O
mich	O
der	O
Teufel	B-MISC
geritten	O
.	O
"	O

Ja	O
?	O

Ich	O
imitiere	O
seine	O
Worte	O
.	O

"	O
Ich	O
frage	O
,	O
äh	O
:	O
'	O
Mädchen	O
Wiesenthal	B-PER
,	O
hast	O
du	O
mal	O
was	O
davon	O
gehört	O
?	O
'	O

Sagt	O
sie	O
:	O
'	O
Ja	O
,	O
das	O
waren	O
ja	O
lauter	O
Juden	B-MISC
.	O
'	O

Hm	O
,	O
die	O
ganze	O
Klasse	O
,	O
die	O
ganze	O
Klasse	O
:	O
"	O
Gell	O
,	O
Herr	O
Pfarrer	O
,	O
das	O
stimmt	O
nicht	O
,	O
das	O
stimmt	O
nicht	O
?	O
'	O
Alle	O
schreien	O
:	O
'	O
Das	O
stimmt	O
nicht	O
.	O
'	O

Bevor	O
ich	O
etwas	O
antworten	O
konnte	O
,	O
war	O
die	O
Glocke	O
und	O
ich	O
bin	O
Gott	O
sei	O
Dank	O
heraus	O
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Und	O
äh	O
Sie	O
äh	O
,	O
ich	O
sehe	O
,	O
Sie	O
sind	O
froh	O
über	O
die	O
Glocke	O
,	O
anstatt	O
böse	O
zu	O
sein	O
über	O
die	O
Glocke	O
?	O

Sie	O
hätten	O
ja	O
eine	O
Gelegenheit	O
gehabt	O
,	O
erstens	O
,	O
zu	O
sagen	O
,	O
was	O
meine	O
Tochter	O
gesagt	O
hat	O
,	O
stimmte	O
alles	O
.	O
"	O

"	O
Ja	O
,	O
das	O
weiß	O
ich	O
,	O
aber	O
,	O
wissen	O
Sie	O
,	O
die	O
Kinder	O
,	O
die	O
sind	O
noch	O
nicht	O
so	O
vorbereitet	O
dafür	O
,	O
weil	O
bei	O
vielen	O
zu	O
Hause	O
schimpft	O
man	O
nur	O
über	O
Juden	B-MISC
.	O

Und	O
auf	O
einmal	O
sagt	O
der	O
Katechet	O
:	O
'	O
Nur	O
Jesus	B-PER
und	O
die	O
Apostel	B-MISC
,	O
das	O
waren	O
lauter	O
Juden	B-MISC
.	O
'"	O

Ja	O
.	O
Ich	O
bin	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
nach	O
Haus	O
gekommen	O
und	O
,	O
äh	O
,	O
zuerst	O
das	O
meiner	O
Frau	O
erzählt	O
.	O

Und	O
dann	O
sag	O
ich	O
:	O
"	O
Pauline	B-PER
,	O
komm	O
her	O
.	O

Ähm	O
,	O
war	O
das	O
so	O
,	O
dass	O
du	O
gesagt	O
hast	O
,	O
es	O
waren	O
lauter	O
Juden	B-MISC
?	O
"	O

Sagt	O
sie	O
:	O
"	O
Hab	O
ich	O
was	O
Falsches	O
gesagt	O
?	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Nein	O
,	O
das	O
stimmte	O
alles	O
.	O

Un	O
-	O
,	O
un	O
-	O
,	O
und	O
äh	O
,	O
und	O
wie	O
war	O
das	O
?	O
"	O

"	O
Ja	O
,	O
da	O
sind	O
die	O
alle	O
auf	O
mich	O
zugekommen	O
:	O
'Nein	O
,	O
was	O
erzählst	O
du	O
da	O
von	O
Geschichten	O
,	O
äh	O
,	O
für	O
Geschichten	O
?	O

"	O
Alle	O
waren	O
Juden	B-MISC
.	O
"	O

Das	O
stimmte	O
,	O
hm	O
,	O
stimmt	O
nicht	O
.	O

Keiner	O
war	O
a	O
Jude	B-MISC
und	O
sie	O
waren	O
alle	O
Christen	B-MISC
.	O
'	O
"	O

So	O
etwa	O
.	O

Naja	O
.	O

Einmal	O
wenn	O
ich	O
's	O
Einem	O
erzählt	O
,	O
äh	O
,	O
erzählt	O
habe	O
,	O
hat	O
er	O
gesagt	O
:	O
"	O
A	O
,	O
a	O
großes	O
Wunder	O
,	O
die	O
Tochter	O
von	O
Simon	B-PER
Wiesenthal	I-PER
.	O
"	O

Ja	O
.	O
INT	O
:	O
Äh	O
,	O
Ihre	O
Tochter	O
ist	O
ja	O
später	O
nach	O
Israel	B-LOC
aus	O
-	O
gewandert	O
.	O

SW	O
:	O
Ja	O
,	O
von	O
Holland	B-LOC
.	O

INT	O
:	O
Wie	O
ist	O
es	O
dazu	O
gekommen	O
?	O

Hmhm	O
.	O
SW	O
:	O
Sie	O
hat	O
geheiratet	O
nach	O
Holland	B-LOC
und	O
hat	O
drei	O
Kinder	O
.	O

Und	O
wie	O
die	O
Kinder	O
waren	O
fünf	O
,	O
sieben	O
,	O
neun	O
,	O
alle	O
im	O
November	O
geboren	O
,	O
ist	O
sie	O
nach	O
Israel	B-LOC
ausgewandert	O
.	O

Und	O
Holland	B-LOC
ist	O
ein	O
Land	O
ohne	O
,	O
ähm	O
,	O
es	O
gibt	O
fast	O
keinen	O
Antisemitismus	B-MISC
.	O

Holland	B-LOC
war	O
zweimal	O
von	O
den	O
Nazis	B-ORG
besetzt	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
meine	O
,	O
äh	O
,	O
sie	O
hat	O
nie	O
etwas	O
verspürt	O
,	O
äh	O
,	O
derartiges	O
.	O

Und	O
es	O
gibt	O
k	O
-	O
,	O
ich	O
bin	O
weder	O
in	O
Israel	B-LOC
noch	O
in	O
den	O
USA	B-LOC
,	O
wo	O
viele	O
Juden	B-MISC
leben	O
und	O
so	O
weiter	O
,	O
derart	O
populär	O
wie	O
in	O
Holland	B-LOC
.	O

Alle	O
,	O
alle	O
meine	O
Bücher	O
,	O
äh	O
,	O
sind	O
auch	O
in	O
Holland	B-LOC
erschienen	O
.	O

Und	O
äh	O
,	O
und	O
Holländer	B-MISC
,	O
wenn	O
sie	O
irgendein	O
Problem	O
haben	O
,	O
rufen	O
sie	O
an	O
bei	O
mir	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
äh	O
,	O
sie	O
wissen	O
,	O
was	O
ich	O
sagen	O
werde	O
,	O
ist	O
,	O
dass	O
ich	O
genauso	O
denke	O
,	O
was	O
ich	O
sage	O
.	O

Oder	O
,	O
hm	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
versuche	O
,	O
ihnen	O
die	O
Wahrheit	O
zu	O
sagen	O
.	O

Äh	O
,	O
hm	O
,	O
hm	O
,	O
als	O
,	O
äh	O
,	O
Zeichen	O
ihrer	O
Verehrung	O
haben	O
im	O
Parlament	O
im	O
Jahre	O
86	B-DATE
alle	O
politischen	O
Parteien	O
gemeinsam	O
unterschrieben	O
einen	O
Brief	O
,	O
wo	O
angegeben	O
war	O
,	O
welche	O
Partei	O
und	O
so	O
weiter	O
,	O
alle	O
,	O
alle	O
hundert	O
Prozent	O
,	O
und	O
mich	O
vorgeschlagen	O
haben	O
zum	O
Friedens	B-MISC
-	I-MISC
Nobelpreis	I-MISC
,	O
86	B-DATE
.	O

Äh	O
ich	O
ähm	O
habe	O
damals	O
den	O
Nobelpreis	B-MISC
nicht	O
gekommen	O
,	O
obwoh	O
-	O
,	O
obwohl	O
,	O
ähm	O
,	O
hm	O
,	O
äh	O
,	O
was	O
ich	O
gehört	O
habe	O
,	O
äh	O
,	O
es	O
waren	O
,	O
es	O
waren	O
,	O
ähm	O
,	O
Gerüchte	O
oder	O
Überlegungen	O
,	O
sagen	O
wir	O
,	O
den	O
Nobelpreis	B-MISC
zu	O
teilen	O
zwischen	O
mir	O
und	O
Eli	B-PER
Wiesel	I-PER
.	O

Ja	O
.	O
INT	O
:	O
Ich	O
möcht	O
doch	O
kurz	O
zu	O
Ihrer	O
Tochter	O
fragen	O
:	O
Als	O
sie	O
in	O
Österreich	B-LOC
mit	O
Ihnen	O
aufgewachsen	O
ist	O
,	O
hat	O
,	O
hat	O
Ihre	O
Tochter	O
das	O
zu	O
spüren	O
bekommen	O
,	O
dass	O
Sie	O
ja	O
,	O
sozusagen	O
,	O
hier	O
als	O
Nazi	B-PER
-	I-PER
Jäger	I-PER
bekannt	O
waren	O
?	O

Hat	O
sie	O
so	O
was	O
wie	O
Antisemitismus	B-MISC
oder	O
Feindschaft	O
verspürt	O
hier	O
?	O

SW	O
:	O
Ich	O
k	O
-	O
,	O
kann	O
mich	O
nicht	O
erinnern	O
,	O
INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

ich	O
kann	O
mich	O
nicht	O
erinnern	O
,	O
dass	O
sie	O
mir_.	O
Natürlich	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
f	O
-	O
,	O
und	O
sie	O
wusste	O
von	O
Antisemitismus	B-MISC
,	O
sie	O
wusste	O
.	O

Aber	O
persönlich	O
ist	O
es	O
an	O
sie	O
nicht	O
herangekommen	O
,	O
auch	O
an	O
meine	O
Frau	O
nicht	O
.	O

Ähm	O
.	O

INT	O
:	O
Aber	O
Ihre	O
Frau	O
war	O
durch	O
Ihre	O
Arbeit	O
doch	O
sehr	O
,	O
sozusagen	O
,	O
äh	O
,	O
bedrängt	O
,	O
also	O
die	O
Drohungen_.	O
SW	O
:	O
Schauen	O
Sie	O
,	O
ich	O
bin	O
g	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
gegangen	O
mein	O
-	O
,	O
mit	O
meiner	O
Frau	O
spazieren	O
,	O
äh	O
,	O
und	O
da	O
ist	O
irgendein	O
Ehepaar	O
vorbeigegangen	O
.	O

Da	O
hat	O
meine	O
Frau	O
gehört	O
,	O
wie	O
der	O
Mann	O
sagt	O
zu	O
der	O
Frau	O
:	O
"	O
Das	O
isser	O
.	O
"	O

Sie	O
verstehen	O
mich	O
?	O

Das	O
heißt	O
,	O
ähm	O
,	O
hm	O
,	O
nein	O
,	O
ich_.	O
Äh	O
,	O
äh	O
,	O
schauen	O
Sie	O
,	O
meine	O
Sekretärin	O
kann	O
Ihnen	O
zeigen	O
eine	O
ganze	O
Kiste	O
mit	O
Briefen	O
,	O
antisemitischen	B-MISC
Drohbriefen	O
,	O
verächtlichen	O
.	O

Ich	O
,	O
wenn	O
ich	O
so	O
a	O
Brief	O
bekomme	O
,	O
ich	O
lese	O
die	O
ersten	O
drei	O
Zeilen	O
und	O
mach	O
ein	O
"	O
M	O
"	O
.	O

Wissen	O
Sie	O
,	O
was	O
heißt	O
"	O
M	O
"	O
?	O

Meschugge	O
.	O

Meschugge	O
heißt	O
verrückt	O
.	O

Weil	O
die	O
Leute	O
,	O
die	O
glauben	O
,	O
dass	O
,	O
wenn	O
ich	O
a	O
Drohbrief	O
bekomme	O
,	O
da	O
hab	O
ich	O
schlaflose	O
Nächte	O
,	O
die	O
sind	O
meschugge	O
.	O

Und	O
wir	O
haben	O
a	O
ganze	O
Kiste	O
.	O

Und	O
warum	O
halte	O
ich	O
es	O
?	O

Weil	O
eines	O
Tages	O
wird	O
einer	O
kommen	O
und	O
wird	O
sagen	O
:	O
"	O
Ach	O
,	O
aufgrund	O
aller	O
dieser	O
Briefe	O
könnte	O
man	O
eine	O
Dissertation	O
machen	O
.	O
"	O

Dann	O
sag	O
ich	O
"	O
Da	O
,	O
bitte	O
.	O
"	O

INT	O
:	O
Aber	O
stimmt	O
es	O
nicht	O
,	O
dass	O
Ihre	O
Frau	O
auch	O
einen	O
Nervenzusammenbruch	O
wegen	O
dieser	O
Drohungen	O
gehabt	O
hat	O
?	O

SW	O
:	O
Äh	O
,	O
ja	O
.	O

Es	O
war	O
die	O
Zeit	O
,	O
wo	O
Bruno	B-PER
Kreisky	I-PER
mich	O
anger	O
-	O
,	O
angegriffen	O
hat	O
.	O

Und	O
er	O
hat	O
mich	O
auf	O
derart	O
gemeine	O
Weise	O
angegriffen	O
.	O

Warum	O
?	O

Äh	O
,	O
wie	O
hat	O
die	O
Sache	O
begonnen	O
?	O

Wir	O
haben	O
uns	O
gekannt	O
.	O

Will	O
nicht	O
sagen	O
,	O
dass	O
wir	O
,	O
ähm	O
,	O
Einer	O
dem	O
Anderen	O
geliebt	O
haben	O
,	O
aber_	O
.	O

So	O
.	O
Kreisky	O
macht	O
die	O
erste	O
Regierung	O
im	O
Jahre	O
70	B-DATE
,	O
eine	O
Minderheitsregierung	O
.	O

Unter	O
e	O
-	O
,	O
unter	O
elf	O
Ministern	O
sind	O
vier	O
ehemalige	O
Nazis	B-ORG
.	O

INT	O
:	O
Man	O
muss	O
dazu	O
sagen	O
,	O
dass	O
Kreisky	B-PER
,	O
sozusagen	O
,	O
ein	O
Politiker	O
jüdischer	B-MISC
Herkunft	O
war	O
,	O
SW	O
:	O
Ja.	O
ein	O
österreichischer	B-MISC
.	O

SW	O
:	O
Ja	O
,	O
natürlich	O
.	O

Er	O
,	O
er	O
,	O
hm	O
,	O
war	O
spät	O
-	O
,	O
er	O
ist	O
28	B-DATE
ausgetreten	O
,	O
war	O
konfessionslos	O
,	O
INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

aber	O
nicht	O
,	O
dass	O
er	O
getauft	O
war	O
.	O

Ich	O
habe	O
es	O
nicht	O
glauben	O
wollen	O
.	O

Ich	O
hab	O
's	O
noch	O
einmal	O
nachgesehen	O
,	O
noch	O
einmal	O
nachgesehen	O
.	O

Hab	O
ich	O
gesagt	O
:	O
"	O
Was	O
?	O

Die	O
sollen	O
ruhig	O
Generaldi	O
-	O
_.	O
"	O
Ja	O
,	O
und	O
da	O
hab	O
ich	O
,	O
hab	O
ich	O
,	O
äh	O
,	O
eine	O
Presseerklärung	O
gegeben	O
,	O
weil	O
ich	O
mich	O
sehr	O
wundere	O
.	O

Na	O
,	O
sofort	O
war	O
das	O
eine	O
,	O
eine	O
ganze	O
Geschichte	O
.	O

Davon	O
war	O
Einer	O
ein	O
SS	B-ORG
-	O
Unterfüh	O
-	O
,	O
-	O
Unterst	O
-	O
,	O
-	O
Untersturmführer	O
.	O

Ich	O
hab	O
gesagt	O
:	O
"	O
Ich	O
habe	O
noch	O
nie	O
protestiert	O
dagegen	O
,	O
dass	O
ein	O
Nazi	B-ORG
ein	O
Generaldirektor	O
wurde	O
,	O
auch	O
von	O
einem	O
staatlichen	O
Unternehmen	O
.	O

Aber	O
nachdem	O
,	O
was	O
geschehen	O
ist	O
,	O
glaube	O
ich	O
,	O
sollten	O
Nazis	B-ORG
uns	O
nicht	O
regieren	O
.	O
"	O

Und	O
das	O
war	O
der	O
Grund	O
.	O

Na	O
,	O
der	O
SS	B-ORG
-	O
Untersturmführer	O
,	O
äh	O
,	O
ist	O
sofort	O
"	O
aus	O
Krankheitsgründen	O
"	O
_	O
.	O

Da	O
hat	O
der	O
Kreisky	B-PER
einen	O
anderen	O
Nazi	B-ORG
hineingeben	O
.	O

Und	O
das	O
war	O
so	O
in	O
den	O
Zeitungen	O
und_	O
.	O

Aber	O
Kreisky	B-PER
wusste	O
,	O
wie	O
er	O
mich	O
treffen	O
kann	O
.	O

Ein	O
Jahr	O
später	O
hat	O
er	O
,	O
äh	O
,	O
mit	O
dem	O
Justizminister	O
zusammen	O
,	O
haben	O
sie	O
zwischen	O
sieben	O
-	O
und	O
achthundert	O
Verfahren	O
gegen	O
Nazis	B-ORG
eingestellt	O
.	O

Und	O
zu	O
dieser	O
Zeit	O
war	O
nur	O
Mord	O
oder	O
Beihilfe	O
zu	O
Mord	O
noch	O
verfolgbar	O
.	O

Und	O
das	O
Gesetz	O
sagt	O
,	O
wenn	O
eine	O
Untersuchung	O
gegen	O
Mord	O
ist	O
,	O
ist	O
Voruntersuchung	O
und	O
die	O
Voruntersuchung	O
inkludiert	O
Haft	O
,	O
äh	O
,	O
muss	O
man	O
machen	O
.	O

Aber	O
in	O
Österreich	B-LOC
hat	O
man	O
's	O
anders	O
gemacht	O
,	O
man	O
hat	O
gemacht	O
"	O
Vor	O
-	O
er	O
-	O
hebungen	O
"	O
.	O

Und	O
Vorhebungen	O
können	O
zwanzig	O
Jahre	O
dauern	O
.	O

Sie	O
verstehen	O
mich	O
?	O

A	O
Voruntersuchung	O
paar	O
Monate	O
.	O

Dann	O
haben	O
sie	O
zwischen	O
sieben	O
-	O
und	O
achthundert	O
Fälle	O
eingestellt	O
,	O
haben	O
nur	O
zurück	O
-	O
gelassen	O
acht	O
Fälle	O
,	O
die	O
vor	O
Gericht	O
kommen	O
sollten	O
.	O

Und	O
in	O
den	O
nächsten	O
zwei	O
Jahren	O
sind	O
diese	O
acht	O
F-	O
,	O
Fälle	O
vor	O
Gericht	O
.	O

Sechs	O
waren	O
Freisprüche	O
.	O

Und	O
unter	O
den	O
Freigesprochenen	O
waren	O
,	O
hm	O
,	O
zwei	O
,	O
hm	O
,	O
Angehörige	O
der	O
Zentralbauleitung	B-ORG
in	O
Auschwitz	B-CAMP
,	O
die	O
die	O
Gaskammern	O
entworfen	O
und	O
auch	O
gebaut	O
haben	O
und	O
in	O
den	O
späteren	O
Jahren	O
auch	O
repariert	O
haben	O
.	O

Dass	O
wenn	O
die	O
Leute	O
zuerst	O
gesagt	O
haben	O
,	O
dass	O
es	O
für	O
Desinfektion	O
der	O
Kleidung	O
ist	O
,	O
aber	O
weil	O
sie	O
in	O
Auschwitz	B-CAMP
geblieben	O
sind	O
und	O
repariert	O
haben	O
,	O
ist_	O
.	O

Außer	O
man	O
hat	O
die	O
Leute	O
mit	O
der	O
Kleidung	O
,	O
äh	O
,	O
vergast	O
.	O

Äh	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
diese	O
Sache	O
führte	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
zu	O
einen	O
,	O
hm	O
,	O
zu	O
einer	O
Verschärfung	O
meines	O
Verhältnisses	O
zu	O
der	O
Regierung	O
.	O

Ich	O
habe	O
auch	O
auf	O
andere	O
,	O
äh	O
,	O
Sachen	O
,	O
äh_.	O
Jeden	O
-	O
,	O
auf	O
alle	O
Fälle	O
wusste	O
man	O
,	O
dass	O
Kreisky	B-PER
mein	O
Gegner	O
ist	O
und	O
ich	O
sein	O
Gegner	O
bin	O
,	O
weil	O
normalerwei	O
-	O
,	O
in	O
keinem	O
anderen	O
Land	O
hat	O
man	O
a	O
so	O
massenweise	O
Einstellung	O
der	O
Verfahren	O
und	O
so	O
weiter	O
.	O

Und	O
wenn	O
ein	O
Verfahren	O
einmal	O
eingestellt	O
ist	O
und	O
wenn	O
sie	O
dann	O
später	O
noch	O
etwas	O
herausfinden	O
,	O
muss	O
es	O
etwas	O
ganz	O
Neues	O
sein	O
,	O
ansonsten	O
,	O
einmal	O
eingestellt_	O
.	O

Da	O
hab	O
ich	O
im	O
Fall	O
Murer	B-PER
,	O
Franz	B-PER
Murer	I-PER
,	O
dann	O
hab	O
ich	O
herausgefunden	O
,	O
dass	O
,	O
äh	O
,	O
Murer	B-PER
in	O
einem	O
Auto	O
in	O
eine	O
Gruppe	O
von	O
Juden	B-MISC
hineingefahren	O
ist	O
und	O
hat	O
einige	O
dadurch	O
getötet	O
.	O

INT	O
:	O
Wer	O
war	O
Franz	B-PER
Murer	I-PER
?	O

Franz	B-PER
Murer	I-PER
.	O

INT	O
:	O
Was	O
war	O
seine	O
Funktion	O
?	O

Er	O
war	O
der	O
Judenreferent	O
in	O
Wilna	B-LOC
.	O

INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

Und	O
Murer	B-PER
wurde	O
,	O
als	O
ich	O
ihn	O
gefunden	O
habe	O
47	B-DATE
,	O
und	O
das	O
war	O
die	O
britische	B-LOC
Zone	I-LOC
,	O
dann	O
h	O
-	O
,	O
haben	O
die	O
Engländer	B-MISC
ihn	O
ausgeliefert	O
in	O
die	O
Sowjetunion	B-LOC
.	O

Er	O
hat	O
einen	O
Prozess	O
gehabt	O
,	O
hat	O
25	O
Jahre	O
bekommen	O
.	O

Und	O
im	O
Jahr	O
,	O
nach	O
dem	O
Jahr	O
55	B-DATE
ist	O
er	O
als	O
Nichtamnestierter	O
nach	O
Österreich	B-LOC
zurückgekommen	O
.	O

Jetzt	O
habe	O
ich	O
einen	O
Kampf	O
geführt	O
mit	O
dem	O
Justizministerium	O
,	O
dass	O
man	O
ihn	O
vor	O
Gericht	O
stellt	O
oder	O
dass	O
Österreich	B-LOC
anerkennt	O
die	O
Strafe	O
.	O

Na	O
,	O
da	O
hat	O
er	O
gesagt	O
,	O
der	O
Justizminister	O
,	O
äh	O
:	O
"	O
Fremde	O
Strafen	O
anerkennen	O
wir	O
nicht	O
zu	O
einem	O
österreichischen	B-MISC
Staatsbürger	O
.	O

Aber	O
schauen	O
Sie	O
,	O
Herr	O
Wiesenthal	B-PER
,	O
was	O
wollen	O
Sie	O
in	O
der	O
Sache	O
Wald	O
-	O
,	O
in	O
der	O
Sache	O
,	O
äh	O
,	O
Murer	O
?	O
"	O

"	O
Was	O
kann	O
,	O
was	O
ist	O
die	O
höchste	O
Strafe	O
bei	O
uns	O
?	O
"	O

"	O
Lebenslänglich	O
.	O
"	O

"	O
Ja	O
"	O
,	O
sag	O
ich	O
,	O
"	O
lebenslänglich	O
.	O

Und	O
was	O
ist	O
lebenslänglich	O
?	O

Nach	O
20	O
Jahren	O
geht	O
er	O
nach	O
Haus	O
frei	O
.	O
"	O

"	O
Er	O
ist	O
sieben	O
Jahre	O
in	O
Sibirien	B-LOC
in	O
Lagern	O
gesessen	O
.	O

Dies	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
sowjetische	B-MISC
Lagerhaft	O
ist	O
dreimal	O
so	O
schwer	O
wie	O
die	O
österreichische	B-MISC
.	O
"	O

Also	O
hätte	O
er	O
zwanzig	O
Jahre	O
abgesessen	O
.	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Hören	O
Sie	O
zu	O
.	O

Das	O
sind	O
Spekulationen	O
.	O

Murer	B-PER
könnte	O
zum	O
Bundespräsident	O
gewählt	O
werden	O
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Er	O
kandidiert	O
nicht	O
,	O
niemand	O
wird	O
ihn	O
kandidieren	O
aufstellen	O
,	O
aber	O
wenn	O
wir	O
schon	O
aufs	O
Theoretische	O
kommen	O
"	O
,	O
sag	O
ich	O
"	O
ist	O
für	O
Sie	O
ein	O
,	O
äh	O
,	O
Herr	O
Murer	B-PER
als	O
Bundespräsident	O
akzeptabel	O
?	O

Sagen	O
Sie	O
mir	O
auch	O
theoretisch	O
,	O
ja	O
oder	O
nein	O
.	O
"	O

Hat	O
er	O
nicht	O
geantwortet	O
.	O

Und	O
endlich	O
haben	O
wir	O
gehabt	O
den	O
Prozess	O
Murer	B-PER
.	O

Aber	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
Anklage	O
musste	O
eine	O
andere	O
sein	O
.	O

Ich	O
habe	O
in	O
der	O
Zwischenzeit	O
noch	O
siebzehn	O
einzelne	O
Fälle_	O
.	O

Und	O
die	O
Leute	O
gebracht	O
nach	O
Wien	B-LOC
und	O
sie	O
haben	O
ausgesagt	O
.	O

Und	O
Murer	B-PER
wurde	O
freigesprochen	O
.	O

Der	O
Oberste	B-ORG
Gerichtshof	I-ORG
hat	O
den	O
Freispruch	O
annulliert	O
.	O

Es	O
sollte	O
ein	O
neuer	O
Prozess	O
stattfinden	O
.	O

Der	O
hat	O
niemals	O
stattgefunden	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
Anfang	B-DATE
der	I-DATE
70er	I-DATE
-	I-DATE
Jahre	I-DATE
,	O
äh	O
,	O
hat	O
die	O
Staatsanwaltschaft	O
es	O
eingestellt	O
,	O
ohne	O
den	O
.	O

Äh	O
,	O
zwei	O
Jahre	O
später	O
hab	O
ich	O
gefunden	O
an	O
neuen	O
Fall	O
,	O
diesen	O
Fall	O
,	O
was	O
ich	O
erzählt	O
habe	O
,	O
mit	O
dem	O
Auto	O
.	O

Na	O
,	O
und	O
ich	O
verlange	O
ein	O
Verfahren	O
gegen	O
Murer	B-PER
,	O
weil	O
ich	O
in	O
der	O
Anklage	O
nicht	O
gesehen	O
habe	O
,	O
dass	O
dieser	O
Fall	O
mal	O
v	O
-	O
,	O
vorgekommen	O
ist	O
.	O

Nach	O
zwei	O
Monaten	O
bekomm	O
ich	O
a	O
Brief	O
von	O
der	O
Staatsanwaltschaft	O
,	O
äh	O
:	O
"	O
Der	O
F-	O
,	O
Fall	O
kann	O
nicht	O
wiederaufgenommen	O
werden	O
.	O

Obwohl	O
es	O
nicht	O
in	O
der	O
Anklage	O
war	O
,	O
hat	O
die	O
Staatsanwaltschaft	O
davon	O
gewusst	O
.	O
"	O

Ja	O
,	O
das	O
ist	O
,	O
äh	O
,	O
nun	O
,	O
ich	O
glaube	O
,	O
ist	O
jetzt	O
vielleicht_	O
,	O
Sie	O
werden	O
es	O
dann	O
hineingeben	O
,	O
wo_.	O
INT	O
:	O
Na	O
,	O
es	O
geht	O
um	O
die	O
Kreisky	B-PER
-	O
Zeit	O
.	O

Also	O
ich	O
hab	O
gefragt	O
,	O
auch	O
Ihre	O
Frau	O
hat	O
sich	O
sehr	O
bedroht	O
gefühlt	O
und	O
Sie	O
,	O
ich	O
glaub	O
,	O
das	O
war	O
die	O
Zeit	O
,	O
wo	O
Sie	O
am	O
stärksten	O
,	O
sozusagen	O
,	O
dieser	O
öffentlich	O
-	O
,	O
SW	O
:	O
Ja	O
.	O
diesem	O
öffentlichen	O
Druck	O
in	O
diesem	O
Land	O
,	O
in	O
Österreich	B-LOC
,	O
ausgesetzt	O
waren	O
.	O

SW	O
:	O
Ja	O
,	O
ja	O
,	O
ja	O
.	O
Und	O
auch	O
Ihre	O
Frau	O
vor	O
allem	O
.	O

SW	O
:	O
Ja	O
.	O
Also	O
hören	O
Sie	O
zu	O
.	O

Sie	O
haben	O
gesehen	O
,	O
wie	O
mein	O
Schreibtisch	O
aussieht	O
.	O

Von	O
Zeit	O
zu	O
Zeit	O
mache	O
ich	O
mir	O
Ordnung	O
und	O
schau	O
mir	O
alles	O
an	O
,	O
was	O
ich	O
bekommen	O
habe	O
und	O
lese	O
es	O
und	O
so	O
weiter	O
.	O

Und	O
das	O
war	O
kurz	O
vor	O
den	O
Wahlen	O
im	O
Jahre	O
75	B-DATE
.	O

Sehe	O
ich	O
da	O
ein	O
Papier	O
,	O
ich	O
weiß	O
bis	O
heute	O
nicht_	O
,	O
ich	O
hab	O
es	O
von	O
jemandem	O
bekommen	O
,	O
da	O
sind	O
acht	O
Namen	O
da	O
,	O
die	O
,	O
äh	O
,	O
für	O
,	O
äh	O
,	O
u	O
-	O
,	O
um	O
,	O
angeführt	O
,	O
die	O
ausgezeichnet	O
werden	O
sollen	O
für	O
ihre	O
,	O
für	O
Verdienste	O
.	O

Es	O
war	O
aus	O
dem	O
Jahr	O
42	B-DATE
oder	O
43	B-DATE
.	O

Und	O
sehe	O
da	O
,	O
da	O
ist	O
Friedrich	B-PER
Peter	I-PER
,	O
der	O
Chef	O
der	O
Freiheitlichen	B-ORG
Partei	I-ORG
,	O
der	O
,	O
hm	O
,	O
hm	O
,	O
nach	O
den	O
Wahlen	O
,	O
wenn	O
Kreisky	B-PER
nicht	O
genügend	O
Stimmen	O
sein	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
bekommen	O
konnte	O
,	O
ein	O
Kompagnon	O
Koalitionär	O
von	O
,	O
äh	O
,	O
von	O
Kreisky	O
sein	O
sollte	O
.	O

Und	O
da	O
sehe	O
ich	O
:	O
"	O
1	B-ORG
.	I-ORG

SS	I-ORG
-	I-ORG
Infanteriebrigade	I-ORG
"	O
.	O

Die	O
1	B-ORG
.	I-ORG

SS	I-ORG
-	I-ORG
Infanteriebrigade	I-ORG
war	O
eine	O
Brigade	O
,	O
die	O
nie	O
an	O
der	O
Front	O
war	O
,	O
sondern	O
immer	O
im	O
Hinterland	O
für	O
"	O
Saubermachen	O
"	O
,	O
die	O
Juden	B-MISC
,	O
Kommunisten	B-MISC
,	O
Zigeuner	B-MISC
und	O
so	O
weiter	O
.	O

Und	O
wenn	O
Einer	O
,	O
wenn	O
Einer	O
hier	O
,	O
äh	O
,	O
ausgezeichnet	O
werden	O
sollte	O
,	O
und	O
dort	O
schreibt	O
er	O
,	O
er	O
ist	O
,	O
er	O
ist	O
zwanzig	O
Monate	O
an	O
der	O
Front	O
,	O
na	O
,	O
können	O
sich	O
das	O
vorstellen	O
?	O

Aber	O
das	O
sind	O
zwei	O
Wochen	O
vor	O
den	O
Wahlen	O
.	O

Wenn	O
ich	O
jetzt	O
damit	O
herauskomme	O
,	O
da	O
wird	O
man	O
sagen	O
:	O
"	O
Ja	O
,	O
das	O
hat	O
sich	O
der	O
Wiesenthal	B-PER
beiseite	O
gelegt	O
,	O
um	O
jetzt	O
einen	O
Einfluss	O
auf	O
die	O
Wahlen	O
zu	O
machen	O
.	O
"	O

Ich	O
schreibe	O
diese	O
Anklage	O
und	O
gehe	O
zum	O
österreichischen	B-MISC
Bundespräsidenten	O
,	O
er	O
war	O
Rudolf	B-PER
Kirchschläger	I-PER
,	O
und	O
erzähle	O
ihm	O
,	O
so	O
wie	O
die	O
Sache	O
war	O
:	O
"	O
Wenn	O
ich	O
es	O
früher	O
gefunden	O
hätte	O
,	O
ich	O
weiß	O
nicht	O
,	O
vielleicht	O
liegt	O
es	O
schon	O
dort	O
a	O
Jahr	O
oder	O
länger	O
,	O
dann	O
wär	O
ich	O
damit	O
herausgekommen	O
.	O

Aber	O
jetzt	O
?	O
"	O

Er	O
hat	O
das	O
alles	O
gelesen	O
,	O
äh	O
,	O
alles	O
.	O

Äh	O
,	O
und	O
ich	O
habe	O
dazugegeben	O
alles	O
,	O
was	O
wir	O
über	O
die	O
1	B-ORG
.	I-ORG

SS	I-ORG
-	I-ORG
Brigade	I-ORG
hatten	O
.	O

Das	O
waren	O
ja	O
tausende	O
Tote	O
und	O
,	O
und	O
alles	O
Mögliche	O
.	O

Äh	O
,	O
er	O
wusste	O
nicht	O
,	O
wie	O
sich	O
bei	O
mir	O
zu	O
bedanken	O
.	O

Ich	O
habe	O
gesagt	O
:	O
"	O
Mir	O
spielt	O
keine	O
Rolle	O
,	O
wird	O
Kreisky	B-PER
genügend	O
äh	O
,	O
genügend	O
Stimmen	O
haben	O
.	O

Aber	O
wenn	O
er	O
,	O
wenn	O
er	O
nicht	O
genügend	O
Stimmen	O
hat	O
,	O
dann	O
wird	O
Friedrich	B-PER
Peter	I-PER
der	O
Vizekanzler	O
.	O

Und	O
ich	O
hab	O
mir	O
ge	O
-	O
,	O
gedacht	O
,	O
ein	O
Mann	O
,	O
den	O
ich	O
verehre	O
,	O
das	O
sind	O
Sie	O
,	O
Sie	O
werden	O
so	O
einen	O
Menschen	O
einschwören	O
?	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Das	O
werden	O
Sie	O
bestimmt	O
nicht	O
machen	O
,	O
nachdem	O
Sie	O
das	O
alles	O
gelesen	O
haben	O
.	O
"	O

"	O
Gut	O
.	O
"	O

Fünf	O
Ta-_.	O
Kreisky	B-PER
hat	O
bekommen	O
nur	O
50,5	O
P-	O
,	O
Prozent	O
,	O
fünfzig	O
und	O
a	O
halbes	O
Prozent	O
.	O

Er	O
hatte	O
den	O
,	O
den	O
Friedrich	B-PER
Peter	I-PER
nicht	O
gebraucht	O
.	O

Jahre	O
später	O
erscheint	O
in	O
Österreich	B-LOC
ein	O
Buch	O
über	O
alle	O
Parteien	O
.	O

Und	O
dort	O
erzählt	O
Einer	O
von	O
der	O
Sozialistischen	B-ORG
Partei	I-ORG
,	O
dass	O
Kirchschläger	B-PER
,	O
nachdem	O
ich	O
bei	O
ihm	O
war	O
,	O
damit	O
er	O
nicht	O
kommt	O
in	O
so	O
eine	O
Situation	O
,	O
hat	O
er	O
meine	O
Anklage	O
übergeben	O
dem	O
Peter	B-PER
und	O
dem	O
Kreisky	B-PER
.	O

Als	O
ich	O
dann	O
nach	O
den	O
Wahlen	O
die	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
die	O
Sache	O
der	O
Öffentlichkeit	O
übergeben	O
habe	O
,	O
haben	O
natürlich	O
sowohl	O
Kreisky	B-PER
wie	O
auch	O
Peter	B-PER
schon	O
davon	O
gewusst	O
früher	O
.	O

Kreisky	B-PER
hat	O
gesagt	O
:	O
"	O
Das	O
,	O
was	O
Wiesenthal	B-PER
macht	O
,	O
ist	O
nicht	O
gegen	O
den	O
Peter	B-PER
,	O
das	O
ist	O
gegen	O
mich	O
gestimmt	O
.	O
"	O

Und	O
hat	O
begonnen	O
,	O
äh	O
,	O
mich	O
,	O
äh	O
,	O
äh_	O
.	O
Ich	O
hab	O
ihn	O
,	O
äh	O
,	O
zwei	O
-	O
oder	O
dreimal	O
wegen	O
Ehrenbeleidigung	O
geklagt	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
da	O
hat	O
er	O
gedroht	O
:	O
"	O
Die	O
Juden	B-MISC
aus	O
der	O
Sowjetunion	B-LOC
gehen	O
nach	O
Israel	B-LOC
über	O
Österreich	B-LOC
.	O

Sie	O
können	O
doch	O
gehen	O
über	O
Rumänien	B-LOC
,	O
können	O
gehen	O
über	O
a	O
anderes	O
Land	O
.	O
"	O

Verstehen	O
Sie	O
mich	O
,	O
was	O
er_	O
?	O
Und	O
da	O
sind	O
Leute	O
von	O
Israel	B-LOC
zu	O
mir	O
gekommen	O
:	O
"	O
Durch	O
deinen	O
Krieg	O
,	O
den	O
du	O
mit	O
Kreisky	B-PER
führst	O
,	O
werden	O
tausende	O
Juden	B-MISC
zu	O
uns	O
nicht	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
kommen	O
können	O
.	O

Rumänien	B-LOC
ist	O
doch	O
auch	O
ein	O
kommunistisches	B-MISC
Land	O
und	O
es	O
kommen	O
auch	O
Leute	O
von	O
Rumänien	B-LOC
nach	O
Österreich	B-LOC
,	O
um	O
nach	O
Israel	B-LOC
zu	O
gehen	O
.	O

Und_.	O
"	O

Ich	O
sag	O
Ihnen	O
,	O
ich	O
war	O
nie	O
unter	O
so	O
einem	O
Druck	O
.	O

Und	O
e	O
-	O
,	O
er	O
hat	O
,	O
äh	O
,	O
jetzt	O
konnt	O
er	O
Bruno	B-PER
Kreisky	I-PER
sagen	O
:	O
"	O
Herr	O
Ingenieur	O
Wiesenthal	B-PER
oder	O
was	O
für	O
a	O
Titel	O
er	O
hat	O
,	O
ich	O
weiß	O
es	O
nicht	O
.	O
"	O

Sie	O
verstehen	O
mich	O
?	O

Er	O
hat	O
sogar	O
in	O
Zweifel	O
gezogen	O
,	O
dass	O
ich	O
ein	O
Ingenieur	O
bin	O
,	O
obwohl	O
ich	O
ein	O
Diplom	O
habe	O
und	O
,	O
und	O
so	O
weiter	O
.	O

Und	O
noch	O
,	O
das	O
habe	O
ich	O
auch	O
mit	O
hineingenommen	O
in	O
meiner	O
Klage	O
.	O

Aber	O
jetzt	O
haben	O
alle	O
auf	O
mich	O
,	O
äh	O
,	O
einen	O
Druck	O
ausgeübt	O
,	O
die	O
Jüdische	B-MISC
Gemeinde	I-MISC
und	O
die	O
israelische	B-MISC
Botschaft	I-MISC
und	O
alle	O
.	O

Äh	O
,	O
jeder	O
hat	O
gesagt	O
,	O
ich	O
hab	O
Recht	O
,	O
aber	O
das	O
hab	O
ich	O
schon	O
gelernt	O
,	O
man	O
verliert	O
immer	O
,	O
wenn	O
ma	O
Recht	O
hat	O
.	O

Und	O
so	O
kam	O
es	O
dazu	O
,	O
ich	O
hab	O
mit	O
ihm	O
nicht	O
gesprochen	O
,	O
nur	O
andere	O
,	O
seine	O
Freunde	O
,	O
mit	O
meinen	O
Freunden	O
,	O
er	O
hat	O
zurückgenommen	O
,	O
äh	O
,	O
alles	O
.	O

Äh	O
,	O
er	O
hat	O
ja	O
gesagt	O
:	O
"	O
Der	O
Wiesenthal	B-PER
ist	O
am	O
Leben	O
geblieben	O
,	O
weil	O
sein	O
Gestapo	B-ORG
-	O
,	O
äh	O
,	O
sein	O
,	O
äh	O
,	O
Leben	O
,	O
äh	O
,	O
also	O
sein	O
Überleben	O
für	O
die	O
Gestapo	B-ORG
wichtig	O
war	O
.	O

Aber	O
"	O
,	O
sagt	O
er	O
,	O
"	O
ich	O
verstehe	O
,	O
jeder	O
wollte	O
überleben	O
.	O

Da	O
musste	O
er	O
auch	O
etwas	O
für	O
die	O
Gestapo	B-ORG
machen	O
.	O
"	O

Verstehen	O
Sie	O
,	O
was	O
das	O
heißt	O
?	O

Jetzt_	O
.	O

Das	O
hat	O
er	O
zurückgenommen	O
.	O

Er	O
wollte	O
nicht	O
zurücknehmen	O
,	O
dass	O
meine	O
Tätigkeit	O
eine	O
"	O
Quasi	B-ORG
-	I-ORG
Mafia	I-ORG
"	O
ist	O
.	O

Aber	O
der	O
Druck	O
war	O
auf	O
mich	O
so	O
,	O
sag	O
ich	O
:	O
"	O
Gut	O
,	O
soll	O
er	O
sie	O
behalten	O
,	O
die	O
Mafia	B-ORG
.	O
"	O

Und	O
was	O
soll	O
ich	O
Ihnen	O
sagen	O
?	O

Dann	O
ist	O
so	O
quasi	O
Ruhe	O
eingetreten	O
.	O

Um	O
noch	O
,	O
äh	O
,	O
Obmann	O
Vorsitzender	O
der	O
Partei	O
zu	O
bleiben	O
,	O
müsste	O
Friedrich	B-PER
Peter	I-PER
mich	O
verklagen	O
.	O

Da	O
war	O
ein	O
Prozess	O
,	O
wo	O
ich	O
mich	O
verpflichtet	O
habe	O
zum	O
Wahrheitsbeweis	O
.	O

Und	O
kein	O
zweiter	O
Prozess	O
ist	O
in	O
,	O
in	O
den	O
nächsten	O
sieben	O
Jahren	O
nicht	O
stattgefunden	O
.	O

Und	O
dann	O
hat	O
er	O
die	O
Klage	O
zurückgezogen	O
,	O
hat	O
meinem	O
Anwalt	O
bezahlt	O
,	O
was	O
er	O
,	O
den	O
.	O

Aber	O
Kreisky	B-PER
:	O
Kreisky	B-PER
hat	O
ein	O
Interview	O
gehabt	O
mit	O
dem	O
Prof	O
-	O
,	O
Profil	O
.	O

Er	O
war	O
schon	O
kein	O
Bundeskanzler	O
,	O
er	O
war	O
schon	O
überhaupt	O
nicht	O
m	O
-	O
,	O
mehr	O
immun	O
.	O

Und	O
in	O
diesem	O
,	O
äh	O
,	O
Interview	O
haben	O
ihm	O
die	O
Leute	O
gesagt	O
,	O
gefragt	O
:	O
"	O
Sagen	O
Sie	O
,	O
wieso	O
konnten	O
Sie	O
solche	O
Behauptungen	O
aufstellen	O
gegen	O
einen	O
Mann	O
wie	O
Simon	B-PER
Wiesenthal	I-PER
und	O
dann	O
später	O
zurückziehen	O
müssen	O
?	O
"	O

"	O
Ja	O
"	O
,	O
sagt	O
er	O
,	O
"	O
ich	O
wollte	O
nicht	O
mit	O
Nazi	B-ORG
-	O
Zeugen	O
vor	O
Gericht	O
entschei	O
-	O
,	O
erscheinen	O
.	O
"	O

Ich	O
hab	O
es	O
noch	O
einmal	O
gelesen	O
und	O
hab	O
angerufen	O
Profil	O
und	O
die	O
sagen	O
:	O
"	O
Das	O
,	O
ja	O
,	O
das	O
hat	O
er	O
gesagt	O
,	O
wir	O
haben	O
das	O
.	O
"	O

Daraufhin	O
hab	O
ich	O
ihn	O
geklagt	O
verklagt	O
,	O
weil	O
das	O
alleine	O
ist	O
ja	O
,	O
äh	O
,	O
das	O
,	O
äh	O
,	O
ist	O
ja	O
eine	O
Beleidigung	O
,	O
weil	O
das	O
ist	O
,	O
äh	O
,	O
offiziell	O
.	O

Drei	O
Jahre	O
hat	O
's	O
gedauert	O
,	O
dann	O
hat	O
er	O
den	O
Prozess	O
verloren	O
.	O

Er	O
ist	O
überhaupt	O
,	O
äh	O
,	O
wie	O
er	O
geladen	O
ist	O
zum	O
Prozess	O
,	O
ist	O
er	O
nicht	O
gekommen	O
.	O

Er	O
war	O
auf	O
Mallorca	B-LOC
,	O
er	O
ist	O
ja	O
weg	O
von	O
Wien	B-LOC
,	O
war	O
auf	O
Mallorca	B-LOC
.	O

Aber	O
ich	O
hab	O
immer	O
aufgepasst	O
,	O
wenn	O
er	O
,	O
ist	O
ein	O
Prozess	O
,	O
ja	O
,	O
da	O
isser	O
da	O
und	O
hat	O
a	O
Vortrag	O
,	O
aber	O
er	O
hat	O
geschickt	O
eine	O
Bestätigung	O
,	O
dass	O
er	O
krank	O
ist	O
.	O

Und	O
dabei	O
hat	O
er	O
am	O
Abend	O
vor	O
dem	O
Prozess	O
in	O
Wien	B-LOC
einen	O
Vortrag	O
gehabt	O
.	O

Daraufhin	O
bin	O
ich	O
zum	O
Richter	O
gegangen	O
,	O
sag	O
:	O
"	O
Hören	O
Sie	O
zu	O
.	O

Ich	O
verstehe	O
,	O
da	O
ist	O
ein	O
Bundeskanzler	O
und	O
so	O
weiter	O
,	O
das	O
ist	O
kein	O
gleicher	O
Mensch	O
mit	O
mir	O
.	O
"	O

"	O
Nein	O
,	O
wir	O
sind_.	O
"	O

Und	O
er	O
schreibt	O
ihm	O
a	O
Brief	O
:	O
Wenn	O
er	O
zum	O
nächsten	O
Prozess	O
nicht	O
kommt	O
,	O
wird	O
er	O
ohne	O
sein	O
Anwe	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
ohne	O
seine	O
Anwesenheit	O
verurteilt	O
.	O

Und	O
er	O
ist	O
zum	O
Prozess	O
gekommen	O
.	O

Ich	O
war	O
auch	O
zum	O
Prozess	O
.	O

Und	O
der	O
Richter	O
sagt	O
:	O
"	O
Entschuldigen	O
Sie	O
sich	O
doch	O
.	O

Sie	O
haben	O
ja	O
keine	O
Beweise	O
für	O
das	O
,	O
was	O
Sie	O
behauptet	O
haben	O
.	O
"	O

Es	O
war	O
,	O
irgendeinen	O
Zeugen	O
hat	O
er	O
gebracht	O
,	O
hat	O
der	O
gesagt	O
,	O
er	O
hat	O
's	O
in	O
der	O
Zeitung	O
gelesen	O
.	O

Sie	O
verstehen	O
mich	O
?	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Nicht	O
solange	O
ich	O
lebe	O
,	O
werde	O
ich	O
vor	O
Wiesenthal	B-PER
mich	O
entschuldigen	O
.	O
"	O

Er	O
hat	O
bekommen	O
die	O
höchste	O
Spr	O
-	O
,	O
Strafe	O
,	O
die	O
man	O
zu	O
jeder	O
,	O
z-	O
,	O
zu	O
jener	O
Zeit	O
in	O
einem	O
Presseprozess	O
,	O
weil	O
das	O
war	O
a	O
Presseprozess	O
,	O
bekommen	O
hat	O
:	O
270.000	O
Schilling	B-MISC
,	O
aber	O
nachdem	O
er	O
nicht	O
vorbestraft	O
war	O
,	O
also	O
auf	O
,	O
hm	O
,	O
drei	O
Jahre	O
bedingt	O
auf	O
Bewährung	O
.	O

Das	O
heißt	O
,	O
wenn	O
er	O
dann	O
a	O
Strafe	O
bekommt	O
für	O
100	O
Schilling	B-MISC
,	O
muss	O
er	O
den	O
Rest	O
auch	O
bezahlen	O
.	O

INT	O
:	O
Ja	O
.	O
Und	O
ein	O
halbes	O
Jahr	O
später	O
isser	O
gestorben	O
.	O

Und	O
er	O
hat	O
meinem	O
Anwalt	O
nicht	O
bezahlt	O
die	O
Kosten	O
.	O

Und	O
da	O
gibt	O
es	O
in	O
Österreich	B-LOC
a	O
so	O
a	O
idiotisches	O
Gesetz	O
,	O
dass	O
die	O
Erben	O
Prozesskosten	O
nicht	O
zahlen	O
brauchen	O
.	O

Okay	O
.	O

