INT	O
:	O
Das	O
ist	O
Band	O
19	O
des	O
Interviews	O
mit	O
Herr	O
Simon	B-PER
Wiesenthal	I-PER
.	O

Bitte	O
.	O

SW	O
:	O
Äh	O
,	O
der	O
Kalte	B-MISC
Krieg	I-MISC
hat	O
begonnen	O
ungefähr	O
sieben	O
-	O
,	O
Ende	B-DATE
47	I-DATE
,	O
Anfang	B-DATE
48	I-DATE
.	O

Und	O
im	O
Zuge	O
des	O
Kalten	B-MISC
Krieges	I-MISC
haben	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
Amerikaner	B-MISC
entlassen	O
,	O
äh	O
,	O
viele	O
Nazis	B-ORG
aus	O
den	O
Internierungslagern	O
.	O

Viele	O
Zeugen	O
,	O
die	O
wir	O
gegen	O
die	O
Leute	O
hatten	O
,	O
sind	O
ausgewandert	O
.	O

Und	O
wenn	O
wir	O
auch	O
jemanden	O
gefunden	O
haben	O
,	O
die	O
Gerichte	O
wollten	O
einfach	O
nichts	O
machen	O
.	O

In	O
54	B-DATE
habe	O
ich	O
das	O
Büro	O
geschlossen	O
.	O

Ich	O
habe	O
,	O
äh	O
,	O
begonnen	O
,	O
äh	O
,	O
etwas	O
zu	O
machen	O
für	O
die	O
Leute	O
,	O
die	O
nicht	O
auswandern	O
konnten	O
,	O
weil	O
sie	O
keine	O
Berufe	O
hatten	O
.	O

Und	O
zusammen	O
mit	O
der	O
Organisation	O
ORT	B-ORG
,	O
die	O
ja	O
die	O
Berufsausbildung	O
hat	O
,	O
ähm	O
,	O
habe	O
ich	O
eine	O
Reihe	O
von	O
Schulen	O
gegründet	O
,	O
damit	O
die	O
L-	O
,	O
Leute	O
Kurse	O
,	O
äh	O
,	O
nehmen	O
von	O
,	O
äh	O
,	O
Automechanik	O
,	O
von	O
allem	O
Möglichem	O
dann	O
,	O
von	O
Fernsehtechnik	O
damals	O
schon	O
.	O

Aber	O
den_	O
.	O
Ich	O
habe	O
54	B-DATE
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
meine	O
alle	O
Akten	O
,	O
mit	O
Ausnahme	O
dem	O
Fall	O
Eichmann	B-PER
,	O
den	O
ich	O
mir	O
zurückgelassen	O
habe	O
,	O
nach	O
Israel	O
abgeschickt	O
.	O

Das	O
waren	O
etwa	O
acht	O
-	O
,	O
oder	O
neunhundert	O
Kilo	B-MISC
Dokumente	O
.	O

Und	O
das	O
ist	O
noch	O
jetzt	O
dort	O
und	O
das	O
heißt	O
Wiesenthal	B-MISC
Collection	I-MISC
.	O

Man	O
weiß	O
alles	O
,	O
was	O
drin	O
ist	O
.	O

Ich	O
habe	O
mir	O
Teile	O
davon	O
61	O
,	O
nach	O
dem	O
Fall	B-MISC
Eichmann	I-MISC
,	O
wieder	O
mitgenommen	O
,	O
als	O
ich	O
beschlossen	O
habe	O
,	O
das	O
Büro	O
wiederzueröffnen	O
.	O

INT	O
:	O
Das	O
heißt	O
aber	O
,	O
in	O
dieser	O
Zeit	O
haben	O
Sie	O
eigentlich	O
keine	O
Nazi	B-ORG
-	O
Verbrecher	O
mehr	O
gesucht	O
,	O
gejagt	O
,	O
wie	O
immer	O
man	O
's	O
ausdrücken	O
will	O
?	O

SW	O
:	O
Ja	O
,	O
weil	O
,	O
weil	O
äh	O
äh	O
wir_	O
.	O

Ich	O
meine	O
,	O
die	O
,	O
ähm	O
,	O
hm_.	O
Schauen	O
Sie	O
,	O
die	O
Richter	O
sa	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
sagten	O
,	O
sagte	O
mir	O
ein	O
Richter	O
:	O
"	O
Schauen	O
Sie	O
,	O
Herr	O
Wiesenthal	B-PER
,	O
Sie	O
sind	O
,	O
Sie	O
leben	O
doch	O
in	O
Europa	B-LOC
.	O

Und	O
was	O
ist	O
,	O
wenn	O
morgen	O
die	O
Russen	B-ORG
hier	O
sind	O
?	O

INT	O
:	O
Ja	O
.	O
Sind	O
wir	O
mit	O
den	O
Verbrechern	O
zusammen	O
in	O
Sibirien	B-LOC
.	O
"	O

Das	O
war	O
die	O
Stimmung	O
.	O

Und	O
die	O
Alliierten	B-ORG
haben	O
,	O
äh	O
,	O
es	O
war	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
nicht	O
mehr	O
die	O
Entnazifizierung	B-MISC
,	O
sondern	O
die	O
Verteidigung	O
des	O
Rest	O
Europas	B-LOC
.	O

Und	O
die	O
Nazis	B-ORG
fühlten	O
sich	O
sehr	O
gut	O
,	O
weil	O
sie	O
gesagt	O
haben	O
:	O
"	O
Wenn	O
Ost	O
gegen	O
West	O
,	O
wenn	O
West	O
gegen	O
Ost	O
gegen	O
,	O
gehen	O
wird	O
,	O
werden	O
wir	O
mit	O
dem	O
Westen	O
zusammen	O
gegen	O
die	O
Russen	B-ORG
kämpfen	O
.	O
"	O

Das	O
war	O
die	O
Situation	O
.	O

Und	O
,	O
ähm	O
,	O
hm	O
,	O
die	O
Amerikaner	B-ORG
waren	O
auf	O
den	O
alten	O
,	O
äh	O
,	O
deutschen	B-ORG
Geheimdienst	I-ORG
,	O
der	O
noch	O
Agenten	O
hatte	O
in	O
Russland	B-LOC
,	O
in	O
Bulgarien	B-LOC
,	O
in	O
den	O
allen	O
Oststaaten	O
,	O
gewissermaßen	O
angewiesen	O
.	O

Und	O
viele	O
Leute	O
,	O
die	O
ich	O
verhaftet	O
habe	O
und	O
die	O
in	O
Gefängnissen	O
waren	O
,	O
wurden	O
freigelassen	O
unter	O
dem	O
,	O
einem	O
Parole	B-MISC
-	I-MISC
System	I-MISC
Bewährungsauflage	O
,	O
dass	O
sie	O
anständig	O
leben	O
werden	O
und	O
keine	O
Verbrechen	O
begehen	O
.	O

Also	O
de	O
facto	O
,	O
kamma	O
sagen	O
,	O
waren	O
diese	O
zehn	O
Jahre	O
,	O
ähm	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
bis	O
es	O
zu	O
dem	O
Appeasement	B-MISC
Entspannung	O
gekommen	O
ist	O
,	O
konnten	O
die	O
Nazis	B-ORG
,	O
haben	O
sie	O
keine	O
Angst	O
vor	O
niemandem	O
gehabt	O
mehr	O
.	O

Viele	O
v	O
-	O
,	O
von	O
ihnen	O
sind	O
mit	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
Hilfe	O
von	O
Untergrundorganisationen	O
oder	O
ganz	O
INT	O
:	O
Hm	O
.	O
offen	O
,	O
sie	O
sind	O
ausgewandert	O
,	O
sind	O
gegangen	O
nach	O
Australien	B-LOC
,	O
nach	O
Südafrika	B-LOC
,	O
nach	O
,	O
äh	O
,	O
nach	O
,	O
äh	O
,	O
Argentinien	B-LOC
und	O
so	O
weiter	O
und	O
so	O
weiter	O
.	O

Und	O
ich	O
war	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
Mann	O
,	O
der	O
noch	O
immer	O
gehofft	O
hat	O
:	O

Das	O
kann	O
ja	O
nicht	O
so	O
weitergehen	O
.	O

Man	O
wird	O
sich	O
früher	O
oder	O
später	O
wieder	O
verständigen	O
und	O
dann	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
und	O
dann	O
werde	O
ich	O
meine	O
Arbeit	O
fortsetzen	O
können	O
.	O

Dann	O
kommt	O
das	O
Jahr	O
58	B-DATE
und	O
äh	O
Israel	B-LOC
hat	O
Wahlen	O
59	B-DATE
.	O

INT	O
:	O
Ja	O
.	O

Und	O
David	B-PER
Ben	I-PER
-	I-PER
Gurion	I-PER
,	O
das	O
hat	O
man	O
mir	O
später	O
erzählt	O
,	O
beschließt	O
,	O
er	O
muss	O
mit	O
etwas	O
kommen	O
.	O

Und	O
hat	O
sich	O
angeschau	O
-	O
,	O
und	O
äh	O
gesagt	O
:	O
"	O
Harel	B-PER
,	O
äh	O
,	O
INT	O
:	O
Ja	O
.	O
du	O
hast	O
mir	O
mal	O
gesagt	O
,	O
du	O
weißt	O
,	O
wo	O
der	O
Eichmann	B-PER
ist	O
.	O
"	O

Dann	O
haben	O
sie	O
zuerst	O
Einen	O
geschickt	O
nach	O
Südamerika	B-LOC
.	O

Der	O
ist	O
mit	O
nichts	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
zurückgekommen	O
.	O

Und	O
dann	O
kamen	O
zu	O
mir	O
zwei	O
Agenten	O
des	O
Mossad	B-ORG
,	O
haben	O
gesagt	O
:	O
"	O
Alles	O
,	O
was	O
du	O
hast	O
über	O
Eichmann	B-PER
.	O

Und	O
äh	O
du	O
hast	O
doch	O
uns	O
geschrieben	O
,	O
du	O
hast	O
Fotos	O
von	O
der	O
Familie	O
.	O

Also	O
gib	O
mi	O
-	O
,	O
gib	O
uns	O
diese	O
Fotos	O
.	O
"	O

Habe	O
ich	O
denen	O
gegeben	O
diese	O
Fotos	O
.	O

Und	O
eines	O
Tages	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
bekomme	O
ich	O
ein	O
Telegramm	O
und	O
am	O
sel	O
-	O
,	O
hm	O
,	O
von	O
Yad	B-ORG
Vashem	I-ORG
.	O

Und	O
am	O
selben	O
Tag	O
ist	O
es	O
im	O
Ra	O
-	O
dio	O
und	O
auch	O
,	O
glaube	O
ich	O
,	O
im	O
Fernsehen	O
.	O

Und	O
ich	O
sag	O
zu	O
meiner	O
Tochter	O
,	O
die	O
damals	O
,	O
das	O
war	O
,	O
45	B-DATE
,	O
sie	O
war	O
fünfzehn	O
Jahre	O
alt	O
:	O
"	O
Weißt	O
Paulinka	B-PER
,	O
ich	O
weiß	O
nicht	O
,	O
ich	O
habe	O
ja	O
mich	O
nicht	O
geschäftlich	O
betätigt	O
,	O
ob	O
ich	O
dir	O
etwas	O
hinterlassen	O
kann	O
.	O

Aber	O
,	O
äh	O
,	O
dieses	O
Telegramm	O
,	O
äh	O
,	O
wo	O
man	O
mir	O
gratuliert	O
zum	O
Fall	O
Eichmann	B-PER
,	O
das	O
sollst	O
du	O
behalten	O
.	O

Das	O
wirst	O
du	O
wissen	O
,	O
für	O
die	O
viele	O
Jahre	O
,	O
ähm	O
,	O
die	O
ich	O
niemals	O
für	O
dich	O
Zeit	O
hatte	O
als	O
Kind	O
.	O
"	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
außer	O
dem	O
Telegramm	O
höre	O
ich	O
schon	O
alles	O
.	O

Und	O
natürlich	O
,	O
in	O
der	O
ganzen	O
Welt	O
ist	O
ein	O
,	O
äh	O
,	O
ein	O
Aufruhr	O
:	O
"	O
Israel	B-LOC
hat	O
gekidnapped	O
Einen	O
.	O
"	O

Und	O
so	O
.	O

Und	O
Israel_	B-LOC
.	O

Äh	O
,	O
und	O
äh	O
Argentinien	B-LOC
klagt	O
a	O
-	O
,	O
Israel	B-LOC
an	O
bei	O
den	O
Vereinten	B-ORG
Nationen	I-ORG
.	O

Und	O
der	O
Sicherheits	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
-	O
dienst	O
,	O
also	O
Sicherheitsrat	B-ORG
der	I-ORG
Vereinten	I-ORG
Nationen	I-ORG
behandelt	O
den	O
Fall	O
den	O
Eichmann	B-PER
.	O

Äh	O
,	O
Israel	B-LOC
erklärt	O
:	O
"	O
Eichmann	B-PER
war	O
ein	O
großer	O
Verbrecher	O
und	O
daher	O
haben	O
Freiwillige	O
ihn	O
nach	O
Israel	B-LOC
gebracht	O
.	O

Und	O
weil	O
er	O
in	O
Israel	B-LOC
war	O
,	O
haben	O
wir	O
ihn	O
eingesperrt	O
.	O
"	O

Und	O
,	O
hm	O
,	O
zwei	O
Wochen	O
später	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
ruft	O
mich	O
der	O
israelische	O
Botschafter	O
,	O
sagt	O
:	O
"	O
Hör	O
zu	O
,	O
wirst	O
eingeladen	O
nach	O
Israel	B-LOC
.	O

Du	O
wirst	O
alles	O
erzählen	O
,	O
äh	O
,	O
aber	O
du	O
hast	O
weder	O
mit	O
mir	O
Kontakte	O
gehabt	O
,	O
noch	O
mit	O
Leuten	O
von	O
Mossad	B-ORG
.	O

Aber	O
du	O
sagst	O
nur	O
,	O
was	O
du	O
alles_	O
.	O

Du	O
hast	O
schon	O
geschickt	O
,	O
an	O
Yad	B-ORG
Vashem	I-ORG
hast	O
du	O
geschickt	O
verschiedene	O
Sachen	O
und	O
äh	O
,	O
weil	O
du	O
die	O
Dokumente	O
gesammelt	O
hast	O
.	O
"	O

Also	O
ich	O
hab	O
mich	O
daran	O
gehalten	O
.	O

Ähm	O
,	O
die	O
Pressekonferenz	O
war	O
in	O
Yad	B-ORG
Vashem	I-ORG
,	O
geleitet	O
hat	O
sie	O
Doktor	O
Arje	B-PER
Leon	I-PER
Kubovy	I-PER
,	O
der	O
Chef	O
von	O
Yad	B-ORG
Vashem	I-ORG
.	O

Und	O
auf	O
einmal	O
,	O
kein	O
einziger	O
Name	O
ist	O
da	O
,	O
nur	O
der	O
Name	O
Wiesenthal	B-PER
.	O

Und	O
äh	O
,	O
und	O
in	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
Österreich	B-LOC
,	O
man	O
hat	O
,	O
äh	O
,	O
so_	O
.	O
Aber	O
ich	O
habe	O
gesagt	O
:	O
"	O
Damit	O
ihr	O
versteht	O
:	O

Der	O
Fall	O
Eichmann	B-PER
war	O
kein	O
Einzelfall	O
.	O

Es	O
waren	O
viele	O
Leute	O
dabei	O
,	O
die	O
ich	O
nicht	O
kenne	O
.	O

Es	O
war	O
ein	O
Mosaik	O
,	O
ich	O
kenne	O
nur	O
meine	O
Steinchen	O
.	O
"	O

Und	O
hab	O
dort	O
erzählt	O
von	O
dem	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
G-	O
,	O
Georg	B-PER
Karl	I-PER
Lukas	I-PER
,	O
der	O
der	O
Frau	O
Eichmann	B-PER
einen	O
Brief	O
geschrieben	O
hat	O
,	O
um	O
ihn	O
für	O
tot	O
zu	O
erklären	O
.	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Das	O
war	O
sehr	O
wichtig	O
.	O
"	O

Und	O
auf	O
einmal	O
geht	O
die	O
Sache	O
Lukas	B-PER
:	O
Ja	O
,	O
der	O
Lukas	B-PER
ist	O
da	O
,	O
arbeitet	O
in	O
einem	O
Ministerium	O
.	O

Die	O
Tschechen	B-MISC
schmeißen	O
ihn	O
sofort	O
vom	O
Ministerium	O
raus	O
.	O

Sie	O
verstehen	O
?	O

Ich	O
meine	O
,	O
äh	O
,	O
das	O
waren	O
so	O
Folgen	O
von	O
dem	O
.	O

Und	O
dann	O
,	O
äh	O
,	O
ist	O
sehr	O
schnell	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
Eichmann	B-MISC
-	I-MISC
Prozess	I-MISC
,	O
ei	O
-	O
,	O
61	B-DATE
.	O

Ich	O
werde	O
eingeladen	O
.	O

Man	O
nimmt	O
mir	O
ein	O
Hotel	O
,	O
ich	O
bekomme	O
Diäten	O
,	O
ich	O
bin	O
sechs	O
Wochen	O
dort	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
auf	O
meinem	O
Weg	O
nach	O
,	O
äh	O
,	O
v	O
-	O
,	O
von	O
Israel	B-LOC
nach	O
Hause_	O
.	O

Und	O
ich	O
habe	O
vorher	O
noch	O
mit	O
Freunden	O
in	O
Israel	B-LOC
gesprochen	O
:	O
"	O
Ich	O
muss	O
das	O
Büro	O
wieder	O
eröffnen	O
,	O
äh	O
,	O
diesmal	O
in	O
Wien	B-LOC
.	O
"	O

So	O
.	O
Damit	O
war_.	O
Eichmann	B-PER
,	O
äh	O
,	O
wurde	O
natürlich	O
,	O
ähm	O
,	O
zum	O
Tod	O
verurteilt	O
.	O

Ich	O
persönlich	O
war	O
für	O
ein	O
echtes	O
lebenslänglich	O
,	O
dass	O
er	O
immer	O
sitzt	O
.	O

Juden	B-MISC
sind	O
in	O
Israel	B-LOC
zu	O
mir	O
gekommen	O
,	O
damals	O
,	O
weil	O
,	O
äh	O
,	O
es	O
auf	O
einmal	O
hieß	O
:	O
"	O
Der	O
Wiesenthal	B-PER
,	O
der	O
Wiesenthal	B-PER
.	O
"	O

Ich	O
gehe	O
zu	O
einem	O
,	O
ich	O
gehe	O
zu	O
einem	O
Friseur	O
,	O
er	O
soll	O
mir	O
Haare	O
schneiden	O
.	O

"	O
Ja	O
,	O
Herr	O
Wiesenthal	B-PER
,	O
Geld	O
nehmen	O
?	O

Geld	O
nehmen	O
bei	O
Ihnen	O
?	O

Sind	O
Sie	O
meschugge	O
geworden	O
?	O
"	O

Sagt	O
er	O
.	O

"	O
We	O
-	O
,	O
wenn	O
ich	O
bei	O
Ihnen	O
Ge	O
-	O
_.	O
"	O
INT	O
:	O
Hm	O
,	O
ich	O
,	O
ich	O
hab	O
eine	O
kurze	O
Frage	O
.	O

Also	O
Sie	O
haben	O
ja	O
zuerst	O
gesagt	O
,	O
äh	O
,	O
Deutschland	B-LOC
,	O
Österreich	B-LOC
,	O
pff	O
,	O
war	O
es	O
ja	O
aussichtslos	O
,	O
dass	O
die	O
Nazi	B-ORG
-	O
Verbrecher	O
vor	O
Gericht	O
kommen	O
.	O

Jetzt	O
hat	O
's	O
den	O
einen	O
Fall	O
Eichmann	B-PER
gegeben	O
und	O
Sie	O
eröffnen	O
in	O
Wien	B-LOC
ein	O
Büro	O
.	O

Das	O
heißt	O
,	O
äh	O
,	O
was	O
war	O
Ihre	O
Perspektive	O
,	O
sozusagen	O
,	O
was	O
wollten	O
Sie	O
damit	O
?	O

Es	O
war	O
ja	O
klar	O
,	O
dass	O
,	O
dass	O
eigentlich	O
kaum	O
mehr	O
,	O
pff	O
,	O
äh	O
,	O
zu	O
Prozessen	O
kommen	O
wird	O
.	O

Sehe	O
ich	O
das	O
richtig	O
?	O

SW	O
:	O
Nein	O
.	O

Also	O
erstens	O
,	O
äh	O
,	O
war	O
es	O
ja	O
so	O
:	O
Der	O
Fall	O
Eichmann	B-PER
hat	O
gezwungen	O
die	O
Deutschen	B-MISC
und	O
auch	O
die	O
Österreicher_	B-MISC
.	O

Weil	O
während	O
des	O
Prozesses	O
sind	O
ja	O
alles	O
vorgekommen	O
.	O

Der	O
,	O
die	O
Leute	O
von	O
dem	O
Stab	O
Eichmann	B-PER
mit	O
dem	O
Namen	O
,	O
wo	O
sie	O
tätig	O
waren	O
.	O

So	O
.	O
Deutschland	B-LOC
hat	O
,	O
äh	O
,	O
59	B-DATE
schon	O
,	O
weil	O
sie	O
,	O
äh	O
,	O
wussten	O
,	O
also	O
in	O
dem	O
Moment	O
,	O
wo	O
der	O
Eichmann_	B-PER
,	O
haben	O
sie	O
eröffnet	O
,	O
äh	O
,	O
in	O
Ludwigsburg	B-LOC
die	O
Zentrale	B-ORG
Stelle	I-ORG
der	I-ORG
Landesjustizverwaltungen	I-ORG
und	O
in	O
Österreich	B-LOC
eine	O
Abteilung	O
,	O
äh	O
,	O
a	O
-	O
,	O
die	O
Abteilung	B-ORG
18	I-ORG
im	I-ORG
Innenministerium	I-ORG
,	O
weil	O
man	O
wusste	O
,	O
jetzt	O
wird	O
was	O
kommen	O
,	O
muss	O
ja	O
kommen	O
.	O

Erstens	O
der	O
Fall	O
Eichmann	B-PER
ist	O
zusammengekommen	O
,	O
äh	O
,	O
gleichzeitig	O
mit	O
dem	O
Appeasement	B-MISC
Entspannung	O
,	O
also	O
nicht	O
mehr	O
Ost	O
und	O
West	O
,	O
Sie	O
verstehen	O
mich	O
,	O
die	O
Verständigung	O
.	O

Und	O
so	O
hab	O
ich	O
beschlossen	O
,	O
dass	O
ich	O
äh	O
,	O
ähm	O
,	O
das	O
Büro	O
wieder	O
eröffne	O
,	O
diesmal	O
in	O
Wien	B-LOC
,	O
weil	O
die	O
Majorität	O
des	O
Stabes	B-ORG
Eichmann	I-ORG
waren	O
Österreicher	B-MISC
.	O

INT	O
:	O
Ich	O
würd	O
gern	O
auf	O
,	O
meiner	O
Meinung	O
nach	O
,	O
Ihren	O
wichtigsten	O
Fall	O
danach	O
kommen	O
.	O

Das	O
war	O
der	O
Fall	O
des	O
Kommandanten	O
von	O
Treblinka	B-CAMP
,	O
Franz	B-PER
Stangl	I-PER
.	O

SW	O
:	O
Er	O
war	O
auch	O
ein	O
Österreicher	B-MISC
.	O

Er	O
war	O
nicht	O
vom	O
,	O
vom	O
äh	O
,	O
vom	O
Stabe	B-ORG
Eichmann	I-ORG
.	O

Aber	O
er	O
war	O
tätig	O
in	O
,	O
ähm	O
,	O
für	O
,	O
er	O
war	O
tätig	O
in	O
den	O
Fällen	O
der	O
Euthanasie	B-MISC
.	O

Und	O
die	O
Fälle	O
der	O
Euthanasie	B-MISC
,	O
dort	O
waren	O
Vorbereitungen	O
für	O
die	O
Vernichtungslager	O
.	O

Sie	O
haben	O
nämlich	O
,	O
und	O
das	O
war	O
,	O
er	O
war	O
in	O
Hartheim	B-CAMP
,	O
und	O
sie	O
haben	O
dort	O
Leute	O
vergast	O
in	O
,	O
ähm	O
,	O
die	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
sozusagen	O
,	O
als	O
"	O
unnütze	O
Esser	O
"	O
angesehen	O
wurden	O
,	O
alte	O
Leute	O
.	O

Und	O
es	O
gab	O
,	O
äh	O
,	O
eine	O
ganze	O
Reihe	O
von	O
Leuten	O
,	O
die	O
später	O
in	O
die	O
Vernichtungslager	O
gekommen	O
sind	O
.	O

Und	O
Stangl	B-PER
war	O
einer	O
von	O
diesen	O
Leuten	O
,	O
der	O
,	O
äh	O
,	O
sie	O
ausgebildet	O
hat	O
,	O
auch	O
in	O
dem	O
Lager	O
Hartheim	B-CAMP
.	O

Es	O
gab	O
etwa	O
so	O
,	O
äh	O
,	O
acht	O
oder	O
zehn	O
solche	O
Stellen	O
.	O

Nur	O
im	O
Jahre	O
41	B-DATE
,	O
als	O
d	O
-	O
,	O
die	O
Familien	O
bekommen	O
haben	O
,	O
äh	O
,	O
Briefe	O
,	O
d	O
-	O
,	O
dass	O
äh_	O
.	O
"	O
Ihr	O
Onkel	O
ist	O
an	O
Herzschwäche	O
gest	O
-	O
,	O
gestorben	O
.	O

Äh	O
,	O
Sie	O
können	O
die	O
Asche	O
bekommen	O
.	O

Er	O
wurde	O
eingeäschert	O
.	O
"	O

Und	O
so	O
weiter	O
.	O

Da	O
hat	O
die	O
Kirche	O
interveniert	O
und	O
hat	O
gesagt	O
,	O
äh	O
:	O
"	O
Es	O
wi	O
-	O
,	O
müssen	O
ja	O
Angst	O
haben	O
auch	O
Gefangene	O
,	O
also	O
,	O
äh	O
,	O
deutsche	B-MISC
Soldaten	O
,	O
die	O
,	O
äh	O
,	O
an	O
der	O
Front	O
,	O
äh	O
,	O
A-	O
,	O
Arme	O
,	O
Beine	O
verlieren	O
und	O
so	O
weiter	O
,	O
das	O
mit	O
ihnen	O
geschehen	O
ist	O
.	O
"	O

Darauf	O
hat	O
H-	O
,	O
Hitler	B-PER
das	O
einstellen	O
lassen	O
.	O

Sie	O
verstehen	O
mich	O
?	O

Aber	O
gleichzeitig	O
mit	O
dem	O
Überfall	O
auf	O
Polen	B-LOC
Sowjetunion	B-LOC
,	O
äh	O
,	O
da	O
hat	O
man	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
ja	O
im	O
Reichssicherheitshauptamt	B-ORG
gearbeitet	O
darauf	O
,	O
äh	O
,	O
ähm	O
,	O
keine	O
Auswanderung	O
mehr	O
,	O
sondern	O
die	O
Ver	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
also	O
keine	O
Vertreibung	O
,	O
sondern	O
Vernichtung	O
.	O

Und	O
so	O
wurden	O
gegründet	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
Vernichtungslager	O
Belzec	B-CAMP
,	O
Treblinka	B-CAMP
,	O
Sobibor	B-CAMP
,	O
Kulmhof	B-CAMP
in	O
Polen	B-LOC
.	O

Warum	O
in	O
Polen	B-LOC
?	O

Weil	O
erstens	O
dort	O
waren	O
schon	O
d	O
-	O
,	O
über	O
drei	O
Millionen	O
Juden	B-MISC
.	O

Und	O
der	O
polnische	B-MISC
Antisemitismus	I-MISC
,	O
äh	O
,	O
war	O
,	O
äh	O
,	O
so	O
hochgezüchtet	O
,	O
dass	O
man	O
,	O
äh	O
,	O
von	O
seiner	O
Seite	O
,	O
dass	O
die	O
Polen	B-MISC
sich	O
,	O
äh	O
,	O
dagegen	O
wehren	O
oder	O
den	O
Juden	B-MISC
helfen	O
,	O
brauch	O
man	O
nicht	O
zu	O
befürchten	O
.	O

Das	O
war	O
ihre	O
,	O
äh	O
,	O
i	O
-	O
,	O
das	O
waren	O
die	O
Gedanken	O
der	O
Nazis	B-ORG
.	O

Äh	O
,	O
das	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
-	O
selbe	O
konnte	O
man	O
nicht	O
in	O
Frankreich	B-LOC
machen	O
oder	O
in	O
Belgien	B-LOC
oder	O
in	O
Holland	B-LOC
und	O
so	O
weiter	O
,	O
wo	O
alles	O
es	O
streng	O
geheim	O
war	O
.	O

Dagegen	O
die	O
,	O
äh	O
,	O
alles	O
,	O
was	O
man	O
gegen	O
die	O
Juden	B-MISC
gemacht	O
hat	O
äh	O
,	O
war	O
in	O
Deutschland	B-LOC
offen	O
.	O

Und	O
so	O
kam	O
es	O
dann	O
zu	O
der	O
Wannseekonferenz	B-MISC
,	O
in	O
der	O
man	O
schon	O
fertige	O
Pläne	O
den	O
äh	O
Mitgliedern	O
von	O
verschiedenen	O
Ministerien	O
gegeben	O
hat	O
,	O
auch	O
vom	O
Außenministerium	B-ORG
,	O
die	O
in	O
ihren	O
Ländern	O
,	O
wo	O
sie	O
die	O
Botschafter	O
haben	O
,	O
dafür	O
sorgen	O
,	O
dass	O
die	O
Juden	B-MISC
von	O
dort	O
weggenommen	O
werden	O
und	O
äh	O
den	O
.	O

So	O
wurde	O
gegründet	O
,	O
äh	O
,	O
das	O
äh	O
Lager	O
in	O
Treblinka	B-CAMP
.	O

Äh	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
erste	O
Chef	O
von	O
Treblinka	B-CAMP
war	O
nicht	O
Stangl	B-PER
,	O
war	O
ein	O
anderer	O
Mann	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
nur	O
kurz	O
.	O

Und	O
der	O
hat	O
nach	O
dem	O
Kriege	O
,	O
45	B-DATE
im	I-DATE
Juni	I-DATE
,	O
i	O
-	O
,	O
in	O
Bregenz	B-LOC
,	O
ich	O
weiß	O
nicht	O
den	O
Namen	O
jetzt	O
auswendig	O
,	O
Selbstmord	O
begangen	O
.	O

Aber	O
der	O
zweite	O
Mann	O
,	O
äh	O
,	O
nach	O
ihm	O
,	O
äh	O
,	O
war	O
Stangl	B-PER
.	O

Und	O
Stangl	B-PER
hat	O
gebracht	O
von	O
diesen	O
versch	O
-	O
,	O
-	O
schiedenen	O
,	O
äh	O
,	O
Euthanasie	B-MISC
-	O
Lagern	O
Leute	O
,	O
die	O
schon	O
wussten	O
,	O
wie	O
man	O
damit	O
umgeht	O
.	O

Und	O
das	O
war	O
auch	O
psychologisch	O
.	O

Wenn	O
sie	O
Leute	O
,	O
äh	O
,	O
a	O
-	O
,	O
alte	O
Leute	O
oder	O
kranke	O
Leute	O
,	O
vergast	O
haben	O
,	O
die	O
z	O
-	O
,	O
die	O
konnten	O
so	O
sein	O
wie	O
ihre	O
Verwandten	O
,	O
es	O
wurden	O
keine	O
Juden	B-MISC
dort	O
vergast	O
.	O

Erst	O
später	O
einmal	O
,	O
vierhundert	O
Wiener	B-MISC
Juden	I-MISC
hat	O
man	O
vergast	O
in	O
,	O
in	O
Hartheim	B-CAMP
,	O
aber	O
sonst	O
nicht	O
.	O

Da_	O
.	O
INT	O
:	O
In	O
Treblinka	B-CAMP
,	O
meinen	O
Sie	O
?	O

Bitte	O
?	O

INT	O
:	O
In	O
Treblinka	B-CAMP
.	O

Nein	O
,	O
nein	O
,	O
in	O
Hartheim	B-CAMP
.	O

INT	O
:	O
In	O
Hart	O
-	O
,	O
in	O
Hartheim	B-CAMP
,	O
hmhm	O
.	O

Hmhm	O
,	O
ja	O
.	O

Also	O
das	O
ist	O
noch	O
geblieben	O
.	O

Und	O
also	O
,	O
hm	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
hm	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
Entwicklung	O
bis	O
zu	O
der	O
Vergasung	O
,	O
da	O
gab	O
es	O
noch	O
viele	O
,	O
äh	O
,	O
andere	O
Möglichkeiten	O
,	O
wo	O
man	O
versucht	O
hat	O
,	O
bis	O
sie	O
a-	O
,	O
a	O
-	O
,	O
auf	O
Zyklon	B-MISC
B	I-MISC
gekommen	O
sind	O
.	O

Da	O
gab	O
es	O
die	O
Gaswagen	O
,	O
in	O
denen	O
man	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
Leute	O
hineingestopft	O
hat	O
in	O
einen	O
Wagen	O
und	O
die	O
Abgase	O
vom	O
Motor	O
in	O
den	O
Raum	O
und	O
die	O
Leute	O
sind	O
erstickt	O
.	O

Aber	O
in	O
Treblinka	B-CAMP
,	O
da	O
wurden	O
eine	O
,	O
äh	O
,	O
eine	O
große	O
Stelle	O
war	O
Treblinka	B-CAMP
,	O
äh	O
,	O
wo	O
man	O
vor	O
allem	O
die	O
Juden	B-MISC
aus	O
Warschau	B-LOC
ermordet	O
hat	O
.	O

Und	O
das	O
war	O
,	O
zusammen	O
mit	O
den	O
Juden	B-MISC
von	O
Pr	O
-	O
,	O
von	O
der	O
Provinz	O
,	O
mindestens	O
an	O
der	O
halbe	O
Million	O
.	O

Heute	O
wissen	O
wir	O
,	O
dass	O
in	O
Treblinka	B-CAMP
über	O
achthunderttausend	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
Leute	O
also	O
vergast	O
wurden	O
.	O

Es	O
gab	O
auch	O
in	O
Treblinka	B-CAMP
zwei	O
Lager	O
,	O
wo	O
man	O
äh	O
,	O
wo	O
also	O
nicht	O
vergast	O
wurde	O
,	O
nur	O
,	O
äh	O
,	O
wo	O
gearbeitet	O
wurde	O
.	O

Äh	O
,	O
Stangl	B-PER
:	O
Während	O
des	O
Eichmann	B-MISC
-	I-MISC
Prozesses	I-MISC
wurde	O
auch	O
Stangl	B-PER
genannt	O
,	O
natürlich	O
,	O
wie	O
viele	O
,	O
viele	O
andere	O
.	O

Ich	O
habe	O
mir	O
zuerst	O
herausgeholt	O
also	O
so	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
wer	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
wer	O
die	O
Österreicher	B-MISC
sind	O
,	O
weil	O
hier	O
hatte	O
ich	O
irgendwie	O
äh	O
,	O
weil	O
ich	O
gesehen	O
habe	O
,	O
die	O
w	O
-	O
,	O
waren	O
in	O
solchen	O
Stellen	O
.	O

Ich	O
hab	O
mir	O
gesagt	O
:	O
Nach	O
dem	O
Fall	B-MISC
Eichmann	I-MISC
,	O
äh	O
,	O
müssen	O
wir	O
haben	O
nicht	O
kleine	O
Fälle	O
,	O
wo	O
irgenda	O
kleiner	O
Scharführer	O
hat	O
erschossen	O
zwei	O
Leute	O
oder	O
v	O
-	O
,	O
zehn	O
Leute	O
,	O
die	O
werde	O
ich	O
auch	O
nehmen	O
,	O
aber	O
,	O
äh	O
,	O
große	O
,	O
emotionelle	O
Fälle	O
.	O

Und	O
Stangl	B-PER
war	O
in	O
Brasilien	B-LOC
.	O

Äh	O
,	O
Stangl	B-PER
als	O
erstes	O
,	O
was	O
ich	O
herausgefunden	O
habe	O
,	O
ist	O
ja	O
geflüchtet	O
in	O
den	O
ara	O
-	O
,	O
in	O
,	O
nach	O
Syrien	B-LOC
.	O

Er	O
ist	O
geflüchtet	O
,	O
äh	O
,	O
nach	O
,	O
äh	O
,	O
sein	O
erster	O
Weg	O
war	O
Kairo	B-LOC
.	O

Und	O
in	O
Kairo	B-LOC
hat	O
er	O
sich	O
getroffen	O
mit	O
,	O
äh	O
,	O
Amin	B-PER
el	I-PER
-	I-PER
Husseini	I-PER
und	O
der	O
hat	O
ihm	O
gesagt	O
:	O
"	O
Geh	O
nach	O
Syrien	B-LOC
.	O
"	O

Und	O
die	O
Syrer	B-MISC
haben	O
ihn	O
,	O
natürlich	O
als	O
Einer	O
,	O
der	O
mit	O
einer	O
solchen	O
Vergangenheit	O
,	O
benutzt	O
im	O
Libanon	B-LOC
,	O
eine	O
Reihe	O
von	O
Sachen	O
zu	O
machen	O
zu	O
ihren	O
Gunsten	O
,	O
weil	O
zwischen	O
,	O
Syrien	B-LOC
hat	O
ja	O
nie	O
Libanon	B-LOC
als	O
eigenen	O
Staat	O
anerkannt	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
er	O
hatte	O
zwei	O
Töchter	O
und	O
mit	O
den	O
Töchtern	O
hatte	O
er	O
Sorgen	O
,	O
weil	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
Araber	B-MISC
es	O
,	O
natürlich	O
,	O
es	O
abgesehen	O
haben	O
auf	O
die	O
Töchter	O
.	O

Und	O
so	O
hat	O
er	O
,	O
ist	O
er	O
von	O
Beirut	B-LOC
gegangen	O
nach	O
Brasilien	B-LOC
.	O

Stangl	B-PER
hatte	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
äh	O
,	O
auch	O
Verwandte	O
,	O
die	O
Frau	O
Stangl	B-PER
hatte	O
Verwandte	O
.	O

Ich	O
habe	O
mir	O
gesagt	O
,	O
äh	O
:	O
Ich	O
kann	O
nicht	O
ganz	O
im	O
Geheimen	O
machen	O
die_	O
,	O
und	O
habe	O
bei	O
jeder	O
Gelegenheit	O
über	O
Stangl	B-PER
gesprochen	O
und	O
das	O
war	O
in	O
den	O
Zeitungen	O
.	O

Eines	O
Tages	O
kam	O
zu	O
mir	O
ein	O
Mann	O
und	O
sagte	O
:	O
"	O
Sie	O
können	O
von	O
mir	O
haben	O
die	O
Adresse	O
von	O
Stangl	B-PER
.	O

Aber	O
ich	O
will	O
25.000	O
Dollar	B-MISC
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Warum	O
nicht	O
eine	O
Million	O
?	O
"	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Schauen	O
Sie	O
,	O
ich	O
äh_.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Ich	O
hab	O
nicht	O
das	O
Geld	O
,	O
was	O
Sie	O
wollen	O
.	O
"	O

Her	O
und	O
hin	O
,	O
sagt	O
er	O
:	O
"	O
15.000	O
Dollar	B-MISC
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Hab	O
ich	O
nicht	O
.	O
"	O

Auf	O
einmal	O
fragt	O
er	O
mich	O
:	O
"	O
Für	O
wie	O
viel	O
Leute	O
halten	O
Sie	O
Stangl	B-PER
verantwortlich	O
?	O
"	O
Sag	O
ich	O
,	O
damals	O
:	O
"	O
Für	O
etwa	O
700.000	O
.	O
"	O

Was	O
er	O
mir	O
jetzt	O
sagt	O
,	O
hab	O
ich	O
geglaubt	O
,	O
bin	O
ich	O
aufgesprungen	O
,	O
ich	O
habe	O
geglaubt	O
,	O
ich	O
geh	O
ihm	O
auf	O
die	O
Gurgel	O
,	O
was	O
bei	O
mir	O
selten	O
ist	O
,	O
dass	O
ich	O
so_	O
.	O
Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Ich	O
mach	O
Ihnen	O
a	O
special	O
price	O
:	O
1	O
Cent	B-MISC
pro	O
Person	O
.	O
"	O

Da	O
bin	O
ich	O
aufgesprungen	O
.	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Bleiben	O
Sie	O
ruhig	O
sitzen	O
.	O

Wenn	O
ich	O
zu	O
Ihnen	O
gekommen	O
bin	O
,	O
äh	O
,	O
was	O
wollen	O
Sie	O
,	O
mir	O
Moral	O
predigen	O
?	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Hilft	O
nichts	O
,	O
auf	O
Ihrem	O
Colt	B-MISC
Koppel	I-MISC
war	O
ja	O
geschrieben	O
'	O
Meine	O
Ehre	O
heißt	O
Treue	O
.	O
'	O
"	O

Wir	O
haben	O
uns	O
geeinigt	O
auf	O
7000	O
Dollar	B-MISC
.	O

Aber	O
ich	O
hab	O
's	O
Geld	O
nicht	O
gehabt	O
.	O

Und	O
da	O
hab	O
ich	O
ihm	O
eine	O
Visitenkarte	O
geschrieben	O
:	O
"	O
Wenn	O
Franz	B-PER
Stangl	I-PER
aufgrund	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
Aussagen	O
des	O
Überbringers	O
dieser	O
Karte	O
verhaftet	O
wird	O
,	O
zahle	O
ich	O
7.000	O
Dollar	B-MISC
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Das	O
kann	O
ich	O
Ihnen	O
geben	O
und	O
ich	O
würde	O
mich	O
freuen	O
,	O
wenn	O
Sie	O
das	O
Geld	O
bekommen	O
.	O
"	O

Und	O
da	O
hat	O
er	O
mir	O
die	O
Adresse	O
gegeben	O
und	O
hat	O
gesagt	O
,	O
er	O
hatte	O
ja	O
zwei	O
Vornamen	O
,	O
der	O
Stangl	B-PER
,	O
Franz	B-PER
Leopold	I-PER
Paul	I-PER
:	O
"	O
Jetzt	O
nennt	O
er	O
sich	O
nur	O
Leopold	B-PER
Paul	I-PER
Stangl	I-PER
und	O
lebt	O
in	O
São	B-LOC
Paolo	I-LOC
.	O
"	O

Und	O
so	O
weiter	O
.	O

Ich	O
habe	O
eine	O
Mitarbeiterin	O
von	O
mir	O
damals	O
,	O
das	O
war	O
63	B-DATE
oder	O
64	B-DATE
,	O
geschickt	O
nach	O
,	O
äh	O
,	O
Brasilien	B-LOC
.	O

Sie	O
war	O
geboren	O
in	O
Brasilien	B-LOC
,	O
na	O
,	O
also	O
die	O
Eltern	O
,	O
die	O
sind	O
aus	O
Wien	B-LOC
,	O
und	O
sie	O
hat	O
perfekt	O
Portugiesisch	B-MISC
gesprochen	O
.	O

Ich	O
habe	O
mir	O
die	O
Anklage	O
auf	O
Port	O
-	O
,	O
ohne	O
Namen	O
,	O
äh	O
,	O
aber	O
sonst	O
alles	O
,	O
auf	O
Portugiesisch	B-MISC
übersetzen	O
lassen	O
,	O
das	O
waren	O
fünfzig	O
Seiten	O
,	O
und	O
habe	O
auch	O
eine	O
Kurzfassung	O
gemacht	O
.	O

Und	O
äh	O
dann	O
habe	O
ich	O
einen	O
Mann	O
aus	O
Brasilien	B-LOC
,	O
der	O
mir	O
mal	O
einen	O
,	O
äh	O
,	O
Brief	O
geschrieben	O
hat	O
,	O
er	O
möchte	O
für	O
mich	O
tätig	O
sein	O
,	O
habe	O
ich	O
ihn	O
angerufen	O
und	O
hab	O
ihm	O
gesagt	O
,	O
ich	O
brauche	O
,	O
äh	O
,	O
wenn	O
er	O
herausbekommen	O
kann	O
,	O
in	O
São	B-LOC
Paolo	I-LOC
alle	O
Leute	O
mit	O
dem	O
,	O
alle	O
Deutsche	B-MISC
mit	O
dem	O
Vornamen	O
Franz	B-PER
und	O
dann	O
Deutsche	B-MISC
mit	O
dem	O
Vornamen	O
Leopold	B-PER
Paul	I-PER
,	O
ohne	O
Nachnamen	O
.	O

INT	O
:	O
Entschuldigung	O
.	O

INT	O
:	O
Äh	O
,	O
wollen	O
Sie_	O
?	O

