INT	O
:	O
Ist	O
Band	O
19	O
des	O
Interviews	O
mit	O
Herrn	B-PER
Simon	I-PER
KAM	O
:	O
18	O
,	O
18	O
.	O

Wiesenthal	B-PER
.	O

18	O
,	O
Band	O
18	O
,	O
Entschuldigung	O
.	O

Ähm	O
,	O
können	O
Sie	O
kurz	O
erklären	O
,	O
was	O
man	O
auf	O
dem	O
Foto	O
sieht	O
?	O

SW	O
:	O
Ja	O
,	O
das	O
ist	O
das	O
Jahr	O
neunzehndreiundzwanzig	B-DATE
,	O
ähm	O
,	O
Haschomer	B-ORG
Hazair	I-ORG
.	O

Das	O
ist	O
eine	O
Jugendgruppe	O
,	O
deren	O
Chef	O
ich	O
war	O
.	O

So	O
.	O
INT	O
:	O
Und	O
wo	O
sieht	O
man	O
Sie	O
,	O
welcher	O
sind	O
Sie	O
?	O

In	O
der	O
Mitte	O
,	O
in	O
der	O
Mitte	O
,	O
im	O
Anzug	O
und	O
nicht	O
in	O
Uniform	O
.	O

Ich	O
mochte	O
keine	O
Uniformen	O
.	O

INT	O
:	O
Bitte	O
.	O

SW	O
:	O
Also	O
das	O
ist	O
Oktober	B-DATE
45	I-DATE
,	O
paar	O
M-	O
,	O
äh	O
,	O
paar	O
Monate	O
nach	O
Befreiung	O
.	O

Ich	O
bin	O
der	O
Dritte	O
von	O
links	O
.	O

INT	O
:	O
Und	O
das	O
,	O
man	O
sieht	O
auch	O
Ihre	O
Frau	O
,	O
oder	O
?	O

SW	O
:	O
Ja	O
.	O
INT	O
:	O
Und	O
das	O
ist	O
in	O
Linz	B-LOC
im	O
Bindermichl	B-CAMP
,	O
im	O
DP	O
-	O
Heim	O
oder	O
wo	O
ist	O
das	O
?	O
SW	O
:	O
In	O
Linz	B-LOC
,	O
im	O
Bindermichl	B-CAMP
.	O

INT	O
:	O
Hm	O
,	O
hmhm	O
.	O
KAM	O
:	O
unverständlich	O
.	O

Okay	O
.	O

INT	O
:	O
Bitte	O
.	O

SW	O
:	O
Das	O
ist	O
Cyla	B-PER
Wiesenthal	I-PER
,	O
ein	O
Foto	O
nach	O
dem	O
Krieg	O
,	O
einige	O
Jahre	O
nach	O
dem	O
Krieg	O
.	O

INT	O
:	O
In	O
Linz	B-LOC
?	O

In	O
Linz	B-LOC
.	O

KAM	O
:	O
Geht	O
so	O
.	O
INT	O
:	O
Bitte	O
.	O

SW	O
:	O
Das	O
ist	O
1949	B-DATE
,	O
vor	O
meiner	O
Abreise	O
nach	O
Israel	B-LOC
,	O
wohin	O
ich	O
gebracht	O
habe	O
die	O
Asche	O
von	O
den	O
Krematorien	O
.	O

INT	O
:	O
Und	O
wo	O
ist	O
das	O
?	O
SW	O
:	O
Und	O
das	O
ist	O
in	O
Wels	B-CAMP
in	O
Ober	O
-	O
,	O
in	O
Oberösterreich	B-LOC
,	O
in	O
einem	O
DP	O
-	O
Lager	O
.	O

KAM	O
:	O
Okay	O
.	O

SW	O
:	O
Das	O
ist	O
in	O
Linz	B-LOC
.	O

INT	O
:	O
Bitte	O
,	O
es	O
geht	O
.	O

SW	O
:	O
Das	O
ist	O
in	O
Linz	B-LOC
,	O
neunzehnachtundvierzig	B-DATE
,	O
vor	O
der	O
Gründung	O
des	O
Staates	O
Israel	B-LOC
,	O
INT	O
:	O
Und	O
wem_?	O
kurz	O
.	O

INT	O
:	O
Ist	O
das	O
auch	O
wieder	O
in	O
einem	O
DP	O
-	O
Lager	O
,	O
wo	O
Sie	O
eine	O
Rede	O
halten	O
?	O

SW	O
:	O
Das	O
ist	O
in	O
,	O
äh	O
,	O
in	O
äh	O
,	O
in	O
Linz	B-LOC
in	O
einem	O
DP	O
-	O
Lager	O
,	O
Wegscheid	B-CAMP
.	O

KAM	O
:	O
Geht	O
so	O
.	O
INT	O
:	O
Bitte	O
.	O

SW	O
:	O
Da	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
das	O
ist	O
meine	O
Tochter	O
Pauline	B-PER
Rose	I-PER
Wiesenthal	I-PER
,	O
etwa	O
11	O
oder	O
12	O
Jahre	O
alt	O
.	O

SW	O
:	O
Bild	O
ist	O
meine	O
Enkelkinder	O
INT	O
:	O
unverständlich	O
.	O

Racheli	B-PER
,	O
Dani	B-PER
und	O
Yuri	B-PER
.	O

INT	O
:	O
Und	O
wann	O
und	O
wo	O
ist	O
das	O
fotografiert	O
ungefähr	O
?	O

SW	O
:	O
Das	O
sind	O
,	O
äh	O
,	O
ungefähr	O
,	O
die	O
waren	O
21	O
,	O
19	O
und	O
17	O
Jahre	O
alt	O
damals	O
.	O

INT	O
:	O
In	O
Holland	B-LOC
ist	O
das	O
aufgenommen	O
oder	O
wo	O
?	O
SW	O
:	O
Ich	O
glaube	O
,	O
in	O
Holland	B-LOC
.	O

INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

INT	O
:	O
Es	O
geht	O
jetzt	O
.	O

SW	O
:	O
Es	O
ist	O
neunzehnachtzig	B-DATE
im	O
Weißen	B-LOC
Haus	I-LOC
,	O
hm	O
,	O
äh	O
,	O
wo	O
ich	O
die	O
Goldmedaille	O
des	O
amerikanischen	B-ORG
Kongresses	I-ORG
vom	O
Präsidenten	O
Jimmy	B-PER
Carter	I-PER
bekommen	O
habe	O
.	O

SW	O
:	O
Es	O
,	O
äh	O
,	O
äh_.	O
INT	O
:	O
Moment	O
.	O

SW	O
:	O
Neunzehnachtundachtzig	B-DATE
in	O
Budapest	B-LOC
,	O
während	O
der	O
Verfilmung	O
,	O
äh	O
,	O
The	B-MISC
Murderers	I-MISC
Among	I-MISC
Us	I-MISC
.	O

Ben	B-PER
Kingsley	I-PER
,	O
der	O
mich	O
gespielt	O
hat	O
,	O
mit	O
mir	O
.	O

INT	O
:	O
Bitte	O
.	O

SW	O
:	O
Ist	O
eine	O
Zeichnung	O
von	O
mir	O
,	O
45	B-DATE
im	O
Lager	O
Mauthausen	B-CAMP
gezeichnet	O
,	O
Die	B-MISC
Kapos	I-MISC
.	O

INT	O
:	O
Nur	O
wenn	O
's	O
geht	O
,	O
ja	O
?	O
Bitte	O
.	O

SW	O
:	O
Eine	O
Zeichnung	O
,	O
45	B-DATE
,	O
Lager	O
Mauthausen	B-CAMP
,	O
Die	B-MISC
Selektion	I-MISC
.	O

SW	O
:	O
Nun_	O
.	O

INT	O
:	O
Moment	O
,	O
wir	O
sind	O
noch	O
nicht	O
so	O
weit	O
.	O

KAM	O
:	O
Geht	O
jetzt	O
.	O

INT	O
:	O
Äh	O
,	O
jetzt	O
,	O
bitte	O
.	O

SW	O
:	O
Zeichnung	O
im	O
Lager	O
Mauthausen	B-CAMP
,	O
45	B-DATE
,	O
Der	B-MISC
Turm	I-MISC
,	O
wo	O
jeder	O
Stein	O
ein	O
Mensch	O
ist	O
,	O
ein	O
,	O
oder	O
ein	O
,	O
ein	O
Kopf.	O

KAM	O
:	O
Geht	O
so	O
.	O
INT	O
:	O
Bitte	O
.	O

SW	O
:	O
Äh	O
,	O
Lager	O
Mauthausen	B-CAMP
,	O
Die	B-MISC
teuflische	I-MISC
Symphonie	I-MISC
.	O

KAM	O
:	O
Geht	O
so	O
.	O
INT	O
:	O
Bitte	O
.	O

SW	O
:	O
Zeichnung	O
,	O
45	B-DATE
,	O
Mauthausen	B-CAMP
,	O
der	O
Kopf	B-MISC
Hitlers	I-MISC
und	O
die	O
Kappe	O
,	O
dazugegeben	O
,	O
äh	O
,	O
nach	O
der	O
Befreiung	O
.	O

KAM	O
:	O
Geht	O
so	O
,	O
INT	O
:	O
Bitte	O
.	O

SW	O
:	O
Das	O
ist	O
neunzehnsechsunddreißig	B-DATE
in	O
Lemberg	B-LOC
,	O
KAM	O
:	O
Okay	O
,	O
jetzt	O
.	O

INT	O
:	O
Weg	O
,	O
jetzt	O
geht	O
's	O
,	O
bitte	O
.	O

SW	O
:	O
So.	O
INT	O
:	O
Und	O
können	O
Sie	O
's	O
bei	O
der	O
anderen	O
Hand	O
auch	O
zeigen	O
?	O

SW	O
:	O
Und	O
mit	O
der	O
,	O
äh	O
,	O
aufgeschnittenen	O
Hand	O
habe	O
ich	O
so	O
und	O
dann	O
war	O
nicht	O
so	O
,	O
da	O
hab	O
ich	O
noch	O
einmal	O
.	O

INT	O
:	O
Herr	O
Wiesenthal	B-PER
,	O
können	O
Sie	O
uns	O
den	O
Weg	O
zeigen	O
,	O
den	O
Sie	O
SW	O
:	O
Ja	O
.	O
gegangen	O
sind	O
?	O

SW	O
:	O
Also	O
,	O
hier	O
ist	O
Lemberg	B-LOC
.	O

Ja	O
,	O
hier	O
war	O
ich	O
im	O
Lager	O
Janowska	B-CAMP
.	O

Und	O
von	O
hier	O
sind	O
wir	O
gegangen	O
bis	O
Przemyśl	B-LOC
.	O

Und	O
von	O
Przemyśl	B-LOC
über	O
verschiedene	O
andere	O
nach	O
Neusatz	B-LOC
Neu	B-LOC
Sandez	I-LOC
.	O

Und	O
von	O
hier	O
in	O
das	O
Lager	O
Plaszow	B-CAMP
.	O

Von	O
hier	O
nach	O
Auschwitz	B-CAMP
.	O

Und	O
hier	O
hat	O
man	O
uns	O
nicht	O
aufgenommen	O
,	O
sind	O
wir	O
nach	O
Groß	B-CAMP
-	I-CAMP
Rosen	I-CAMP
,	O
das	O
ist	O
bei	O
Breslau	B-LOC
.	O

Und	O
von	O
Groß	B-CAMP
-	I-CAMP
Rosen	I-CAMP
hat	O
man	O
uns	O
dann	O
geschickt	O
nach	O
Buchenwald	B-CAMP
.	O

Das	O
ist	O
hier	O
.	O

Und	O
von	O
Buchenwald	B-CAMP
im	O
Jahr	O
45	B-DATE
nach	O
Mauthausen	B-CAMP
.	O

Und	O
hier	O
wurde	O
ich	O
befreit	O
.	O

So	O
.	O
KAM	O
:	O
So	O
,	O
okay	O
,	O
geht	O
schon	O
,	O
ja	O
?	O
Geht	O
schon	O
.	O

KAM	O
:	O
Noch	O
nicht	O
.	O

Jetzt	O
.	O

INT	O
:	O
Äh	O
,	O
ich	O
möchte	O
mit	O
einer	O
Frage	O
anschließen	O
,	O
wie	O
Sie	O
Adolf	B-PER
Eichmann	I-PER
auf	O
die	O
Spur	O
gekommen	O
sind	O
,	O
dass	O
er	O
nach	O
Südamerika	B-LOC
geflüchtet	O
ist	O
?	O

SW	O
:	O
Ähm	O
,	O
ich	O
hab	O
Ihnen	O
,	O
äh	O
,	O
bereits	O
gesagt	O
,	O
äh	O
,	O
dass	O
ich	O
schlaflose	O
Nächte	O
hatte	O
,	O
weil	O
,	O
äh	O
,	O
Leute	O
sind	O
zu	O
mir	O
,	O
wie	O
wir	O
schon	O
das	O
eigene	O
Büro	O
hatten	O
,	O
zu	O
mir	O
gekommen	O
immer	O
,	O
haben	O
alles	O
erzählt	O
.	O

Und	O
Sie	O
können	O
Licht	O
ausmachen	O
,	O
Sie	O
können	O
Gas	O
ausmachen	O
,	O
Sie	O
können	O
Wasser	O
abdrehen	O
,	O
aber	O
nicht	O
Gedanken	O
.	O

Mein	O
Arzt	O
hat	O
mir	O
gegen	O
Schlaflosigkeit	O
,	O
äh	O
,	O
verschiedene	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
Mittel	O
gegeben	O
.	O

Und	O
dann	O
hat	O
er	O
gesagt	O
:	O
"	O
Musst	O
dir	O
suchen	O
a	O
Hobby	O
.	O
"	O

Hat	O
er	O
gesagt	O
.	O

"	O
Ja	O
,	O
das	O
mit	O
den	O
Nazis	B-ORG
"	O
,	O
sag	O
ich	O
,	O
"	O
ist	O
nicht	O
genug	O
?	O
"	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Nein	O
,	O
von	O
dem	O
bist	O
du	O
ja	O
schlaflos	O
.	O
"	O

Hat	O
mir	O
so	O
verschiedene	O
Hobbys	O
vorgeschlagen	O
und	O
hab	O
ich	O
ein	O
Hobby	O
gewählt	O
:	O
Briefmarken	O
.	O

Aber	O
ich	O
hatte	O
kein	O
Geld	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
pff	O
,	O
pff	O
,	O
Briefmarken	O
zu	O
kaufen	O
und	O
so	O
.	O

Da	O
hat	O
er	O
mir	O
und	O
andere	O
Freunde	O
haben	O
mir	O
Briefmarken	O
gebracht	O
,	O
verschiedene	O
,	O
manche	O
haben	O
sie	O
ausgetauscht	O
etwas	O
gegen	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
Konserven	O
.	O

Damals	O
konnte	O
man	O
ja	O
.	O

Und	O
mit	O
der	O
Zeit	O
,	O
ähm	O
,	O
hab	O
ich	O
auch	O
von	O
Zeitungsartikeln	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
ich	O
geschrieben	O
habe	O
,	O
hab	O
ich	O
Geld	O
ge	O
-	O
habt	O
,	O
hab	O
Briefmarken	O
gekauft	O
und	O
begann	O
,	O
mich	O
zu	O
interessieren	O
.	O

Im	O
Jahre	O
53	B-DATE
war	O
eine	O
Briefmarkenausstellung	O
in	O
Meran	B-LOC
in	O
Tirol	B-LOC
,	O
in	O
Südtirol	B-LOC
.	O

Ich	O
bin	O
dorthin	O
gekommen	O
und	O
habe	O
gesehen	O
eine	O
herrliche	O
Ausstellung	O
von	O
Österreich	B-LOC
,	O
waren	O
von	O
anderen	O
Ländern	O
auch	O
,	O
aber	O
das	O
hab	O
ich	O
schon	O
,	O
äh	O
,	O
verstanden	O
.	O

Und	O
bin	O
mit	O
dem	O
,	O
äh	O
,	O
Eigentümer	O
dieser	O
Ausstellung	O
,	O
einem	O
Baron	O
,	O
ähm	O
,	O
hab	O
ich	O
mit	O
ihm	O
ein	O
Gespräch	O
geführt	O
und	O
der	O
hörte	O
,	O
man	O
tituliert	O
mich	O
"	O
Herr	O
Ingenieur	O
"	O
.	O

Und	O
ähm	O
hat	O
er	O
gesagt	O
:	O
"	O
Kommen	O
Sie	O
zu	O
mir	O
heute	O
Abend	O
.	O

I-	O
,	O
außer	O
dem	O
,	O
was	O
ich	O
hier	O
ausgestellt	O
habe	O
,	O
habe	O
ich	O
noch	O
viele	O
Sachen	O
.	O

Ich	O
habe	O
nur	O
nicht	O
so	O
viel	O
Platz	O
bekommen	O
.	O
"	O

Also	O
ich	O
bin	O
zu	O
ihm	O
gegangen	O
.	O

Und	O
ähm	O
da	O
hamma	O
etwas	O
gegessen	O
und	O
dann	O
sagt	O
er	O
,	O
fragt	O
er	O
mich	O
:	O
"	O
Was	O
für	O
ein	O
Ingenieur	O
sind	O
Sie	O
?	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Ich	O
bin	O
ein	O
Arch	O
-	O
,	O
Architekt	O
.	O
"	O

"	O
Und	O
was	O
bauen	O
Sie	O
jetzt	O
?	O
"	O

Hab	O
ich	O
gesagt	O
:	O
"	O
Ich	O
baue	O
nicht	O
.	O
"	O

Und	O
hab	O
ihm	O
erzählt	O
,	O
was	O
ich	O
mache	O
.	O

"	O
Ach	O
,	O
wissen	O
Sie	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
hab	O
einen	O
Freund	O
in	O
Argentinien	B-LOC
.	O

Und	O
während	O
des	O
Krieges	O
waren	O
wir	O
zusammen	O
.	O

Und	O
äh	O
ich	O
hab	O
ihm	O
in	O
einem	O
meiner	O
letzten	O
Briefe	O
gefragt	O
nach	O
jemandem	O
,	O
den	O
er	O
dort	O
getroffen	O
h	O
-	O
,	O
hat	O
,	O
wo	O
er	O
mir	O
,	O
ähm	O
,	O
äh	O
,	O
so	O
mitgeteilt	O
hat	O
.	O

Warten	O
Sie	O
,	O
ich	O
bring	O
Ihnen	O
den	O
Brief	O
.	O
"	O

Bringt	O
er	O
den	O
Brief	O
,	O
sagt	O
er	O
:	O
"	O
Ja	O
,	O
das	O
Anfang	O
,	O
das	O
sind	O
nur	O
persönliche	O
Sachen	O
.	O
"	O

Und	O
dann	O
,	O
äh	O
,	O
lese	O
ich	O
:	O
"	O
Hier	O
ist	O
da	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
kannst	O
dich	O
erinnern	O
an	O
den	O
Major	O
Huthweiler	B-PER
?	O
Ähm	O
,	O
er	O
ist	O
jetzt	O
,	O
ähm	O
,	O
ein	O
Experte	O
für	O
die	O
argentinische	B-ORG
Regierung	I-ORG
.	O

Und	O
dann	O
ist	O
da	O
dieser	O
kleine	O
Bauer	O
,	O
er	O
war	O
Oberleutnant	O
von	O
der	O
34	B-ORG
.	I-ORG
Division	I-ORG
.	O
"	O

Und	O
dann	O
lese	O
ich	O
noch	O
paar	O
Namen	O
.	O

Und	O
auf	O
einmal	O
lese	O
ich	O
:	O
"	O
Und	O
weißt	O
du	O
,	O
wen	O
ich	O
getroffen	O
habe	O
und	O
ein	O
Bekannter	O
hat	O
mit	O
m	O
-	O
,	O
mit	O
ihm	O
zweimal	O
gesprochen	O
?	O

Da	O
ist	O
dieses	O
Schwein	O
Eichmann	B-PER
,	O
der	O
die	O
Juden	B-MISC
kommandierte	O
.	O

Er	O
lebt	O
hier	O
und	O
arbeitet	O
für	O
irgendein	O
Wasserwerk	O
.	O
"	O

Na	O
,	O
und	O
er	O
fragt	O
mich	O
:	O
"	O
Ist	O
das	O
interessant	O
für	O
Sie	O
?	O
"	O

"	O
Ach	O
"	O
,	O
sag	O
ich	O
,	O
"	O
vielleicht	O
.	O

Es	O
kommen	O
so	O
viele	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
Informationen	O
.	O
"	O

Nach	O
etwa	O
,	O
paar	O
Minuten	O
hab	O
ich	O
mich	O
entschuldigt	O
,	O
bin	O
auf	O
die	O
Toilette	O
gegangen	O
,	O
hab	O
mir	O
aufgeschrieben	O
,	O
was	O
ich	O
gelesen	O
habe	O
.	O

Ich	O
bin	O
dann	O
zurück	O
nach	O
Wien	B-LOC
.	O

Äh	O
,	O
und	O
das	O
war	O
53	B-DATE
im	I-DATE
März	I-DATE
.	O

Und	O
für	O
mich	O
,	O
äh	O
,	O
war	O
es	O
klar	O
,	O
das	O
ist	O
nicht	O
ein	O
Bericht	O
von	O
irgendj-	O
,	O
-	O
jemandem	O
,	O
der	O
Geld	O
für	O
einen	O
Bericht	O
bekommt	O
,	O
nur	O
einfach	O
ein	O
Freund	O
schrei	O
-	O
,	O
schreibt	O
dem	O
anderen	O
.	O

Also	O
ich	O
habe	O
an	O
den	O
israelischen	B-MISC
Botschafter	O
Generalkonsul	O
in	O
Wien	B-LOC
,	O
Arye	B-PER
Eschel	I-PER
,	O
einen	O
Brief	O
geschrieben	O
,	O
gleich	O
im	O
März	O
,	O
ich	O
glaube	O
,	O
es	O
war	O
der	O
23	B-DATE
.	I-DATE
März	I-DATE
.	O
Und	O
ich	O
habe	O
später	O
ihn	O
gefragt	O
,	O
sagt	O
er	O
:	O
"	O
Ich	O
hab	O
's	O
nach	O
Israel	B-LOC
geschickt	O
.	O
"	O

Ein	O
Jahr	O
später	O
ist	O
in	O
Wien	B-LOC
,	O
äh	O
,	O
Nahum	B-PER
Goldmann	I-PER
.	O

Und	O
ich	O
war	O
in	O
Linz	B-LOC
damals	O
.	O

Und	O
der	O
Vertreter	O
Goldmanns	B-PER
in	O
Wien	B-LOC
hat	O
mich	O
mit	O
ihm	O
verbunden	O
,	O
weil	O
er	O
gefragt	O
hat	O
:	O
"	O
Was	O
ist	O
mit	O
Eichmann	B-PER
?	O
"	O

Hat	O
er	O
gesagt	O
:	O
"	O
Das	O
weiß	O
nur	O
der	O
Wiesenthal	B-PER
,	O
er	O
befasst	O
sich	O
damit	O
.	O
"	O

Also	O
ein	O
kurzes	O
Gespräch	O
.	O

Ich	O
habe	O
ihm	O
einen	O
langen	O
Brief	O
geschickt	O
mit	O
Dokumenten	O
und	O
mit	O
,	O
glaube	O
ich	O
,	O
Fotos	O
und	O
so	O
weiter	O
.	O

Und	O
habe	O
bekommen	O
eine	O
Antwort	O
von	O
einem	O
seinen	O
Assistenten	O
,	O
ein	O
Rabbi	O
Abraham	B-PER
Kalmanowitz	I-PER
.	O

Und	O
der	O
fragt	O
mich	O
,	O
ob	O
ich	O
die	O
genaue	O
Adresse	O
von	O
Eichmann	B-PER
in	O
Argentinien	B-LOC
habe	O
.	O

Da	O
hab	O
ich	O
gesagt	O
:	O
"	O
Vielleicht	O
könnte	O
ich	O
sie	O
herausbekommen	O
.	O
"	O

Äh	O
,	O
ich	O
hätte	O
jemanden	O
,	O
der	O
Spanisch	B-MISC
spricht	O
und	O
zu	O
dem	O
ich	O
Vertrauen	O
habe	O
.	O

Aber	O
ich	O
brauche	O
Geld	O
für	O
eine	O
Reise	O
nach	O
den	O
Argentinien	B-LOC
.	O

Und	O
habe	O
,	O
äh	O
,	O
gewusst	O
,	O
ich	O
habe	O
Einen	O
gehabt	O
,	O
einen	O
Juden	O
,	O
der	O
äh	O
Business	O
gemacht	O
hat	O
,	O
von	O
ihm	O
k	O
-	O
,	O
hätte	O
ich	O
auch	O
was	O
bekommen	O
können	O
.	O

Und	O
schreibe	O
dem	O
Rabbi	O
Kalmanowitz	B-PER
,	O
ich	O
bräuchte	O
,	O
weil	O
ich	O
den	O
Rest	O
des	O
Geldes	O
mir	O
beschaffen	O
kann	O
,	O
500	O
Dollar	B-MISC
.	O

Kam	O
die	O
Antwort	O
:	O
"	O
Wir	O
haben	O
ka	O
Geld	O
.	O
"	O

Ja	O
.	O

Also	O
der	O
World	B-ORG
Jewish	I-ORG
Congress	I-ORG
hat	O
für	O
das	O
kein	O
Geld	O
.	O

Gut	O
.	O

Äh	O
,	O
ich	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
Sache	O
war	O
für	O
mich	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
so	O
,	O
äh	O
:	O
Jetzt	O
hab	O
ich	O
gewusst	O
,	O
wohin	O
die	O
Frau	O
und	O
die	O
Kinder	O
,	O
von	O
denen	O
ich	O
ja	O
schon	O
festgestellt	O
habe	O
,	O
dass	O
sie	O
nicht	O
in	O
,	O
äh	O
,	O
v	O
-	O
,	O
also	O
von	O
,	O
von	O
äh	O
Bad	B-LOC
Aussee	I-LOC
nicht	O
mehr	O
in	O
Österreich	B-LOC
,	O
nur	O
ausgewandert	O
sind	O
.	O

Und	O
weil	O
sie	O
keine	O
,	O
äh	O
,	O
Schulnoten	O
genommen	O
hat	O
,	O
also	O
wahrscheinlich	O
in	O
Argentinien	B-LOC
braucht	O
man	O
es	O
nicht	O
.	O

So	O
war	O
ich	O
,	O
wissen	O
Sie	O
,	O
so	O
wie	O
a	O
Hendl	O
Huhn	O
mit	O
einem	O
Ei	O
,	O
das	O
nicht	O
legen	O
kann	O
.	O

Äh	O
,	O
ich	O
hab	O
,	O
hm	O
,	O
no	O
-	O
,	O
ähm	O
,	O
noch	O
eine	O
,	O
noch	O
einen	O
Akt	O
irgendwie	O
gefunden	O
und	O
wieder	O
ein	O
Akt	O
und	O
so	O
weiter	O
.	O

Ähm	O
,	O
von	O
Israel	B-LOC
hab	O
ich	O
keine	O
Antwort	O
.	O

Inzwischen	O
kam	O
ein	O
neuer	O
Botschafter	O
Generalkonsul	O
,	O
der	O
wusste	O
überhaupt	O
nichts	O
davon	O
.	O

Äh	O
,	O
ich	O
,	O
i	O
-	O
,	O
ich	O
hatte	O
nicht_	O
.	O

Also	O
es	O
waren	O
nur	O
zwei	O
Möglichkeiten	O
,	O
zwei	O
jüdische	B-MISC
Möglichkeiten	O
,	O
oder	O
entweder	O
Israel	B-LOC
oder	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
den	O
World	B-ORG
Jewish	I-ORG
Congress	I-ORG
.	O

Im	O
Jahre	O
58	B-DATE
,	O
da	O
ist	O
der	O
Vater	O
von	O
Eichmann	B-PER
gestorben	O
und	O
dann	O
d	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
Stief	O
-	O
Mutter	O
gestorben	O
.	O

Und	O
er	O
,	O
äh	O
,	O
ähm	O
,	O
äh	O
,	O
wusste	O
,	O
also	O
wir	O
wussten	O
ja	O
,	O
und	O
ich	O
bin	O
immer	O
in	O
Linz	B-LOC
noch	O
,	O
dass	O
er	O
sehr	O
,	O
sehr	O
an	O
der	O
Mutter	O
hängt	O
.	O

Da	O
hab	O
ich	O
zwei	O
Fotografen	O
genommen	O
,	O
sie	O
gebracht	O
von	O
Wien	B-LOC
,	O
erstklassige	O
,	O
die	O
für	O
United	B-ORG
Press	I-ORG
tätig	O
waren	O
,	O
auch	O
darunter	O
.	O

Sie	O
verstehen	O
mich	O
?	O

Ich	O
hab	O
gesagt	O
:	O
"	O
Ihr	O
sollt	O
mir	O
die	O
ganze	O
Mischpoche	O
,	O
alle	O
,	O
alle	O
,	O
die	O
dort	O
auf	O
der	O
Beerdigung	O
sind	O
,	O
fotografieren	O
,	O
aber	O
vor	O
allem	O
die	O
Geschwister	O
.	O
"	O

Ja	O
,	O
und	O
dann	O
hab	O
ich	O
gehabt	O
Fotos	O
.	O

Besonders	O
,	O
äh	O
,	O
sein	O
jüngerer	O
Bruder	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
hätte	O
können	O
auf	O
Eichmanns	B-PER
Pass	O
sein	O
Foto	O
geben	O
.	O

Es	O
war	O
eine	O
Ähnlichkeit	O
,	O
so	O
wie	O
man	O
selten	O
trifft	O
.	O

Jetzt	O
hab	O
ich	O
das	O
.	O

Aber	O
ich	O
denk	O
mir	O
:	O
In	O
Argentinien	B-LOC
,	O
wenn	O
man	O
ihn	O
doch	O
suchen	O
wird	O
,	O
da	O
muss	O
man	O
doch	O
irgendwie	O
wissen	O
,	O
wie	O
er	O
aussieht	O
,	O
nicht	O
dass	O
er	O
so	O
klein	O
ist	O
oder	O
,	O
oder	O
zwei	O
Meter	O
groß	O
ist	O
.	O

Sie	O
verstehen	O
mich	O
?	O

Äh	O
,	O
auf	O
einmal	O
haben	O
sie_	O
.	O

Ich	O
hab	O
manche	O
Sachen	O
,	O
die	O
ich	O
noch	O
bekommen	O
habe	O
,	O
habe	O
ich	O
,	O
äh	O
,	O
oder	O
entweder	O
an	O
Yad	B-ORG
Vashem	I-ORG
geschickt_	O
.	O

Und	O
äh	O
mein	O
Freund	O
in	O
Yad	B-ORG
Vashem	I-ORG
,	O
Herbert	B-PER
Rosenkranz	I-PER
,	O
hat	O
manches	O
,	O
wenn	O
es	O
interessant	O
war	O
,	O
auch	O
,	O
ähm	O
,	O
dem	O
Mossad	B-ORG
gegeben	O
.	O

Ich	O
hab	O
Adressen	O
von	O
Josef	B-PER
Mengele	I-PER
bekommen	O
,	O
äh	O
,	O
alles	O
,	O
aber	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
habe	O
ja_	O
.	O

Ein	O
Freund	O
von	O
mir	O
,	O
ähm	O
,	O
Hermann	B-PER
Langbein	I-PER
,	O
er	O
war	O
Sekretär	O
,	O
Generalsekretär	O
der	O
Auschwitz	B-CAMP
-	O
Überlebenden	O
,	O
also	O
es	O
war	O
kein	O
Jude	B-MISC
,	O
aber	O
er	O
war	O
in	O
Auschwitz	B-CAMP
.	O

Und	O
er	O
hat	O
erfahren	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
dass	O
Mengele	O
sich	O
hat	O
von	O
seiner	O
Frau	O
scheiden	O
lassen	O
.	O

Er	O
ist	O
einfach	O
zum	O
Gericht	O
gefahren	O
und	O
hat	O
INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O
gesagt	O
:	O
"	O
Ich	O
kenne	O
den	O
Mengele	B-PER
und	O
"	O
,	O
das	O
hat	O
,	O
hängt	O
zusammen	O
mit	O
Eichmann	B-PER
,	O
"	O
und	O
ähm	O
ich	O
möchte	O
sehen	O
den	O
Scheidungsakt	O
.	O
"	O

Und	O
das	O
ist	O
öffentlich	O
.	O

Hat	O
er	O
si	O
-	O
,	O
i	O
-	O
,	O
hm	O
,	O
hat	O
er	O
gelesen	O
den	O
Scheidungsakt	O
und	O
hat	O
,	O
und	O
dort	O
war	O
die	O
Adresse	O
von	O
Mengele	B-PER
in	O
Argentinien	B-LOC
.	O

Das	O
hat	O
er	O
mir	O
gegeben	O
.	O

Und	O
dann	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
er	O
brauchte	O
mich	O
nicht	O
fragen	O
,	O
er	O
,	O
er	O
war	O
äh_.	O

Und	O
er	O
hat	O
eine	O
Anklage	O
gemacht	O
gegen	O
Mengele	B-PER
,	O
äh	O
,	O
über	O
die	O
deutsche	B-ORG
Botschaft	I-ORG
.	O

Die	O
deutsche	B-ORG
Botschaft	I-ORG
hat	O
ihm	O
dann	O
mitgeteilt	O
,	O
dass	O
die	O
Verbrechen	O
Mengeles	B-PER
politisch	O
sind	O
und	O
nicht	O
kriminell	O
.	O

Und	O
das	O
habe	O
ich	O
gehabt	O
.	O

Also	O
,	O
äh	O
,	O
wenn	O
sie	O
das	O
sagen	O
über	O
einen	O
Mengele	B-PER
,	O
der	O
Leute	O
in	O
die	O
Gaskammern	O
geschickt	O
hat	O
,	O
dann	O
werden	O
sie	O
auch	O
dasselbe	O
sagen	O
,	O
nicht	O
wahr	O
,	O
dem	O
Eichmann	B-PER
,	O
der	O
ja	O
nur	O
vom	O
Büro	O
aus	O
was	O
gemacht	O
hat	O
.	O

Ähm	O
,	O
ich	O
habe	O
das	O
mitgeteilt	O
Yad	B-ORG
Vashem	I-ORG
.	O

Und	O
äh	O
Yad	B-ORG
Vashem	I-ORG
hat	O
es	O
mitgeteilt	O
äh	O
dem	O
,	O
dem	O
Mossad	B-PER
auch	O
.	O

Und	O
das	O
war	O
eine	O
Sache	O
vor	O
Wahlen	O
in	O
Israel	B-LOC
und	O
David	B-PER
Ben	I-PER
-	I-PER
Gurion	I-PER
hat	O
sich	O
gedacht	O
:	O
Ach	O
,	O
das	O
wäre	O
eine	O
Sach	O
,	O
für	O
die	O
Wahlen	O
,	O
nicht	O
wahr	O
?	O

Ha	O
-	O
,	O
und	O
hat	O
beauftragt	O
Isser	B-PER
Harel	I-PER
.	O

Harel	B-PER
hat	O
zu	O
mir	O
geschickt	O
zwei	O
Leute	O
.	O

Und	O
die	O
,	O
äh	O
,	O
äh_.	O
Äh	O
,	O
ich	O
will	O
noch	O
etwas	O
erzählen	O
,	O
das	O
geben	O
Sie	O
früher	O
hinein	O
,	O
aus	O
dem	O
Jahr	O
49	B-DATE
.	O

Äh	O
,	O
ich	O
habe	O
Ihnen	O
erzählt	O
,	O
ich	O
hab	O
,	O
äh	O
,	O
dort	O
Einen	O
gehabt	O
von	O
der	O
Ung	O
-	O
,	O
Untergrundbewegung	B-ORG
.	O

Und	O
der	O
hat	O
erfahren	O
,	O
dass	O
,	O
äh	O
,	O
ähm	O
,	O
Silvester	B-DATE
49	I-DATE
Eichmann	B-PER
die	O
Frau	O
besuchen	O
wird	O
,	O
in	O
Altaussee	B-LOC
.	O

Ich	O
habe	O
mich	O
in	O
Verbindung	O
gesetzt	O
mit	O
,	O
äh	O
,	O
dem	O
Chef	O
der	O
Sicherheitsdirektion	O
und	O
hab	O
ihm	O
gesagt	O
:	O
"	O
Hören	O
'S	O
zu	O
,	O
es	O
wird	O
eine	O
Möglichkeit	O
sein	O
,	O
den	O
Eichmann	B-PER
zu	O
schnappen	O
.	O
"	O

Also	O
da	O
h	O
-	O
,	O
hat	O
er	O
a	O
Gruppe	O
genommen	O
von	O
drei	O
,	O
vier	O
Leuten	O
.	O

Mir	O
haben	O
sie	O
gegeben	O
falsche	O
Papiere	O
,	O
dass	O
ich	O
mich	O
anmelde	O
.	O

Und	O
rein	O
zufällig	O
,	O
das	O
war	O
49	B-DATE
,	O
da	O
war	O
bei	O
mir	O
ei	O
-	O
,	O
ein	O
,	O
ein	O
junger	O
,	O
ein	O
junger	O
Student	O
,	O
aus	O
Israel	B-LOC
gekommen	O
.	O

Äh	O
,	O
ich	O
weiß	O
,	O
äh	O
,	O
und	O
heute	O
nur	O
noch	O
den	O
Namen	O
Meir	B-PER
,	O
den	O
Vornamen	O
.	O

Und	O
natürlich	O
i	O
-	O
,	O
im	O
Büro	O
bei	O
mir	O
waren	O
sie	O
alle	O
meschugge	O
und	O
so	O
weiter	O
.	O

Und	O
er	O
sagt	O
:	O
"	O
Bitte	O
,	O
bitte	O
,	O
nehmen	O
Sie	O
mich	O
mit	O
.	O

Das	O
wäre	O
etwas	O
für	O
mein	O
ganzes	O
Leben	O
.	O

Äh	O
,	O
äh	O
,	O
Sie	O
äh	O
,	O
äh	O
,_.	O
"	O

So	O
.	O

Und	O
ich	O
war	O
s	O
-	O
,	O
denk	O
mir	O
:	O
Ja	O
,	O
so	O
ein	O
junger	O
Israeli	B-MISC
und	O
so	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
werd	O
ihn	O
mitnehmen	O
.	O

Gut	O
.	O

Wir	O
waren	O
in	O
einem	O
Hotel	O
.	O

Er	O
war	O
im	O
se	O
-	O
,	O
im	O
selben	O
Hotel	O
.	O

Na	O
,	O
und	O
i	O
-	O
,	O
ich	O
hab	O
ihn	O
nirgends	O
mitgenommen	O
,	O
hab	O
ihm	O
gesagt	O
:	O
"	O
Wenn	O
es	O
so	O
weit	O
ist_.	O
"	O

Und	O
ein	O
Freund	O
von	O
mir	O
,	O
ein	O
gewisser	O
Herr	O
Flieger	B-PER
,	O
hatte	O
in	O
Altaussee	B-LOC
eine	O
Villa	O
,	O
eine	O
Sommervilla	O
,	O
wo	O
er	O
immer	O
,	O
äh	O
,	O
hingefahren	O
ist	O
,	O
hat	O
er	O
mir	O
die	O
Schlüssel	O
gegeben	O
.	O

Äh	O
,	O
ich	O
hab	O
gesagt	O
:	O
"	O
Schau	O
,	O
ich	O
muss	O
mich	O
mit	O
jemanden	O
treffen	O
.	O
"	O

Und	O
so	O
weiter	O
.	O

Und	O
da	O
war	O
er	O
überzeugt	O
,	O
ist	O
,	O
ist	O
mit	O
irgenda	O
Pupperl	O
,	O
hat	O
er	O
mir	O
gegeben	O
,	O
hat	O
er	O
mir	O
gegeben	O
die	O
Schlüssel	O
.	O

Ich	O
hab	O
den	O
Buben	O
u	O
-	O
,	O
untergebracht	O
in	O
diesem	O
,	O
äh	O
,	O
in	O
,	O
in	O
diesem	O
Hotel	O
,	O
weil	O
ich	O
mir	O
gedacht	O
habe	O
:	O

Äh	O
wenn	O
,	O
äh	O
,	O
wir	O
den	O
schnappen	O
,	O
bringen	O
wir	O
ihn	O
dorthin	O
und	O
dann	O
werden	O
ma	O
weitersehen	O
.	O

Gut	O
.	O

Aber	O
dieser	O
Bub	O
hat	O
nicht	O
ausgehalten	O
im	O
,	O
im	O
Hotel	O
.	O

Ähm	O
,	O
hm	O
,	O
es	O
war	O
mit	O
mir	O
al	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
also	O
Leo	B-PER
Maier	I-PER
von	O
der	O
Sicherheitsdirektion	O
.	O

Er	O
war	O
ein	O
sehr	O
guter	O
Freund	O
gewesen	O
,	O
wir	O
haben	O
so	O
viele	O
,	O
äh	O
,	O
Nazi	B-ORG
v	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
verfolgt	O
zusammen	O
.	O

Und	O
der	O
sagt	O
:	O
"	O
Du	O
,	O
mit	O
gestellter	O
Stimme	O
rufe	O
ich	O
die	O
Frau	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
Frau	O
von	O
Eichmann	B-PER
an	O
.	O
"	O

U-	O
,	O
und	O
er	O
sagt	O
:	O
"	O
Bin	O
,	O
bin	O
da	O
.	O
"	O

"	O
Och	O
,	O
du	O
bist	O
schon	O
da	O
?	O

Wann	O
kommst	O
du	O
?	O

Warte	O
,	O
bis	O
es	O
dunkel	O
wird	O
.	O
"	O

Sagt	O
sie	O
.	O

Das	O
heißt	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
das	O
wird	O
sein	O
,	O
na	O
,	O
dunkel	O
,	O
äh	O
,	O
was	O
weiß	O
ich	O
,	O
vielleicht	O
,	O
es	O
sind	O
doch	O
Silvester	B-MISC
viele	O
Leute	O
auf	O
der	O
Straße	O
.	O

Auf	O
einmal	O
,	O
äh	O
,	O
sagt	O
mir	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
,	O
ja	O
,	O
der	O
Leo	B-PER
Maier	I-PER
sagt	O
mir	O
:	O
"	O
Sag	O
mir	O
,	O
wen	O
hast	O
du	O
da	O
,	O
wo	O
ist	O
dieses	O
Buberl	O
,	O
was	O
du	O
mitgenommen	O
hast	O
?	O
"	O

"	O
Ach	O
"	O
,	O
sag	O
ich	O
,	O
"	O
der	O
sitzt	O
dort	O
im	O
Hotel	O
.	O
"	O

"	O
Nein	O
"	O
,	O
sagt	O
er	O
,	O
"	O
er	O
ist	O
nicht	O
mehr	O
dort	O
.	O

Er	O
sitzt	O
in	O
einem	O
Kaffeehaus	O
und	O
erzählt	O
den	O
Leuten	O
über	O
Israel	B-LOC
.	O
"	O

"	O
Was	O
?	O
"	O

Und	O
auf	O
einmal	O
,	O
äh	O
,	O
kommt	O
Einer	O
,	O
wir	O
waren	O
doch	O
in	O
verschiedenen	O
den	O
Hotels	O
,	O
und	O
hat	O
er	O
gesagt	O
:	O
"	O
So	O
ab	O
zehn	O
Uhr	O
werden	O
wir	O
diese	O
Sache	O
überwachen	O
.	O
"	O

Na	O
,	O
Leute	O
haben	O
gehört	O
über	O
Israel	B-LOC
.	O

Einer	O
hat	O
gesagt	O
:	O
"	O
Ein	O
Israeli	B-MISC
da	O
.	O
"	O

Und	O
dann	O
hat	O
ein	O
-	O
,	O
einer	O
erzählt	O
zu	O
Hause	O
:	O

"	O
Es	O
sind	O
zwei	O
.	O
"	O

Und	O
waren	O
's	O
schon	O
fuffzig	O
Israelis	B-MISC
.	O

Sie	O
verstehen	O
mich	O
?	O

Und	O
Eichmann	O
,	O
äh	O
,	O
wie	O
wir	O
dann	O
später	O
erfahren	O
haben	O
,	O
er	O
war	O
dort	O
und	O
ist	O
gleich	O
weg	O
,	O
als	O
man	O
ihm	O
erzählt	O
hat	O
,	O
äh	O
:	O
"	O
Es	O
ist	O
nicht	O
ratsam	O
jetzt	O
.	O
"	O

Und	O
so	O
hat	O
der	O
Bub	O
mir	O
diese	O
Geschichte	O
vermasselt	O
.	O

Ja	O
.	O
INT	O
:	O
Mich	O
beruhigt's	O
.	O
SW	O
:	O
Ja	O
.	O
INT	O
:	O
Ich	O
hab	O
gedacht	O
,	O
ich	O
hab	O
mir_.	O

