INT	O
:	O

Dit	O
is	O
cassette	O
nummer	O
vier	O
,	O
en	O
de	O
datum	O
is	O
7	B-DATE
december	I-DATE
,	I-DATE
1995	I-DATE
.	O

Ik	O
wilde	O
nog	O
teruggaan	O
naar	O
de	O
tijd	O
in	O
Bergen-Belsen	B-CAMP
en	O
daar	O
nog	O
wat	O
meer	O
over	O
vragen	O
.	O

Hadden	O
jullie	O
enig	O
contact	O
met	O
,	O
buiten	O
het	O
kamp	O
?	O

Kwam	O
er	O
nieuws	O
?	O

WG	O
:	O

Ja	O
,	O
dat	O
is	O
één	O
van	O
de	O
shocking	O
détails	O
.	O

Er	O
kwam	O
een	O
ander	O
transport	O
uit	O
Nederland	B-LOC
,	O
in	O
april	B-DATE
1944	I-DATE
.	O

Ik	O
moet	O
toch	O
eventjes	O
zeggen	O
dat	O
,	O
ik	O
heb	O
al	O
gezegd	O
dat	O
ik	O
dat	O
ik	O
de	O
hele	O
tijd	O
in	O
contact	O
was	O
met	O
de	O
familie	O
Schrijverschuurder	B-PER
.	O

Ik	O
wist	O
dat	O
ze	O
waren	O
ondergedoken	O
en	O
zij	O
hebben	O
ook	O
geprobeerd	O
om	O
mij	O
te	O
laten	O
onderduiken	O
.	O

Er	O
kwam	O
een	O
tussenpersoon	O
,	O
die	O
hun	O
naderhand	O
heeft	O
verraden	O
.	O

Een	O
paar	O
keer	O
naar	O
de	O
familie	O
Notowicz	B-PER
toe	O
.	O

En	O
er	O
was	O
zelfs	O
al	O
een	O
paar	O
keer	O
een	O
datum	O
afgesproken	O
dat	O
hij	O
mij	O
zou	O
komen	O
halen	O
.	O

Verschillende	O
keren	O
was	O
dat	O
niet	O
doorgegaan	O
,	O
om	O
de	O
één	O
of	O
andere	O
reden	O
.	O

En	O
er	O
was	O
weer	O
afgesproken	O
dat	O
hij	O
terug	O
zou	O
komen	O
op	O
29	B-DATE
september	I-DATE
.	O

Dus	O
de	O
dag	O
dat	O
wij	O
uiteindelijk	O
naar	O
Westerbork	B-CAMP
zijn	O
gehaald	O
.	O

Wij	O
zijn	O
dus	O
's	O
ochtends	O
vroeg	O
gehaald	O
.	O

Hij	O
is	O
inderdaad	O
geweest	O
op	O
die	O
dag	O
,	O
om	O
mij	O
te	O
halen	O
.	O

Wij	O
waren	O
dus	O
toen	O
al	O
weg	O
.	O

In	O
april	B-DATE
1944	I-DATE
kwam	O
de	O
familie	O
Stein	B-PER
uit	O
Amsterdam	B-LOC
naar	O
Bergen-Belsen	B-LOC
,	O
en	O
ik	O
kende	O
de	O
jongen	O
Stein	B-PER
,	O
van	O
de	O
Joodse	B-ORG
HBS	I-ORG
.	O

Zij	O
gaven	O
mij	O
de	O
groeten	O
van	O
papa	O
en	O
mama	O
Schrijverschuurder	B-PER
,	O
die	O
ze	O
in	O
Westerbork	B-CAMP
hadden	O
ontmoet	O
,	O
dus	O
ik	O
wist	O
dat	O
zij	O
gepakt	O
waren	O
.	O

Ik	O
wist	O
ook	O
dat	O
die	O
jongens	O
niet	O
waren	O
gepakt	O
,	O
omdat	O
,	O
dat	O
heb	O
ik	O
hem	O
nog	O
gevraag	O
,	O
die	O
jongen	O
.	O

Hij	O
had	O
alleen	O
maar	O
de	O
ouders	O
ontmoet	O
,	O
die	O
inderdaad	O
naar	O
Auschwitz	B-CAMP
zijn	O
doorgestuurd	O
en	O
die	O
zijn	O
omgekomen	O
.	O

Als	O
er	O
dus	O
transporten	O
kwamen	O
,	O
latere	O
transporten	O
,	O
dan	O
hoorde	O
je	O
dus	O
over	O
wat	O
er	O
in	O
Nederland	B-LOC
was	O
.	O

We	O
hoorden	O
's	O
nachts	O
ook	O
dat	O
de	O
steden	O
rondom	O
Bergen-Belsen	B-LOC
,	O
Hamburg	B-LOC
,	O
Hannover	B-LOC
en	O
Bremen	B-LOC
.	O

Het	O
lag	O
in	O
een	O
driehoek	O
precies	O
tussen	O
die	O
drie	O
steden	O
in	O
,	O
werden	O
gebombardeerd	O
.	O

We	O
wisten	O
ook	O
,	O
maanden	O
later	O
pas	O
,	O
dat	O
er	O
een	O
invasie	O
was	O
geweest	O
.	O

Maar	O
,	O
eigenlijk	O
alleen	O
als	O
er	O
nieuwe	O
transporten	O
kwamen	O
dan	O
,	O
niet	O
alleen	O
uit	O
Nederland	B-LOC
.	O

Maar	O
ik	O
zei	O
,	O
er	O
waren	O
ook	O
Franse	B-MISC
Joden	I-MISC
,	O
er	O
waren	O
Hongaarse	B-MISC
Joden	I-MISC
,	O
er	O
waren	O
Joegoslavische	B-MISC
Joden	I-MISC
.	O

Dan	O
hoorden	O
we	O
dus	O
wat	O
er	O
in	O
de	O
buitenwereld	O
gebeurde	O
,	O
want	O
er	O
waren	O
geen	O
kranten	O
.	O

Je	O
hoorde	O
wel	O
eens	O
wat	O
van	O
SS'ers	B-ORG
,	O
dat	O
wil	O
zeggen	O
,	O
niet	O
ik	O
,	O
maar	O
mensen	O
die	O
in	O
bepaalde	O
buiten	O
commando's	O
werkten	O
.	O

Waar	O
dus	O
een	O
beetje	O
nauwer	O
contact	O
was	O
met	O
de	O
SS	B-ORG
.	O
En	O
er	O
waren	O
dus	O
alle	O
mogelijke	O
geruchten	O
in	O
het	O
kamp	O
.	O

Maar	O
zeker	O
weten	O
deden	O
we	O
heel	O
weinig	O
.	O

Ik	O
zeg	O
je	O
dus	O
,	O
ik	O
meen	O
dat	O
we	O
in	O
augustus	O
over	O
de	O
invasie	O
hoorde	O
,	O
die	O
op	O
6	B-DATE
juni	I-DATE
was	O
gebeurd	O
en	O
dat	O
ik	O
zo'n	O
bericht	O
kregen	O
zoals	O
over	O
de	O
familie	O
Schrijverschuurder	B-PER
,	O
dat	O
gebeurde	O
heel	O
erg	O
zelden	O
.	O

INT	O
:	O

En	O
berichten	O
uit	O
de	O
andere	O
kampen	O
zoals	O
je	O
vertelde	O
over	O
je	O
broer	O
,	O
in	O
Auschwitz	B-CAMP
?	O

WG	O
:	O

Nou	O
nee	O
,	O
nooit	O
.	O

Ja	O
,	O
als	O
er	O
een	O
transport	O
kwam	O
uit	O
Auschwitz	B-CAMP
,	O
dan	O
hoorde	O
je	O
dus	O
.	O

Maar	O
meestal	O
was	O
er	O
geen	O
contact	O
tussen	O
de	O
verschillende	O
kampen	O
.	O

Die	O
vrouwen	O
die	O
uit	O
Auschwitz	B-CAMP
kwamen	O
,	O
die	O
dus	O
eerst	O
zijn	O
gekomen	O
.	O

Het	O
eerste	O
transport	O
is	O
in	O
september	B-DATE
1944	I-DATE
gekomen	O
.	O

Onderanderen	O
was	O
Anne	B-PER
Frank	I-PER
daarbij	O
,	O
en	O
haar	O
zusje	O
en	O
haar	O
moeder	O
.	O

Die	O
kwamen	O
dus	O
in	O
een	O
kamp	O
wat	O
naast	O
het	O
onze	O
was	O
,	O
maar	O
waar	O
heel	O
weinig	O
contact	O
mee	O
was	O
.	O

Er	O
was	O
prikkeldraad	O
tussen	O
,	O
dus	O
je	O
kon	O
schreeuwen	O
naar	O
die	O
vrouwen	O
toe	O
.	O

Maar	O
alleen	O
mensen	O
die	O
dus	O
wisten	O
dat	O
daar	O
kennissen	O
bij	O
waren	O
,	O
die	O
hadden	O
daar	O
behoefte	O
aan	O
.	O

Voor	O
de	O
rest	O
was	O
er	O
geen	O
contact	O
.	O

Toen	O
ik	O
in	O
januari	B-DATE
'45	I-DATE
dus	O
aan	O
die	O
vrouw	O
vroeg	O
over	O
mijn	O
broertje	O
,	O
dat	O
was	O
één	O
van	O
de	O
weinige	O
keren	O
dat	O
wij	O
werkelijk	O
contact	O
hadden	O
met	O
vrouwen	O
uit	O
Auschwitz	B-CAMP
.	O

Toen	O
was	O
het	O
al	O
zo	O
,	O
zoals	O
ik	O
zei	O
,	O
dat	O
de	O
scheiding	O
tussen	O
de	O
kampen	O
minder	O
was	O
en	O
dat	O
er	O
al	O
een	O
beetje	O
meer	O
contact	O
was	O
tussen	O
de	O
kampen	O
.	O

Maar	O
over	O
het	O
algemeen	O
was	O
dat	O
niet	O
zo	O
.	O

We	O
wisten	O
niets	O
van	O
wat	O
er	O
in	O
de	O
andere	O
kampen	O
gebeurde	O
,	O
of	O
praktisch	O
niets	O
.	O

INT	O
:	O

En	O
kan	O
je	O
ook	O
nog	O
wat	O
meer	O
vertellen	O
over	O
het	O
werk	O
wat	O
je	O
in	O
Bergen-Belsen	B-CAMP
hebt	O
gedaan	O
?	O

WG	O
:	O

Nou	O
,	O
ik	O
heb	O
dus	O
over	O
die	O
schoenen	O
al	O
aardig	O
verteld	O
en	O
naderhand	O
was	O
ik	O
dus	O
ordonnans	O
,	O
dat	O
was	O
zo	O
,	O
dat	O
was	O
in	O
Westerbork	B-CAMP
.	O

Toen	O
moest	O
ik	O
boodschapjes	O
overbrengen	O
van	O
de	O
,	O
ik	O
meen	O
dat	O
ik	O
toen	O
ook	O
,	O
ik	O
weet	O
niet	O
meer	O
of	O
ik	O
in	O
het	O
ziekenhuis	O
heb	O
gewerkt	O
of	O
bij	O
de	O
administratie	O
,	O
maar	O
in	O
ieder	O
geval	O
was	O
ik	O
gewoon	O
boodschappenjongen	O
.	O

En	O
dat	O
was	O
natuurlijk	O
een	O
hele	O
makkelijke	O
baan	O
,	O
want	O
je	O
zat	O
daar	O
maar	O
te	O
zitten	O
totdat	O
er	O
een	O
boodschap	O
was	O
.	O

Je	O
moest	O
een	O
briefje	O
brengen	O
of	O
je	O
moest	O
iets	O
mondeling	O
meedelen	O
aan	O
iemand	O
anders	O
.	O

Dus	O
dan	O
ging	O
je	O
naar	O
buiten	O
en	O
dat	O
deed	O
je	O
dan	O
.	O

Dan	O
kwam	O
je	O
weer	O
terug	O
en	O
dan	O
wachtte	O
je	O
weer	O
tot	O
er	O
een	O
nieuwe	O
boodschap	O
was	O
.	O

Dat	O
was	O
ook	O
in	O
Westerbork	B-CAMP
precies	O
hetzelfde	O
.	O

Het	O
was	O
een	O
hele	O
makkelijke	O
baan	O
,	O
en	O
dat	O
heb	O
ik	O
eigenlijk	O
een	O
heel	O
groot	O
gedeelte	O
van	O
de	O
zomer	O
gedaan	O
,	O
tot	O
Yom	B-MISC
Kippur	I-MISC
.	O

En	O
toen	O
heb	O
ik	O
nog	O
moeten	O
werken	O
bij	O
het	O
oprichten	O
van	O
nieuwe	O
barakken	O
,	O
omdat	O
er	O
toen	O
die	O
enorme	O
influx	O
kwam	O
van	O
andere	O
kampen	O
.	O

In	O
het	O
oosten	O
,	O
die	O
dus	O
al	O
werden	O
bevrijd	O
.	O

Je	O
moet	O
één	O
ding	O
in	O
de	O
gaten	O
houden	O
,	O
de	O
Duitsers	B-ORG
hadden	O
absoluut	O
geen	O
systeem	O
,	O
wat	O
ze	O
met	O
hun	O
concentratiekampen	O
deden	O
.	O

Ik	O
bedoel	O
,	O
toen	O
wij	O
weggingen	O
,	O
toen	O
kwam	O
er	O
een	O
heel	O
transport	O
uit	O
een	O
ander	O
kamp	O
naar	O
Bergen-Belsen	B-CAMP
toe	O
.	O

Het	O
was	O
volkomen	O
ongeorganiseerd	O
.	O

Het	O
was	O
krankzinnig	O
dat	O
zij	O
aan	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
oorlog	O
,	O
toen	O
er	O
al	O
zo'n	O
enorm	O
gebrek	O
was	O
aan	O
locomotieven	O
,	O
en	O
aan	O
treinen	O
,	O
dat	O
er	O
nog	O
aan	O
dachten	O
gevangenen	O
van	O
het	O
ene	O
kamp	O
naar	O
het	O
ander	O
te	O
brengen	O
.	O

Maar	O
enfin	O
,	O
dat	O
was	O
hun	O
obsessie	O
.	O

INT	O
:	O

Maar	O
als	O
in	O
die	O
taak	O
als	O
boden	O
,	O
liep	O
je	O
dus	O
ook	O
rond	O
door	O
het	O
kamp	O
,	O
door	O
het	O
hele	O
kamp	O
?	O

WG	O
:	O

Alleen	O
door	O
ons	O
kamp	O
.	O

INT	O
:	O
Alleen	O
door	O
dat	O
deel	O
?	O

Er	O
waren	O
verschillende	O
keren	O
dat	O
ik	O
buiten	O
het	O
kamp	O
ben	O
geweest	O
.	O

Er	O
was	O
één	O
keer	O
,	O
Was	O
er	O
een	O
groep	O
vrijwilligers	O
gevraagd	O
om	O
stenen	O
te	O
transporteren	O
.	O

Dat	O
was	O
helemaal	O
buiten	O
het	O
kamp	O
.	O

Dat	O
was	O
de	O
enige	O
keer	O
dat	O
ik	O
echt	O
naar	O
buiten	O
ben	O
geweest	O
.	O

En	O
ik	O
herinner	O
me	O
nog	O
hoe	O
,	O
dat	O
was	O
in	O
het	O
najaar	B-DATE
van	I-DATE
1944	I-DATE
.	O

Dat	O
in	O
de	O
dorpen	O
de	O
etalages	O
al	O
helemaal	O
leeg	O
waren	O
,	O
dat	O
de	O
mensen	O
er	O
slecht	O
gekleed	O
uitzagen	O
.	O

Dat	O
ik	O
toen	O
het	O
gevoel	O
al	O
had	O
,	O
nou	O
de	O
oorlog	O
loopt	O
ten	O
einde	O
,	O
want	O
,	O
je	O
zag	O
wel	O
dat	O
het	O
heel	O
slecht	O
ging	O
.	O

Het	O
was	O
trouwens	O
een	O
hele	O
moeilijke	O
baan	O
,	O
want	O
die	O
stenen	O
die	O
waren	O
gloeiend	O
heet	O
.	O

En	O
ik	O
kreeg	O
allemaal	O
blaren	O
aan	O
mijn	O
handen	O
omdat	O
we	O
geen	O
handschoenen	O
hadden	O
meegenomen	O
.	O

We	O
wisten	O
niet	O
dat	O
die	O
straatstenen	O
,	O
die	O
kwamen	O
uit	O
de	O
bakovens	O
vandaan	O
.	O

En	O
dat	O
waren	O
bouwsteen	O
,	O
begrijp	O
je	O
,	O
tegels	O
.	O

En	O
die	O
moesten	O
we	O
dus	O
op	O
een	O
vrachtauto	O
laden	O
.	O

Op	O
de	O
terugweg	O
namen	O
we	O
lifters	O
mee	O
,	O
en	O
die	O
aten	O
een	O
appel	O
of	O
zoiets	O
en	O
die	O
wilden	O
ons	O
ook	O
een	O
appel	O
geven	O
,	O
en	O
dat	O
heeft	O
de	O
SS	B-ORG
niet	O
toegestaan	O
.	O

INT	O
:	O

En	O
zijn	O
er	O
.	O

Heb	O
je	O
ooit	O
überhaupt	O
eraan	O
gedacht	O
om	O
te	O
vluchten	O
?	O

WG	O
:	O

Dat	O
kon	O
niet	O
.	O

En	O
waar	O
had	O
ik	O
naartoe	O
gemoeten	O
?	O

Het	O
was	O
in	O
Duitsland	B-LOC
,	O
het	O
was	O
niet	O
in	O
Nederland	B-LOC
.	O

Kijk	O
,	O
zelfs	O
uit	O
Westerbork	B-CAMP
was	O
het	O
heel	O
moeilijk	O
om	O
te	O
vluchten	O
.	O

Er	O
zijn	O
dus	O
een	O
aantal	O
mensen	O
die	O
dat	O
wel	O
hebben	O
gedaan	O
.	O

Maar	O
,	O
je	O
moet	O
niet	O
vergeten	O
,	O
ik	O
was	O
nog	O
een	O
kind	O
,	O
ik	O
was	O
vijftien	O
jaar	O
.	O

Ik	O
geloof	O
niet	O
dat	O
die	O
gedachten	O
ooit	O
in	O
me	O
is	O
opgekomen	O
.	O

INT	O
:	O

Waren	O
er	O
mensen	O
die	O
een	O
verzorgende	O
taak	O
op	O
zich	O
namen	O
,	O
voor	O
jou	O
?	O

WG	O
:	O

Bedoel	O
je	O
in	O
Bergen-Belsen	B-CAMP
?	O

INT	O
:	O
Ja.	O
WG	O
:	O

Ja	O
,	O
de	O
familie	O
Dasberg	B-PER
,	O
heel	O
sterk	O
.	O

Daar	O
ben	O
ik	O
ook	O
,	O
een	O
tijdlang	O
heb	O
ik	O
met	O
hun	O
's	O
avonds	O
gegeten	O
,	O
meer	O
nog	O
dan	O
de	O
familie	O
Norowicz	B-PER
,	O
die	O
was	O
daar	O
al	O
niet	O
meer	O
toe	O
in	O
staat	O
.	O

Die	O
waren	O
ook	O
veel	O
ouder	O
.	O

Maar	O
de	O
familie	O
Dasberg	B-PER
heeft	O
mij	O
heel	O
veel	O
geholpen	O
,	O
voor	O
zover	O
ze	O
dat	O
in	O
de	O
zomer	O
nog	O
konden	O
.	O

Naderhand	O
is	O
alles	O
gedesintegreerd	O
.	O

Eli	B-PER
Dasberg	I-PER
is	O
ook	O
ziek	O
geworden	O
,	O
die	O
heeft	O
TB	O
gekregen	O
,	O
die	O
had	O
het	O
ook	O
nooit	O
overleefd	O
als	O
hij	O
niet	O
was	O
uitgewisseld	O
in	O
januari	B-DATE
'45	I-DATE
.	O

Die	O
heeft	O
toen	O
al	O
vanaf	O
,	O
ik	O
meen	O
,	O
september	B-DATE
of	I-DATE
oktober	I-DATE
'44	I-DATE
al	O
echt	O
gelegen	O
,	O
in	O
zijn	O
barak	O
.	O

Maar	O
zoals	O
ik	O
zei	O
,	O
in	O
oktober	B-DATE
1944	I-DATE
is	O
het	O
hele	O
leven	O
in	O
het	O
kamp	O
volkomen	O
anders	O
geworden	O
.	O

Er	O
was	O
geen	O
plaats	O
meer	O
om	O
met	O
familie	O
te	O
eten	O
,	O
omdat	O
de	O
eethoeken	O
in	O
de	O
barakken	O
ook	O
veranderd	O
waren	O
in	O
slaapplaatsen	O
,	O
daar	O
waren	O
zoveel	O
bedden	O
bijgezet	O
dat	O
er	O
geen	O
kastjes	O
en	O
geen	O
tafels	O
meer	O
waren	O
.	O

Dus	O
er	O
was	O
helemaal	O
nergens	O
meer	O
waar	O
je	O
als	O
familie	O
samen	O
kon	O
zijn	O
.	O

En	O
toen	O
was	O
er	O
ook	O
niks	O
meer	O
te	O
eten	O
trouwens	O
.	O

INT	O
:	O

Was	O
er	O
enige	O
medische	O
voorziening	O
?	O

WG	O
:	O

Nou	O
,	O
er	O
was	O
dus	O
een	O
ziekenhuis	O
,	O
maar	O
er	O
waren	O
helemaal	O
geen	O
geneesmiddelen	O
.	O

Je	O
moest	O
38,5	O
hebben	O
,	O
voordat	O
je	O
überhaupt	O
in	O
bed	O
mocht	O
blijven	O
.	O

Ik	O
ben	O
één	O
dag	O
ziek	O
geweest	O
,	O
dat	O
was	O
reuze	O
mazzel	O
dat	O
ik	O
niet	O
.	O

Toen	O
had	O
ik	O
38,3	O
en	O
toen	O
mocht	O
ik	O
per	O
gratie	O

Gods	O
,	O
één	O
dag	O
in	O
bed	O
blijven	O
.	O

Alhoewel	O
het	O
dus	O
eigenlijk	O
twee	O
twee	O
streepjes	O
te	O
weinig	O
was	O
.	O

En	O
voor	O
de	O
rest	O
ben	O
ik	O
niet	O
ziek	O
geweest	O
,	O
tot	O
na	O
de	O
oorlog	O
.	O

Wil	O
je	O
nog	O
iets	O
over	O
het	O
kamp	O
vragen	O
,	O
of	O
zullen	O
we	O
nu	O
over	O
de	O
bevrijding	O
?	O

INT	O
:	O

Aan	O
het	O
eind	O
van	O
het	O
kamp	O
ben	O
je	O
dus	O
met	O
een	O
trein	O
naar	O
?	O

WG	O
:	O

Ja	O
,	O
nou	O
die	O
trein	O
dat	O
was	O
aan	O
de	O
ene	O
kant	O
een	O
reuze	O
avontuur	O
,	O
alles	O
beter	O
dan	O
in	O
het	O
kamp	O
.	O

We	O
hadden	O
praktisch	O
niks	O
te	O
eten	O
.	O

We	O
hebben	O
één	O
brood	O
gekregen	O
.	O

Op	O
het	O
stations	O
emplacement	O
waren	O
een	O
aantal	O
koolrapen	O
en	O
een	O
aantal	O
bieten	O
.	O

Die	O
heb	O
ik	O
onder	O
de	O
zitting	O
van	O
mijn	O
bank	O
gedaan	O
,	O
daar	O
heb	O
ik	O
nog	O
een	O
beetje	O
van	O
gegeten	O
.	O

We	O
hebben	O
wel	O
eens	O
bij	O
de	O
boeren	O
aardappels	O
gekregen	O
.	O

We	O
gingen	O
dan	O
door	O
als	O
evacués	O
uit	O
Hannover	B-LOC
,	O
want	O
er	O
waren	O
zo	O
ontzettend	O
veel	O
treinen	O
met	O
Duitsers	B-ORG
die	O
daar	O
door	O
dat	O
landschap	O
reden	O
,	O
dat	O
niemand	O
merkte	O
precies	O
.	O

Alhoewel	O
ik	O
denk	O
dat	O
de	O
boeren	O
drommels	O
goed	O
wisten	O
,	O
aan	O
onze	O
vodden	O
waar	O
we	O
vandaan	O
kwamen	O
.	O

Je	O
moet	O
niet	O
vergeten	O
dat	O
was	O
al	O
vlak	O
voor	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
oorlog	O
en	O
toen	O
was	O
de	O
stemming	O
ook	O
al	O
zo	O
anders	O
dat	O
ze	O
ons	O
toch	O
nog	O
een	O
beetje	O
gaven	O
.	O

We	O
hebben	O
ook	O
wel	O
eens	O
van	O
een	O
veld	O
iets	O
gehaald	O
en	O
het	O
gekookt	O
.	O

We	O
stopten	O
zo	O
vaak	O
dat	O
we	O
[	O
SCHRAAP	O
KEEL	O
]	O
aan	O
de	O
rand	O
van	O
de	O
weg	O
met	O
een	O
paar	O
steentjes	O
en	O
een	O
beetje	O
takken	O
,	O
een	O
vuurtje	O
konden	O
maken	O
en	O
iets	O
van	O
een	O
brandnetelsoep	O
konden	O
koken	O
of	O
iets	O
.	O

We	O
hebben	O
toch	O
nog	O
wel	O
wat	O
gegeten	O
,	O
gedurende	O
de	O
veertien	O
dagen	O
en	O
we	O
zagen	O
dus	O
van	O
het	O
landschap	O
.	O

We	O
reden	O
door	O
Berlijn	B-LOC
,	O
zoals	O
ik	O
je	O
zei	O
.	O

Dat	O
was	O
op	O
zichzelf	O
al	O
een	O
hele	O
ervaring	O
.	O

Op	O
20	B-DATE
april	I-DATE
,	I-DATE
of	I-DATE
op	I-DATE
19	I-DATE
april	I-DATE
,	O
dus	O
op	O
de	O
verjaardag	O
van	O
Hitler	B-PER
,	O
dus	O
tien	O
dagen	O
voor	O
de	O
bevrijding	O
van	O
Berlijn	B-LOC
.	O

Of	O
de	O
innamen	O
.	O

En	O
op	O
een	O
gegeven	O
ogenblik	O
,	O
op	O
een	O
zondagochtend	O
stonden	O
we	O
stil	O
en	O
zagen	O
we	O
op	O
eens	O
een	O
soldaat	O
in	O
een	O
ander	O
uniform	O
,	O
die	O
daar	O
op	O
de	O
spoordijk	O
kwam	O
.	O

Er	O
waren	O
verschillende	O
mensen	O
die	O
Russisch	O
spraken	O
in	O
onze	O
trein	O
,	O
en	O
die	O
hebben	O
hem	O
toen	O
uitgelegd	O
wie	O
wij	O
waren	O
.	O

Toen	O
heeft	O
hij	O
z'n	O
commandant	O
laten	O
komen	O
?	O

En	O
die	O
zei	O
tegen	O
ons	O
:	O
"	O
Luister	O
eens	O
,	O
wij	O
hebben	O
ook	O
niks	O
te	O
eten	O
,	O
maar	O
daar	O
is	O
een	O
dorp	O
dat	O
heet	O
Tröbitz	B-LOC
,	O
en	O
dat	O
is	O
van	O
jullie	O
.	O
"	O

En	O
toen	O
zijn	O
we	O
allemaal	O
naar	O
het	O
dorp	O
gegaan	O
.	O

We	O
hebben	O
allemaal	O
een	O
kruiwagen	O
genomen	O
,	O
uit	O
één	O
van	O
de	O
schuren	O
van	O
de	O
mensen	O
.	O

En	O
we	O
zijn	O
op	O
strooptocht	O
gegaan	O
.	O

En	O
je	O
hebt	O
geen	O
idee	O
wat	O
er	O
allemaal	O
,	O
in	O
de	O
kelders	O
,	O
nog	O
aan	O
eten	O
was	O
.	O

Dat	O
was	O
onvoorstelbaar	O
.	O

Ik	O
was	O
zo	O
verstandig	O
genoeg	O
om	O
een	O
klein	O
beetje	O
voorzichtig	O
te	O
eten	O
.	O

Maar	O
er	O
zijn	O
een	O
heleboel	O
mensen	O
die	O
zich	O
volkomen	O
hebben	O
overeten	O
en	O
die	O
zijn	O
gestorven	O
aan	O
enorme	O
buikloop	O
,	O
enzovoorts	O
.	O

De	O
getrouwde	O
mensen	O
,	O
met	O
kinderen	O
,	O
die	O
zijn	O
in	O
het	O
dorp	O
gewoon	O
ingekwartierd	O
.	O

De	O
bewoners	O
zelf	O
die	O
moesten	O
in	O
de	O
schuren	O
.	O

Maar	O
daar	O
was	O
lang	O
niet	O
genoeg	O
plaats	O
voor	O
iedereen	O
.	O

En	O
de	O
vrijgezellen	O
,	O
die	O
bleven	O
de	O
eerste	O
nacht	O
in	O
de	O
trein	O
en	O
werden	O
de	O
tweede	O
nacht	O
ondergebracht	O
in	O
een	O
voormalig	O
arbeidskamp	O
,	O
ongeveer	O
vier	O
kilometer	O
van	O
het	O
dorp	O
af	O
.	O

Waar	O
vroeger	O
Russische	B-MISC
arbeiders	O
hadden	O
gewerkt	O
.	O

INT	O
:	O

En	O
wie	O
had	O
de	O
leiding	O
in	O
Tröbitz	B-CAMP
,	O
welk	O
leger	O
was	O
dat	O
?	O

WG	O
:	O

Dezelfde	O
mensen	O
die	O
de	O
leiding	O
hadden	O
gehad	O
in	O
het	O
kamp	O
.	O

Dat	O
wil	O
zeggen	O
,	O
er	O
was	O
dus	O
een	O
soort	O
Joodse	B-MISC
leiding	O
.	O

In	O
het	O
begin	O
was	O
dat	O
in	O
handen	O
van	O
Grieken	B-MISC
,	O
maar	O
die	O
waren	O
zo	O
corrupt	O
dat	O
de	O
Duitsers	B-ORG
hun	O
hebben	O
afgezet	O
.	O

En	O
toen	O
hebben	O
de	O
Nederlanders	B-ORG
de	O
leiding	O
gekregen	O
,	O
de	O
Juden	B-MISC
elders	I-MISC
,	O
zoals	O
dat	O
heet	O
,	O
was	O
Joep	B-PER
Weiss	I-PER
.	O

Een	O
hele	O
bijzondere	O
man	O
,	O
die	O
ook	O
in	O
Tröblitz	B-LOC
de	O
leiding	O
had	O
,	O
die	O
dat	O
allemaal	O
heeft	O
georganiseerd	O
en	O
die	O
zelfs	O
lijsten	O
heeft	O
gemaakt	O
met	O
mensen	O
die	O
zijn	O
gestorven	O
.	O

Dat	O
weet	O
ik	O
omdat	O
ik	O
in	O
Tröblitz	B-CAMP
ben	O
terug	O
geweest	O
,	O
twee	O
jaar	O
geleden	O
.	O

Die	O
ook	O
de	O
inkwartiering	O
heeft	O
georganiseerd	O
en	O
verder	O
het	O
hele	O
leven	O
.	O

Ik	O
herinner	O
me	O
bijvoorbeeld	O
,	O
op	O
8	B-DATE
mei	I-DATE
dat	O
hij	O
ons	O
kwam	O
vertellen	O
dat	O
de	O
oorlog	O
was	O
afgelopen	O
.	O

Intussen	O
,	O
dat	O
is	O
dus	O
ruim	O
twee	O
weken	O
na	O
de	O
bevrijding	O
.	O

Ik	O
heb	O
toen	O
eerst	O
nog	O
een	O
beetje	O
rondgelopen	O
en	O
nog	O
wat	O
eten	O
genomen	O
van	O
de	O
Russen	B-ORG
,	O
maar	O
ik	O
werd	O
op	O
een	O
gegeven	O
ogenblik	O
ziek	O
.	O

Ik	O
kreeg	O
ook	O
vlektyfus	O
en	O
toen	O
is	O
er	O
een	O
periode	O
geweest	O
dat	O
ik	O
waarvan	O

ik	O
mij	O
absoluut	O
niets	O
meer	O
herinner	O
,	O
want	O
vlektyfus	O
,	O
die	O
grijpt	O
je	O
hersenen	O
aan	O
en	O
je	O
bent	O
praktisch	O
bewusteloos	O
.	O

Je	O
hebt	O
hele	O
hoge	O
koorts	O
en	O
dan	O
is	O
het	O
een	O
kwestie	O
van	O
de	O
sterkte	O
van	O
je	O
hart	O
.	O

Of	O
je	O
dat	O
overleeft	O
.	O

Ja	O
dan	O
nee	O
.	O

Ik	O
herinner	O
mij	O
op	O
een	O
gegeven	O
ogenblik	O
dat	O
ik	O
weer	O
wakker	O
werd	O
en	O
toen	O
was	O
ik	O
in	O
een	O
soort	O
noodziekenhuis	O
in	O
Tröblitz	B-CAMP
zelf	O
.	O

INT	O
:	O

Van	O
wie	O
was	O
dat	O
ziekenhuis	O
?	O

WG	O
:	O

Dat	O
ziekenhuis	O
,	O
dat	O
hebben	O
de	O
Russen	B-ORG
opgezet	O
.	O

Er	O
was	O
een	O
Russische	B-MISC
Joodse	I-MISC
arts	O
,	O
een	O
vrouw	O
,	O
die	O
Jiddisch	B-MISC
sprak	O
.	O

En	O
er	O
waren	O
Duitse	B-MISC
verpleegsters	O
,	O
die	O
ook	O
zelf	O
vlektyfus	O
hebben	O
gekregen	O
,	O
een	O
gedeelte	O
daarvan	O
.	O

Dat	O
heb	O
ik	O
dus	O
ook	O
twee	O
jaar	O
geleden	O
gehoord	O
.	O

Er	O
was	O
verder	O
niets	O
aan	O
te	O
doen	O
.	O

Ik	O
bedoel	O
,	O
er	O
waren	O
geen	O
medicijnen	O
tegen	O
,	O
en	O
je	O
moest	O
dus	O
maar	O
afwachten	O
of	O
je	O
daar	O
doorheen	O
kwam	O
.	O

Ja	O
dan	O
nee	O
.	O

Ik	O
heb	O
daar	O
gelegen	O
,	O
precies	O
twee	O
maanden	O
,	O
tot	O
23	O
juni	O
.	O

En	O
toen	O
zijn	O
wij	O
opgehaald	O
door	O
Amerikaanse	B-MISC
vrachtauto's	O
en	O
naar	O
Leipzig	B-LOC
gebracht	O
.	O

Leipzig	B-LOC
was	O
in	O
die	O
tijd	O
,	O
nog	O
in	O
de	O
Amerikaanse	B-MISC
zone	O
.	O

Naderhand	O
is	O
dat	O
uitgewisseld	O
met	O
een	O
gedeelte	O
van	O
Berlijn	B-LOC
.	O

Berlijn	B-LOC
was	O
helemaal	O
door	O
de	O
Russen	B-ORG
bezet	O
,	O
maar	O
dat	O
is	O
toen	O
,	O
toen	O
hebben	O
de	O
Russen	B-ORG
een	O
gedeelte	O
van	O
Duitsland	B-LOC
gekregen	O
,	O
van	O
Oost-Duitsland	B-LOC
.	O

En	O
de	O
westelijke	O
machten	O
,	O
die	O
hebben	O
gedeeltes	O
van	O
Berlijn	B-LOC
gekregen	O
.	O

In	O
Leipzig	B-LOC
was	O
er	O
een	O
kazerne-complex	O
waar	O
ieder	O
land	O
een	O
eigen	O
kazerne	O
had	O
,	O
ook	O
Nederland	B-LOC
.	O

Maar	O
ik	O
was	O
te	O
ziek	O
om	O
daar	O
te	O
zijn	O
.	O

En	O
de	O
Fransen	B-ORG
die	O
hadden	O
een	O
ziekenhuis	O
,	O
het	O
Franse	B-ORG
Rode	I-ORG
Kruis	I-ORG
en	O
daar	O
ben	O
ik	O
terechtgekomen	O
.	O

Ik	O
heb	O
daar	O
op	O
één	O
kamer	O
gelegen	O
met	O
Abel	B-PER
Hertzberger	I-PER
.	O

En	O
we	O
zijn	O
een	O
dag	O
of	O
zes	O
,	O
meen	O
ik	O
,	O
in	O
Leipzig	B-LOC
geweest	O
.	O

In	O
die	O
tijd	O
kon	O
ik	O
er	O
wel	O
uit	O
.	O

We	O
zijn	O
een	O
beetje	O
door	O
de	O
stad	O
gegaan	O
met	O
trams	O
.	O

Er	O
reden	O
daar	O
trams	O
zonder	O
ramen	O
en	O
Leipzig	B-LOC
was	O
erg	O
gebombardeerd	O
,	O
vooral	O
het	O
centrum	O
.	O

En	O
toen	O
zijn	O
we	O
met	O
een	O
hospita-trein	O
naar	O
Nederland	B-LOC
gegaan	O
,	O
in	O
drie	O
dagen	O
.	O

Het	O
was	O
een	O
Amerikaanse	B-MISC
hospita-trein	O
,	O
waar	O
we	O
heel	O
weinig	O
te	O
eten	O
kregen	O
.	O

Maar	O
de	O
Amerikanen	B-ORG
,	O
die	O
waren	O
heel	O
verstandig	O
en	O
die	O
wisten	O
dat	O
je	O
alleen	O
maar	O
heel	O
krachtig	O
maar	O
heel	O
minimaal	O
moest	O
eten	O
.	O

Een	O
hele	O
sterke	O
bouillon	O
en	O
een	O
beetje	O
toast	O
en	O
dergelijke	O
dingen	O
.	O

Omdat	O
onze	O
magen	O
natuurlijk	O
toch	O
nog	O
niet	O
op	O
normaal	O
voedsel	O
waren	O
ingesteld	O
.	O

INT	O
:	O

Vroegen	O
ze	O
of	O
je	O
naar	O
Nederland	B-LOC
wilde	O
of	O
werd	O
iedereen	O
naar	O
Nederland	B-LOC
gebracht	O
?	O

WG	O
:	O

Iedereen	O
vroeg	O
,	O
iedereen	O
.	O

Kijk	O
de	O
Nederlanders	B-ORG
die	O
werden	O
dus	O
,	O
of	O
de	O
uit	O
Nederland	B-LOC
afkomstig	O
,	O
want	O
ik	O
was	O
dus	O
geen	O
Nederlander	B-MISC
,	O
werden	O
weer	O
teruggebracht	O
naar	O
Nederland	B-LOC
,	O
als	O
ze	O
dat	O
willen	O
.	O

Tenminste	O
in	O
Bergen-Belsen	B-CAMP
,	O
mensen	O
die	O
zijn	O
uitgewisseld	O
,	O
zoals	O
de	O
Notowiczen	B-PER
,	O
die	O
hadden	O
de	O
keuze	O
,	O
na	O
de	O
oorlog	O
,	O
om	O
naar	O
Palestina	B-LOC
te	O
gaan	O
of	O
naar	O
Nederland	B-LOC
weer	O
terug	O
.	O

Zij	O
zijn	O
naar	O
Nederland	B-LOC
teruggegaan	O
omdat	O
hun	O
kinderen	O
in	O
Nederland	B-LOC
waren	O
.	O

Maar	O
ik	O
weet	O
ook	O
van	O
mensen	O
die	O
in	O
hetzelfde	O
kamp	O
waren	O
in	O
Algerije	B-LOC
en	O
die	O
meteen	O
rechtstreeks	O
door	O
naar	O
Palestina	B-LOC
zijn	O
gegaan	O
,	O
die	O
nooit	O
meer	O
naar	O
Nederland	B-LOC
terug	O
zijn	O
gegaan	O
.	O

Duitse	B-MISC
Joden	I-MISC
,	O
die	O
in	O
Nederland	B-LOC
hadden	O
gewoond	O
.	O

Maar	O
wij	O
zijn	O
allemaal	O
naar	O
Nederland	B-LOC
gegaan	O
.	O

INT	O
:	O

Met	O
wie	O
was	O
je	O
daar	O
?	O

Kende	O
je	O
daar	O
mensen	O
van	O
?	O

WG	O
:	O

Ja	O
natuurlijk	O
,	O
mijn	O
mede	O
kampbewoners	O
.	O

Natuurlijk	O
kende	O
ik	O
daar	O
.	O

En	O
ik	O
herinner	O
me	O
dat	O
dat	O
heerlijk	O
was	O
in	O
de	O
trein	O
,	O
dat	O
we	O
door	O
Duitsland	B-LOC
zijn	O
gegaan	O
.	O

Het	O
was	O
heel	O
mooi	O
en	O
we	O
hebben	O
dus	O
drie	O
dagen	O
over	O
gedaan	O
,	O
dus	O
was	O
heel	O
lang	O
.	O

Want	O
eerste	O
zijn	O
we	O
een	O
heel	O
stuk	O
teruggereden	O
doordat	O
één	O
van	O
die	O
treinbestuurders	O
,	O
die	O
heeft	O
sabotage	O
gepleegd	O
en	O
die	O
heeft	O
ons	O
weer	O
in	O
de	O
oostelijke	O
richting	O
gereden	O
.	O

En	O
we	O
zijn	O
dus	O
na	O
drie	O
dagen	O
in	O
Nederland	B-LOC
aangekomen	O
.	O

INT	O
:	O
Waar	O
?	O

WG	O
:	O

In	O
Maastricht	B-LOC
.	O

We	O
zijn	O
bij	O
Venlo	B-LOC
de	O
grens	O
overgegaan	O
,	O
van	O
München	B-LOC
Gladbach	I-LOC
naar	O
Venlo	B-LOC
.	O

En	O
ik	O
herinner	O
me	O
,	O
dat	O
was	O
op	O
een	O
zondagmiddag	O
,	O
2	B-DATE
juli	I-DATE
en	O
overal	O
langs	O
de	O
spoordijk	O
stonden	O
mensen	O
met	O
Nederlandse	B-MISC
vlaggen	O
.	O

Het	O
stationsplein	O
van	O
Maastricht	B-LOC
,	O
dat	O
was	O
vol	O
met	O
juichende	O
mensen	O
.	O

Afijn	O
,	O
ik	O
voelde	O
me	O
vreselijk	O

Nederlands	B-MISC
en	O
we	O
zijn	O
toen	O
doorgelicht	O
en	O
we	O
zijn	O
in	O
school	O
hebben	O
we	O
overnacht	O
,	O
in	O
Valkenburg	B-LOC
en	O
de	O
volgende	O
ochtend	O
moesten	O
alle	O
niet	B-MISC
Nederlandse	I-MISC
,	O
Duitse	B-MISC
mannen	O
aantreden	O
en	O
toen	O
hebben	O
ze	O
ons	O
in	O
vrachtauto's	O
naar	O
een	O
school	O
gebracht	O
.	O

Daar	O
stond	O
met	O
grote	O
letters	O
op	O
"	O
Voor	O
galg	O
en	O
rad	O
"	O
,	O
en	O
daar	O
werden	O
we	O
samen	O
met	O
N.S.B.-ers	B-ORG
geïnterneerd	O
.	O

En	O
die	O
Joep	B-PER
Weiss	I-PER
,	O
waar	O
ik	O
je	O
van	O
vertelde	O
,	O
dus	O
de	O
Juden	B-MISC
elders	I-MISC
,	O
die	O
was	O
daar	O
al	O
een	O
hele	O
week	O
,	O
met	O
een	O
hele	O
groep	O
,	O
en	O
er	O
waren	O
enorme	O
gevechten	O
tussen	O
N.S.B.-ers	B-ORG
en	O
de	O
Joden	B-MISC
.	O

En	O
de	O
bewakers	O
die	O
vonden	O
dat	O
verschrikkelijk	O
en	O
die	O
hebben	O
alles	O
gezet	O
om	O
ons	O
te	O
scheiden	O
.	O

En	O
dezelfde	O
middag	O
dat	O
ik	O
daar	O
aankwam	O
zijn	O
de	O
Duitse	B-MISC
Joden	I-MISC
dus	O
daar	O
weggehaald	O
en	O
die	O
zijn	O
geïnterneerd	O
in	O
een	O
klooster	O
op	O
de	O
Vaalserberg	B-LOC
,	O
Mameling	B-LOC
,	O
daar	O
zijn	O
we	O
gebleven	O
.	O

Dat	O
was	O
dus	O
op	O
maandag	O
,	O
de	O
derde	B-DATE
juli	I-DATE
,	I-DATE
tot	I-DATE
de	I-DATE
dertiende	I-DATE
juli	I-DATE
.	O
INT	O
:	O

Was	O
je	O
blij	O
om	O
weer	O
in	O
Nederland	B-LOC
terug	O
te	O
zijn	O
?	O

WG	O
:	O

Natuurlijk	O
,	O
ontzettend	O
blij	O
.	O

Maar	O
die	O
ontvangst	O
was	O
niet	O
wat	O
ik	O
me	O
had	O
voorgesteld	O
.	O

Wij	O
waren	O
dus	O
kennelijk	O
en	O
ze	O
wisten	O
nog	O
niet	O
wat	O
ze	O
met	O
ons	O
wilden	O
doen	O
.	O

Ze	O
wisten	O
niet	O
of	O
wij	O
in	O
Nederland	B-LOC
mochten	O
blijven	O
,	O
maar	O
uiteindelijk	O
is	O
dus	O
besloten	O
dat	O
wij	O
in	O
Nederland	B-LOC
mochten	O
blijven	O
.	O

En	O
toen	O
zijn	O
we	O
via	O
Nijmegen	B-LOC
,	O
waar	O
we	O
een	O
nacht	O
zijn	O
geweest	O
.	O

En	O
Amersfoort	B-LOC
,	O
waar	O
ze	O
ons	O
ook	O
weer	O
in	O
het	O
kamp	B-CAMP
Amersfoort	I-CAMP
,	O
Dat	O
was	O
ook	O
weer	O
zo'n	O
mooi	O
zetje	O
.	O

Één	O
nacht	O
hebben	O
laten	O
slapen	O
,	O
omdat	O
we	O
daar	O
moesten	O
worden	O
doorgelicht	O
,	O
en	O
waar	O
we	O
ook	O
weer	O
werden	O
geconfronteerd	O
bij	O
de	O
N.S.B.	B-ORG
ers	I-ORG
,	O
maar	O
die	O
zaten	O
achter	O
prikkeldraad	O
.	O

Wij	O
waren	O
natuurlijk	O
vrij	O
.	O

Zij	O
we	O
naar	O
Amsterdam	B-LOC
gegaan	O
en	O
daar	O
zijn	O
we	O
aangekomen	O
op	O
zaterdagochtend	O
,	O
ik	O
meen	O
15	B-DATE
juli	I-DATE
.	O

In	O
de	O
catacomben	O
van	O
het	O
Centraal	B-LOC
station	I-LOC
werd	O
je	O
ontvangen	O
.	O

Daar	O
werd	O
je	O
ingeschreven	O
,	O
kreeg	O
je	O
25	O
gulden	O
.	O

En	O
toen	O
werden	O
we	O
gebracht	O
naar	O
de	O
jeugdherberg	O
,	O
in	O
de	O
Jordaan	B-LOC
.	O

Daar	O
ben	O
ik	O
gebleven	O
tot	O
maandag	O
,	O
maar	O
ik	O
was	O
te	O
ziek	O
.	O

En	O
toen	O
ben	O
ik	O
overgebracht	O
naar	O
het	O
,	O
wat	O
toen	O
nog	O
heette	O
PIZ	B-ORG
,	I-ORG
Portugees	I-ORG
Israëlitisch	I-ORG
Ziekenhuis	I-ORG
,	O
in	O
de	O
Henri	B-LOC
Polaklaan	I-LOC
,	O
dat	O
heette	O
toen	O
de	O
Plantage	B-LOC
Franse	I-LOC
Laan	I-LOC
,	O
en	O
dat	O
was	O
een	O
opvangcentrum	O
voor	O
zieken	O
,	O
waar	O
dokter	O
[	O
INAUDIBLE	O
]	O
weer	O
aan	O
het	O
hoofd	O
stond	O
.	O

En	O
daar	O
werd	O
ik	O
dus	O
opgenomen	O
en	O
verzorgd	O
.	O

Ik	O
was	O
een	O
lopende	O
patiënt	O
,	O
ik	O
mocht	O
er	O
wel	O
uit	O
,	O
maar	O
ik	O
stond	O
onder	O
medische	O
controle	O
.	O

Afijn	O
,	O
ik	O
heb	O
het	O
er	O
verder	O
en	O
heel	O
fijn	O
gehad	O
.	O

Ik	O
ben	O
naar	O
Amsterdam	B-LOC
gegaan	O
en	O
ik	O
heb	O
weer	O
de	O
Dasbergs	B-PER
ontmoet	O
.	O

Die	O
waren	O
intussen	O
teruggekomen	O
.	O

De	O
Nortowiczen	B-PER
die	O
waren	O
nog	O
in	O
Algerije	B-LOC
,	O
die	O
zijn	O
pas	O
veel	O
later	O
teruggekomen	O
.	O

En	O
toen	O
heb	O
ik	O
...	O

Ik	O
moet	O
er	O
nog	O
bijvertellen	O
dat	O
in	O
Mameling	B-LOC
waren	O
er	O
lijsten	O
met	O
Nederlanders	B-ORG
die	O
waren	O
opgedoken	O
.	O

En	O
daar	O
stond	O
ook	O
de	O
familie	O
Marcus	B-PER
en	O
mijn	O
tweede	O
moeder	O
op	O
.	O

En	O
toen	O
ging	O
een	O
meisje	O
,	O
Susie	B-PER
Andorn	I-PER
,	O
met	O
haar	O
moeder	O
naar	O
Zwolle	B-LOC
.	O

Toen	O
heb	O
ik	O
een	O
brief	O
meegegeven	O
voor	O
haar	O
,	O
die	O
ze	O
inderdaad	O
ook	O
heeft	O
gegeven	O
,	O
zodat	O
ze	O
dus	O
wist	O
dat	O
ik	O
in	O
leven	O
was	O
.	O

En	O
toen	O
ik	O
in	O
Amsterdam	B-LOC
was	O
,	O
op	O
de	O
één	O
of	O
ander	O
manier	O
,	O
heb	O
ik	O
weer	O
contact	O
met	O
haar	O
gekregen	O
,	O
wat	O
helemaal	O
niet	O
zo	O
makkelijk	O
was	O
,	O
want	O
er	O
was	O
nog	O
nauwelijks	O
post	O
.	O

Er	O
waren	O
nog	O
haast	O
geen	O
treinen	O
.	O

In	O
elk	O
geval	O
kreeg	O
ik	O
op	O
een	O
gegeven	O
ogenblik	O
een	O
brief	O
terug	O
met	O
een	O
uitnodiging	O
van	O
Hilde	B-PER
Markus	I-PER
om	O
naar	O
Zwolle	B-LOC
te	O
komen	O
.	O

Wanneer	O
ik	O
dat	O
precies	O
heb	O
gedaan	O
weet	O
ik	O
niet	O
meer	O
,	O
maar	O
dat	O
was	O
ergens	O
begin	O
augustus	B-DATE
.	O

INT	O
:	O

Ik	O
wou	O
nog	O
even	O
terug	O
naar	O
die	O
tijd	O
in	O
het	O
ziekenhuis	O
.	O

In	O
het	O
begin	O
toen	O
je	O
weer	O
in	O
Nederland	B-LOC
was	O
.	O

Wie	O
waren	O
de	O
mensen	O
die	O
toen	O
om	O
je	O
heen	O
waren	O
daar	O
?	O

WG	O
:	O

Alleen	O
de	O
mensen	O
uit	O
de	O
kampen	O
.	O

Allemaal	O
mensen	O
die	O
terug	O
waren	O
gekomen	O
uit	O
Auschwitz	B-CAMP
,	O
hetzij	O
uit	O
andere	O
kampen	O
,	O
die	O
ziek	O
terug	O
waren	O
gekomen	O
.	O

Lag	O
ook	O
alles	O
door	O
elkaar	O
.	O

Daar	O
naast	O
mij	O
lag	O
een	O
man	O
die	O
TB	O
had	O
.	O

Het	O
was	O
toen	O
een	O
ontzettende	O
rotzooi	O
en	O
er	O
waren	O
heel	O
veel	O
mensen	O
in	O
Nederland	B-LOC
die	O
TB	O
hadden	O
.	O

Er	O
waren	O
ook	O
heel	O
veel	O
nood-sanatoria	O
.	O

Totdat	O
precies	O
kon	O
worden	O
uitgezocht	O
waar	O
zo'n	O
man	O
terechtkwam	O
.	O

Kwam	O
hij	O
dus	O
in	O
dat	O
PIZ	B-ORG
.	O

Op	O
zo'n	O
zaal	O
terecht	O
en	O
iedereen	O
lag	O
daar	O
maar	O
door	O
elkaar	O
.	O

Maar	O
ik	O
had	O
naast	O
mij	O
een	O
jongen	O
die	O
ik	O
uit	O
Bergen-Belsen	B-CAMP
kende	O
en	O
waar	O
ik	O
ook	O
naderhand	O
contact	O
mee	O
heb	O
gehad	O
totdat	O
hij	O
naar	O
Amerika	B-LOC
is	O
gegaan	O
.	O

Die	O
van	O
mijn	O
leeftijd	O
was	O
.	O

En	O
wij	O
zijn	O
samen	O
dus	O
steeds	O
de	O
stad	O
in	O
gegaan	O
,	O
want	O
wij	O
mochten	O
allebei	O
lopen	O
.	O

Er	O
waren	O
verpleegsters	O
en	O
er	O
waren	O
doktoren	O
.	O

Ik	O
heb	O
gezegd	O
,	O
het	O
hoofd	O
was	O
,	O
Elis	B-PER
Dasberg	I-PER
.	O

Ik	O
herinner	O
me	O
niet	O
meer	O
wie	O
de	O
andere	O
doktoren	O
waren	O
,	O
neem	O
ik	O
aan	O
,	O
ook	O
Joden	B-MISC
.	O

Verplegend	O
personeel	O
waren	O
,	O
volgens	O
mij	O
niet	B-MISC
Joden	I-MISC
.	O

Maar	O
het	O
was	O
een	O
hele	O
aardige	O
sfeer	O
,	O
het	O
was	O
heel	O
vrij	O
en	O
je	O
kreeg	O
te	O
eten	O
,	O
net	O
zoveel	O
als	O
je	O
wilde	O
.	O

En	O
ik	O
herinner	O
me	O
dat	O
ik	O
's	O
ochtends	O
ontbeet	O
met	O
achttien	O
boterhammen	O
bijvoorbeeld	O
,	O
en	O
afijn	O
,	O
enorm	O
natuurlijk	O
,	O
want	O
je	O
moest	O
langzamerhand	O
moest	O
je	O
weer	O
worden	O
bij	O
gevoed	O
.	O

INT	O
:	O

En	O
vertelde	O
mensen	O
over	O
hun	O
ervaring	O
uit	O
de	O
verschillende	O
kampen	O
?	O

WG	O
:	O

Ik	O
weet	O
dat	O
ik	O
ontzettend	O
veel	O
heb	O
verteld	O
.	O

Ja	O
,	O
natuurlijk	O
,	O
ik	O
heb	O
heel	O
veel	O
verteld	O
en	O
ik	O
heb	O
ook	O
heel	O
veel	O
gelezen	O
,	O
want	O
er	O
kwam	O
toen	O
heel	O
veel	O
literatuur	O
over	O
de	O
concentratiekampen	O
.	O

Dus	O
ik	O
was	O
heel	O
gauw	O
op	O
de	O
hoogte	O
van	O
alles	O
.	O

Ik	O
weet	O
niet	O
of	O
die	O
man	O
die	O
naast	O
mij	O
lag	O
,	O
die	O
dus	O
uit	O
Auschwitz	B-CAMP
terug	O
was	O
.	O

Ik	O
weet	O
dat	O
hij	O
de	O
enige	O
was	O
die	O
terug	O
is	O
gekomen	O
.	O

Ik	O
weet	O
ook	O
zijn	O
verhaal	O
.	O

Hij	O
is	O
nooit	O
in	O
Auschwitz	B-CAMP
zelf	O
geweest	O
.	O

Hij	O
is	O
vlak	O
voor	O
Auschwitz	B-CAMP
uit	O
de	O
trein	O
gehaald	O
.	O

Hij	O
was	O
getrouwd	O
,	O
hij	O
had	O
een	O
vrouw	O
en	O
kinderen	O
.	O

Die	O
heeft	O
hij	O
nooit	O
meer	O
teruggezien	O
natuurlijk	O
.	O

En	O
hij	O
is	O
terechtgekomen	O
in	O
één	O
van	O
die	O
kampen	O
rondom	O
Auschwitz	B-CAMP
,	O
Monowitz	B-CAMP
,	O
of	O
zoiets	O
en	O
heeft	O
daar	O
gewerkt	O
.	O

En	O
is	O
ook	O
nog	O
op	O
transport	O
gegaan	O
op	O
één	O
van	O
die	O
loop	O
transporten	O
en	O
is	O
er	O
doorheen	O
gekomen	O
.	O

Dat	O
herinner	O
ik	O
mij	O
nog	O
.	O

Ik	O
herinner	O
me	O
hem	O
niet	O
meer	O
hoe	O
hij	O
heette	O
.	O

Hij	O
is	O
dan	O
ook	O
wel	O
niet	O
meer	O
in	O
leven	O
,	O
zeg	O
maar	O
.	O

Hij	O
was	O
natuurlijk	O
een	O
stuk	O
ouder	O
dan	O
ik	O
.	O

Maar	O
uh	O
.	O

Voor	O
de	O
rest	O
herinner	O
ik	O
me	O
heel	O
weinig	O
mensen	O
die	O
daar	O
hebben	O
gelegen	O
.	O

Ik	O
ben	O
dus	O
begin	O
augustus	B-DATE
1945	I-DATE
naar	O
de	O
Zwollen	B-LOC
gegaan	O
.	O

Het	O
was	O
voor	O
10	B-DATE
augustus	I-DATE
want	O
10	B-DATE
augustus	I-DATE
was	O
de	O
verjaardag	O
van	O
Ilse	B-PER
Hess	I-PER
en	O
ik	O
herinner	O
mij	O
dat	O
ik	O
toen	O
al	O
in	O
Zwolle	B-LOC
was	O
en	O
dat	O
ik	O
toen	O
bij	O
haar	O
was	O
.	O

Ik	O
ben	O
naar	O
Zwolle	B-LOC
gegaan	O
,	O
met	O
de	O
boot	O
naar	O
Kampen	B-LOC
,	O
want	O
dat	O
was	O
de	O
beste	O
methode	O
.	O

Ik	O
geloof	O
niet	O
dat	O
er	O
toen	O
al	O
een	O
trein	O
was	O
en	O
er	O
was	O
wel	O
een	O
treintje	O
van	O
Kampen	B-LOC
naar	O
Zwolle	B-LOC
.	O

Datzelfde	O
diesel	O
treintje	O
wat	O
er	O
ook	O
naderhand	O
reed	O
,	O
dat	O
was	O
er	O
toen	O
ook	O
al	O
.	O

En	O
ik	O
kwam	O
in	O
Zwolle	B-LOC
aan	O
.	O

Niemand	O
wist	O
wanneer	O
ik	O
zou	O
komen	O
,	O
want	O
het	O
had	O
helemaal	O
geen	O
zin	O
om	O
te	O
schrijven	O
,	O
want	O
de	O
post	O
deed	O
er	O
twee	O
weken	O
over	O
.	O

En	O
ik	O
werd	O
ontzettend	O
hartelijk	O
en	O
aardig	O
opgenomen	O
bij	O
de	O
familie	O
Markus	B-PER
en	O
daar	O
ben	O
ik	O
ook	O
gebleven	O
tot	O
begin	O
september	B-DATE
.	O

Intussen	O
had	O
mijn	O
tweede	O
moeder	O
contact	O
gehad	O
met	O
de	O
familie	O
Levi	B-PER
,	O
met	O
Martin	B-PER
Jo	I-PER
Levi	I-PER
.	O

Had	O
hun	O
over	O
mij	O
verteld	O
en	O
zij	O
wilden	O
graag	O
en	O
pleegkind	O
in	O
huis	O
hebben	O
.	O

toen	O
ben	O
ik	O
dus	O
eind	O
augustus	B-DATE
bij	O
hun	O
in	O
huis	O
gekomen	O
.	O

INT	O
:	O

Hoe	O
oud	O
was	O
je	O
toen	O
?	O

Zeventien	O
?	O
.	O

WG	O
:	O

Toen	O
was	O
ik	O
zeventien	O
.	O

Nee	O
,	O
ja	O
,	O
net	O
zeventien	O
ja.	O

want	O
toen	O
was	O
ik	O
ziek	O
.	O

ik	O
heb	O
toen	O
.	O

ik	O
weet	O
niet	O
meer	O
precies	O
.	O

Het	O
was	O
een	O
hele	O
interessante	O
tijd	O
,	O
want	O
er	O
waren	O
ontzettend	O
veel	O
feesten	O
,	O
er	O
waren	O
steeds	O
bals	O
buiten	O
.	O

Het	O
was	O
in	O
de	O
zomer	O
,	O
er	O
waren	O
bevrijdingsfeesten	O
,	O
heel	O
Zwolle	B-LOC
staat	O
op	O
z'n	O
kop	O
.	O

Het	O
was	O
een	O
hele	O
gezellige	O
tijd	O
.	O

En	O
begin	O
september	O
begon	O
dus	O
de	O
school	O
en	O
ben	O
ik	O
in	O
de	O
tweede	O
klas	O
gekomen	O
.	O

Ik	O
ben	O
verder	O
gegaan	O
waar	O
ik	O
ben	O
opgehouden	O
.	O

Ik	O
heb	O
dus	O
twee	O
jaar	O
gemist	O
en	O
ik	O
ben	O
op	O
school	O
geweest	O
tot	O
'47	O
.	O

Bij	O
de	O
familie	O
Levi	B-PER
had	O
ik	O
het	O
heel	O
fijn	O
.	O

Er	O
was	O
één	O
zoon	O
,	O
Benno	B-PER
,	O
die	O
vijf	O
jaar	O
ouder	O
was	O
dan	O
ik	O
en	O
die	O
al	O
niet	O
meer	O
thuis	O
was	O
.	O

Hij	O
was	O
begonnen	O
te	O
studeren	O
in	O
Rotterdam	B-LOC
,	O
maar	O
ik	O
had	O
een	O
heel	O
goed	O
contact	O
met	O
hem	O
tot	O
,	O
hij	O
is	O
helaas	O
gestorven	O
in	O
'82	B-DATE
.	O

Maar	O
tot	O
aan	O
zijn	O
dood	O
.	O

En	O
de	O
eerste	O
jaren	O
na	O
de	O
oorlog	O
waren	O
heel	O
fijn	O
.	O

Ik	O
werd	O
lid	O
van	O
de	O
jeugdbeweging	O

Naoet	B-ORG
Israëlen	I-ORG
,	I-ORG
een	I-ORG
Zionitische	I-ORG
jeugdbeweging	I-ORG
.	O

Ik	O
ging	O
naar	O
zomerkampen	O
,	O
ik	O
ging	O
naar	O
districts	O
dagen	O
en	O
het	O
was	O
duidelijk	O
dat	O
ik	O
naar	O
Palestina	B-LOC
wilde	O
.	O

Maar	O
ik	O
wilde	O
eerst	O
mijn	O
school	O
afmaken	O
.	O

In	O
oktober	B-DATE
.	O

Ik	O
ben	O
...	O

Sinds	O
ik	O
terugkwam	O
hoestte	O
ik	O
heel	O
erg	O
en	O
onze	O
huisdokter	O
,	O
dokter	O
Markus	B-PER
,	O
die	O
had	O
steeds	O
het	O
gevoel	O
dat	O
er	O
iets	O
mis	O
met	O
me	O
was	O
.	O

En	O
hij	O
heeft	O
mij	O
heel	O
vaak	O
laten	O
doorlichten	O
en	O
fotograferen	O
.	O

Maar	O
de	O
techniek	O
was	O
toen	O
nog	O
niet	O
in	O
zo'n	O
stadium	O
dat	O
men	O
een	O
TB	O
die	O
diep	O
in	O
de	O
long	O
zat	O
kon	O
vaststellen	O
.	O

Ik	O
ben	O
zelfs	O
nog	O
een	O
maand	O
voordat	O

ik	O
ziek	O
werd	O
goed	O
gekeurd	O
voor	O
het	O
Nederlandse	O
leger	O
,	O
als	O
officier	O
.	O

Maar	O
in	O
oktober	B-DATE
1947	I-DATE
kreeg	O
ik	O
erge	O
bloedingen	O
.	O

Ik	O
ben	O
in	O
het	O
ziekenhuis	O
opgenomen	O
en	O
toen	O
werd	O
dus	O
vastgesteld	O
dat	O
ik	O
een	O
zware	O
TB	O
had	O
.	O

Daarmee	O
dat	O
mijn	O
leven	O
natuurlijk	O
weer	O
een	O
heel	O
andere	O
wending	O
.	O

Ik	O
werd	O
opgenomen	O
in	O
het	O
sanatorium	O
vlak	O
bij	O
Zwolle	B-LOC
.	O

Het	O
was	O
een	O
nood-sanatorium	O
,	O
Zandhoven	B-LOC
.	O

En	O
daar	O
heb	O
ik	O
2,5	O
jaar	O
gelegen	O
,	O
tot	O
mei	B-DATE
1950	I-DATE
.	O

In	O
die	O
tijd	O
heb	O
ik	O
heel	O
veel	O
steun	O
gehad	O
aan	O
de	O
familie	O
Levi	B-PER
en	O
alle	O
kennissen	O
van	O
de	O
familie	O
Levi	B-PER
.	O

Iedereen	O
kwam	O
me	O
opzoeken	O
.	O

Ik	O
heb	O
één	O
jaar	O
school	O
gedaan	O
daar	O
,	O
via	O
de	O
Leidse	B-ORG
onderwijsinstellingen	I-ORG
,	O
schriftelijk	O
.	O

Ik	O
heb	O
heel	O
veel	O
gelezen	O
,	O
ik	O
heb	O
gecorrespondeerd	O
,	O
ik	O
heb	O
mij	O
daar	O
nooit	O
verveeld	O
.	O

Ik	O
heb	O
daar	O
verschillende	O
medische	O
behandelingen	O
gehad	O
.	O

Onder	O
andere	O
een	O
kleine	O
operatie	O
en	O
ik	O
ben	O
in	O
mei	B-DATE
1950	I-DATE
ontslagen	O
met	O
de	O
provision	O
dat	O
ik	O
niet	O
helemaal	O
was	O
genezen	O
,	O
maar	O
dat	O
dat	O
alles	O
was	O
wat	O
ze	O
konden	O
doen	O
,	O
op	O
dat	O
ogenblik	O
en	O
dat	O
ik	O
onder	O
controle	O
zou	O
zijn	O
.	O

En	O
als	O
ik	O
weer	O
zou	O
uitbarsten	O
dat	O
ik	O
dan	O
geopereerd	O
zou	O
moeten	O
worden	O
,	O
dat	O
er	O
een	O
gedeelte	O
van	O
de	O
long	O
of	O
de	O
long	O
zou	O
moeten	O
worden	O
weggenomen	O
.	O

Maar	O
men	O
wilde	O
daarmee	O
wachten	O
omdat	O
die	O
operaties	O
nog	O
maar	O
in	O
het	O
beginstadium	O
waren	O
.	O

En	O
hoe	O
langer	O
ik	O
het	O
kon	O
volhouden	O
,	O
hoe	O
beter	O
het	O
zou	O
zijn	O
.	O

Ik	O
heb	O
Toen	O
ik	O
thuiskwam	O
,	O
dat	O
was	O
dus	O
in	O
1950	B-DATE
,	O
ben	O
ik	O
weer	O
naar	O
school	O
gegaan	O
en	O
ik	O
heb	O
,	O
in	O
de	O
zomer	O
,	O
toelatingsexamen	O
gedaan	O
voor	O
de	O
vijfde	O
klas	O
HBS	B-ORG
en	O
ik	O
heb	O
heel	O
goed	O
eindexamen	O
gedaan	O
.	O

In	O
1951	B-DATE
,	O
ik	O
was	O
natuurlijk	O
veel	O
ouder	O
dan	O
de	O
rest	O
van	O
de	O
klas	O
,	O
maar	O
ik	O
wilde	O
graag	O
eindexamen	O
doen	O
en	O
dat	O
is	O
me	O
dus	O
ook	O
gelukt	O
.	O

Intussen	O
was	O
ik	O
heel	O
erg	O
actief	O
in	O
de	O
jeugdbeweging	O
en	O
ik	O
ben	O
toen	O
gevraagd	O
om	O
een	O
jaar	O
naar	O
Israël	B-LOC
te	O
gaan	O
,	O
naar	O
iets	O
dat	O
heet	O
,	O
[	O
INAUDIBLE	O
]	O
Instituut	B-ORG
voor	I-ORG
Jeugdleiders	I-ORG
van	I-ORG
het	I-ORG
Buitenland	I-ORG
,	O
door	O
de	O
Jewish	B-ORG
Agency	I-ORG
opgezet	O
en	O
gefinancierd	O
instituut	O
in	O
Jeruzalem	B-LOC
.	O

Dat	O
jeugdleiders	O
wilde	O
opleiden	O
door	O
cursussen	O
te	O
geven	O
,	O
van	O
zeven	O
maanden	O
in	O
Jeruzalem	B-LOC
.	O

En	O
dan	O
na	O
een	O
andere	O
periode	O
van	O
vijf	O
maanden	O
in	O
de	O
kibboets	B-MISC
.	O

En	O
de	O
mensen	O
dan	O
terug	O
te	O
sturen	O
naar	O
de	O
eigen	O
landen	O
en	O
ze	O
te	O
verplichten	O
.	O

Dat	O
moest	O
je	O
dus	O
voordat	O
je	O
ging	O
moest	O
je	O
dat	O
tekenen	O
.	O

Om	O
twee	O
jaar	O
te	O
werken	O
in	O
de	O
beweging	O
in	O
je	O
eigen	O
land	O
,	O
voordat	O
je	O
dus	O
weer	O
naar	O
Israël	B-LOC
terug	O
mocht	O
.	O

Daarvoor	O
ben	O
ik	O
uitgezocht	O
.	O

Dat	O
was	O
een	O
reuze	O
eer	O
,	O
in	O
die	O
tijd	O
.	O

En	O
ik	O
heb	O
met	O
mijn	O
dokter	O
overlegd	O
of	O
ik	O
dat	O
mocht	O
en	O
die	O
zei	O
:	O
"	O
Ga	O
maar	O
,	O
want	O
je	O
wil	O
toch	O
naar	O
[	O
...	O
]	O

