EKIPA	O
:	O
No	O
te	O
paski	O
się	O
nagrywają	O
INT	O
:	O
Za	O
chwilę	O
.	O

HE	O
:	O
Nie	O
,	O
nie	O
,	O
nie	O
.	O

Ja	O
,	O
tak	O
sobie	O
patrzę	O
,	O
to	O
jest	O
okej	O
.	O

INT	O
:	O
My	O
name	O
is	O
Ryszarda	O
Zachariasz	O
.	O

INT	O
:	O
My	O
name	O
is	O
Ryszarda	O
Zachariasz	O
.	O

Today	O
is	O
28	O
of	O
January	O
1996	O
.	O

The	O
interview	O
is	O
conducted	O
in	O
Warsaw	O
,	O
Poland	O
.	O

This	O
is	O
6th	O
tape	O
of	O
the	O
interview	O
.	O

HE	O
:	O
No	O
i	O
tak	O
,	O
jakośmy	O
już	O
były	O
,	O
że	O
tak	O
powiem	O
,	O
uzbrojone	O
w	O
odpowiednią	O
bieliznę	O
…	O

To	O
oczywiście	O
żarty	O
,	O
ale	O
w	O
każdym	O
razie	O
w	O
pewnym	O
momencie	O
pojechałyśmy	O
z	O
moją	O
siostrą	O
,	O
żeby	O
odszukać	O
szwagra	O
i	O
przenieśliśmy	O
się	O
z	O
tej	O
miejscowości	O
,	O
w	O
której	O
był	O
obóz	O
,	O
a	O
ta	O
miejscowość	O
nazywała	O
się	O
po	O
czesku	O
Mezimestii	B-LOC
i	O
była	O
na	O
terenie	O
Czechosłowacji	B-LOC
.	O

Przenieśliśmy	O
się	O
trzy	O
kilometry	O
dalej	O
do	O
miejscowości	O
,	O
która	O
się	O
nazywała	O
wtedy	O
Friedland	B-LOC
.	O

Teraz	O
się	O
nazywa	O
Mieroszów	B-LOC
i	O
to	O
już	O
była	O
Polska	O
.	O

I	O
tam	O
osiedliliśmy	O
się	O
.	O

Szwagier	O
pracował	O
jako	O
lekarz	O
w	O
tamtejszym	O
szpitalu	O
i	O
równocześnie	O
,	O
po	O
pracy	O
,	O
był	O
jako	O
chory	O
,	O
dlatego	O
,	O
że	O
znalazłyśmy	O
go	O
z	O
ciężką	O
gruźlicą	O
.	O

Siostra	O
opiekowała	O
się	O
mężem	O
,	O
a	O
ja	O
byłam	O
zastępcą	O
burmistrza	O
.	O

No	O
,	O
właściwie	O
to	O
tam	O
,	O
w	O
tym	O
miasteczku	O
byliśmy	O
przez	O
rok	O
.	O

Mój	O
szwagier	O
zaczął	O
pisywać	O
artykuły	O
do	O
powstającej	O
we	O
Wrocławiu	B-LOC
gazety	O
.	O

To	O
była	O
Trybuna	B-MISC
Dolnośląska	I-MISC
.	O

Ja	O
zresztą	O
też	O
z	O
tego	O
Friedlandu	B-LOC
napisałam	O
wtedy	O
pierwszą	O
korespondencję	O
,	O
pierwszą	O
w	O
życiu	O
.	O

Pierwszą	O
korespondencję	O
w	O
życiu	O
pamiętam	O
Po	O
roku	O
…	O

INT	O
:	O
Czy	O
pani	O
wstąpiła	O
do	O
partii	O
po	O
wojnie	O
?	O

HE	O
:	O
Natychmiast	O
.	O

Natychmiast	O
wstąpiłam	O
do	O
partii	O
.	O

INT	O
:	O
Do	O
PZPRu	B-ORG
?	O

HE	O
:	O
Do	O
PPRu	B-ORG
.	O

INT	O
:	O
Do	O
PPRu	B-ORG
.	O

HE	O
:	O
Natychmiast	O
wstąpiłam	O
do	O
partii	O
,	O
ponieważ	O
uważałam	O
,	O
że	O
jest	O
to	O
jedyna	O
organizacja	O
,	O
tak	O
uważałam	O
wtedy	O
,	O
że	O
jest	O
to	O
jedyna	O
organizacja	O
,	O
która	O
nas	O
ustrzeże	O
przed	O
antysemityzmem	B-TERM
.	O

Dlatego	O
,	O
że	O
wszystkie	O
moje	O
przeżycia	O
obozowe	O
,	O
cały	O
ten	O
okres	O
wojny	O
,	O
to	O
był	O
właściwie	O
pierwszy	O
raz	O
w	O
życiu	O
,	O
kiedy	O
ja	O
,	O
która	O
nie	O
miałam	O
żadnej	O
identyfikacji	O
żydowskiej	B-MISC
przed	O
wojną	O
,	O
nagle	O
zrobiono	O
ze	O
mnie	O
Żydówkę	B-MISC
i	O
wobec	O
tego	O
ja	O
zaczęłam	O
czuć	O
się	O
Żydówką	B-MISC
i	O
uznałam	O
,	O
że	O
to	O
jest	O
,	O
że	O
to	O
niebezpieczeństwo	O
może	O
się	O
skończyć	O
tylko	O
wtedy	O
,	O
kiedy	O
ktoś	O
nas	O
będzie	O
bronić	O
.	O

A	O
wierzyłam	O
w	O
to	O
,	O
że	O
właśnie	O
partia	O
będzie	O
bronić	O
.	O

Partia	B-ORG
,	O
która	O
ma	O
te	O
internacjonalistyczne	O
hasła	O
i	O
tak	O
dalej	O
,	O
i	O
tak	O
dalej	O
.	O

Natychmiast	O
wstąpiłam	O
do	O
partii	O
i	O
…	O

INT	O
:	O
Po	O
roku	O
…	O

INT	O
:	O
Mówiła	O
pani	O
,	O
że	O
rok	O
żeście	O
tam	O
byli	O
.	O

HE	O
:	O
Tak	O
,	O
byliśmy	O
tam	O
rok	O
i	O
po	O
roku	O
przenieśliśmy	O
się	O
do	O
Wrocławia	B-LOC
.	O

To	O
już	O
był	O
'46	B-DATE
rok	O
.	O

W	O
'46	B-DATE
roku	O
,	O
w	O
czerwcu	O
,	O
przenieśliśmy	O
się	O
do	O
Wrocławia	B-LOC
,	O
z	O
tym	O
że	O
właściwie	O
w	O
tym	O
okresie	O
,	O
w	O
okresie	O
pobytu	O
mojego	O
we	O
Wrocławiu	B-LOC
,	O
to	O
było	O
kilka	O
ważnych	O
wydarzeń	O
.	O

Jeżeli	O
idzie	O
o	O
mnie	O
,	O
w	O
moim	O
życiu	O
.	O

Po	O
pierwsze	O
to	O
,	O
że	O
zaczęłam	O
pracować	O
.	O

Zaczęłam	O
pracować	O
,	O
więc	O
pracowałam	O
.	O

Różnie	O
pracowałam	O
,	O
pracowałam	O
ja	O
właściwie	O
,	O
przez	O
cały	O
czas	O
od	O
zakończenia	O
wojny	O
,	O
pracowałam	O
głównie	O
,	O
można	O
tak	O
powiedzieć	O
,	O
w	O
mediach	O
,	O
w	O
różnego	O
rodzaju	O
mediach	O
.	O

Bo	O
to	O
była	O
praca	O
w	O
gazecie	O
,	O
to	O
była	O
praca	O
w	O
informacji	O
,	O
i	O
propagandzie	O
takiej	O
firmy	O
Polska	B-ORG
Żegluga	I-ORG
na	I-ORG
Odrze	I-ORG
.	O

Potem	O
,	O
jak	O
żeśmy	O
się	O
przenieśli	O
dalej	O
,	O
też	O
pracowałam	O
w	O
pro	O
…	O

Krótko	O
mówiąc	O
,	O
w	O
mediach	O
.	O

To	O
była	O
jedna	O
ważna	O
sprawa	O
.	O

Druga	O
ważna	O
sprawa	O
to	O
było	O
to	O
,	O
że	O
wyszłam	O
za	O
mąż	O
.	O

Wyszłam	O
za	O
mąż	O
,	O
przy	O
czym	O
nie	O
chcę	O
już	O
tutaj	O
opowiadać	O
,	O
ale	O
ślub	O
z	O
moim	O
drugim	O
mężem	O
był	O
tak	O
samo	O
zabawny	O
,	O
jak	O
z	O
moim	O
pierwszym	O
mężem	O
.	O

Widocznie	O
to	O
już	O
tak	O
musi	O
być	O
u	O
mnie	O
.	O

Więcej	O
nie	O
próbowałam	O
.	O

Urodziłam	O
trójkę	O
dzieci	O
.	O

Wszystko	O
we	O
Wrocławiu	B-LOC
.	O

INT	O
:	O
Jak	O
się	O
mąż	O
nazywa	O
?	O

HE	O
:	O
Mąż	O
nazywał	O
się	O
Maciej	B-PER
Elczewska	I-PER
.	O

Prawdziwe	O
jego	O
imię	O
było	O
Marceli	B-PER
,	O
a	O
prawdziwe	O
jego	O
nazwisko	O
było	O
Eltis	B-PER
.	O

Był	O
urodzony	O
we	O
Lwowie	B-LOC
i	O
przez	O
cały	O
okres	O
wojny	O
był	O
w	O
Związku	O
Radzieckim	O
.	O

I	O
tam	O
pracował	O
w	O
takich	O
pomocniczych	O
gospodarstwach	O
dla	O
wojska	O
.	O

Z	O
resztą	O
jak	O
wrócił	O
,	O
to	O
fatalnie	O
mówił	O
po	O
polsku	O
.	O

Nie	O
mówił	O
np	O
.	O
wyładować	O
,	O
tylko	O
"	O
wygruzić	O
"	O
.	O

Ciągle	O
pełno	O
takich	O
rusycyzmów	O
.	O

To	O
było	O
właśnie	O
to	O
.	O

Wyszłam	O
za	O
mąż	O
i	O
urodziłam	O
trzy	O
córki	O
.	O

Wszystkie	O
trzy	O
córki	O
moje	O
urodziły	O
się	O
we	O
Wrocławiu	B-LOC
.	O

Najstarsza	O
moja	O
córka	O
urodziła	O
się	O
w	O
'48	B-DATE
roku	O
.	O

Nazywa	O
się	O
Majka	B-PER
i	O
jest	O
w	O
tej	O
chwili	O
w	O
Stanach	O
Zjednoczonych	O
.	O

INT	O
:	O
Co	O
robi	O
?	O

HE	O
:	O
Ja	O
wrócę	O
,	O
ona	O
jest	O
informatykiem	O
z	O
wykształcenia	O
.	O

Druga	O
moja	O
córka	O
nazywa	O
się	O
Ala	B-PER
.	O

Urodzona	O
jest	O
rok	O
później	O
,	O
po	O
13	O
miesiącach	O
.	O

Straszna	O
Stachanówka	O
byłam	O
.	O

W	O
ciągu	O
czterech	O
lat	O
urodziłam	O
trzy	O
córki	O
,	O
tak	O
że	O
nawet	O
profesor	O
powiedział	O
,	O
że	O
to	O
za	O
często	O
.	O

Tak	O
mi	O
powiedział	O
:	O
"	O
Jabłonka	O
głupie	O
drzewo	O
,	O
a	O
też	O
dwa	O
lata	O
odpoczywa	O
"	O
.	O

Także	O
rok	O
po	O
roku	O
to	O
nie	O
zdrowo	O
.	O

Także	O
Ala	O
urodziła	O
się	O
w	O
'48	B-DATE
roku	O
,	O
a	O
…	O
w	O
'49	B-DATE
roku	O
,	O
a	O
Zosia	B-PER
urodziła	O
się	O
w	O
'51	B-DATE
r	O
.	O

Najmłodsza	O
moja	O
córeczka	O
,	O
Zosia	B-PER
,	O
jak	O
okazało	O
się	O
później	O
,	O
była	O
dzieckiem	O
uszkodzonym	O
.	O

Miała	O
…	O

Była	O
chora	O
,	O
miała	O
oligofrenię	O
.	O

To	O
znaczy	O
ubytki	O
mózgu	O
.	O

Jak	O
lekarze	O
przypuszczali	O
,	O
ubytki	O
mózgu	O
spowodowane	O
tym	O
,	O
że	O
prawdopodobnie	O
w	O
okresie	O
ciąży	O
,	O
ja	O
przechodziłam	O
jakąś	O
wirusową	O
infekcję	O
.	O

Zapytali	O
mnie	O
,	O
czy	O
np	O
.	O
nie	O
miałam	O
kataru	O
.	O

Wtedy	O
była	O
troszeczkę	O
inna	O
,	O
inna	O
metoda	O
.	O

No	O
w	O
każdym	O
razie	O
kazali	O
mi	O
ją	O
oddać	O
do	O
zakładu	O
.	O

Także	O
ona	O
wychowywała	O
się	O
w	O
domu	O
do	O
siódmego	O
roku	O
życia	O
,	O
a	O
potem	O
…	O

I	O
oddałam	O
ją	O
.	O

Musiałam	O
ją	O
oddać	O
do	O
zakładu	O
i	O
ona	O
w	O
tym	O
zakładzie	O
już	O
później	O
była	O
aż	O
do	O
śmierci	O
.	O

Umarła	O
mając	O
dwadzieścia	O
kilka	O
lat	O
.	O

Majka	B-PER
i	O
Ala	B-PER
chodziły	O
do	O
szkoły	O
we	O
Wrocławiu	B-LOC
.	O

Nie	O
,	O
przepraszam	O
,	O
nie	O
chodziły	O
do	O
szkoły	O
we	O
Wrocławiu	B-LOC
.	O

One	O
były	O
malutkie	O
we	O
Wrocławiu	B-LOC
.	O

Tak	O
,	O
za	O
dużo	O
tych	O
dzieci	O
.	O

Wszystko	O
mi	O
się	O
plącze	O
.	O

Nie	O
,	O
nie	O
,	O
one	O
…	O

Przenieśliśmy	O
się	O
do	O
Koszalina	B-LOC
.	O

Mojego	O
męża	O
przenieśli	O
do	O
Koszalina	B-LOC
.	O

Tam	O
w	O
Koszalinie	B-LOC
ja	O
pracowałam	O
w	O
Towarzystwie	B-ORG
Wiedzy	I-ORG
Powszechnej	I-ORG
,	O
a	O
potem	O
pracowałam	O
w	O
RSW	B-ORG
Prasie	I-ORG
.	O

I	O
córki	O
były	O
małe	O
.	O

W	O
'53	B-DATE
roku	O
albo	O
w	O
'54	B-DATE
przyjechaliśmy	O
z	O
Koszalina	B-LOC
do	O
Warszawy	B-LOC
.	O

One	O
chodziły	O
jeszcze	O
do	O
przedszkola	O
jakiś	O
czas	O
i	O
właściwie	O
szkołę	O
skończyły	O
w	O
Warszawie	B-LOC
.	O

Obydwie	O
skończyły	O
szkołę	O
w	O
Warszawie	B-LOC
i	O
obydwie	O
w	O
Warszawie	B-LOC
,	O
tutaj	O
poszły	O
na	O
studia	O
.	O

INT	O
:	O
A	O
pani	O
studiowała	O
po	O
wojnie	O
?	O

HE	O
:	O
Ja	O
we	O
Wrocławiu	B-LOC
zaczęłam	O
studiować	O
prawo	O
,	O
mój	O
mąż	O
zaczął	O
studiować	O
prawo	O
,	O
ja	O
studiowałam	O
prawo	O
,	O
ale	O
ja	O
,	O
niestety	O
,	O
nie	O
skończyłam	O
studiować	O
tego	O
prawa	O
,	O
dlatego	O
,	O
że	O
sypnęły	O
mi	O
się	O
te	O
dzieci	O
.	O

Więc	O
albo	O
w	O
prawo	O
,	O
albo	O
w	O
lewo	O
.	O

No	O
ja	O
poszłam	O
,	O
poszłam	O
w	O
lewo	O
,	O
ale	O
ja	O
we	O
Wrocławiu	B-LOC
miałam	O
…	O

Nie	O
powiedziałam	O
o	O
tym	O
,	O
że	O
miałam	O
bardzo	O
ciekawą	O
pracę	O
i	O
muszę	O
powiedzieć	O
,	O
że	O
gdzieś	O
w	O
kronikach	O
Dolnego	O
Śląska	O
moje	O
nazwisko	O
jest	O
zapisane	O
,	O
ponieważ	O
pierwszy	O
budynek	O
na	O
Dolnym	O
Śląsku	O
,	O
który	O
został	O
postawiony	O
od	O
fundamentów	O
,	O
to	O
jest	O
budynek	O
Szkoły	B-ORG
Związków	I-ORG
Zawodowych	I-ORG
…	O

INT	O
:	O
Pierwszy	O
powojenny	O
.	O

HE	O
:	O
Pierwszy	O
po	O
wojnie	O
budynek	O
od	O
fundamentów	O
.	O

To	O
jest	O
budynek	O
,	O
który	O
postawiony	O
został	O
właściwie	O
przeze	O
mnie	O
.	O

To	O
był	O
budynek	O
Szkoły	B-ORG
Związków	I-ORG
Zawodowych	I-ORG
,	O
w	O
której	O
ja	O
byłam	O
dyrektorem	O
.	O

Zresztą	O
w	O
zeszłym	O
roku	O
byłam	O
tam	O
na	O
takiej	O
jubileuszowej	O
uroczystości	O
.	O

Budynek	O
stoi	O
dotychczas	O
,	O
świetnie	O
służy	O
i	O
ani	O
razu	O
nie	O
musiał	O
być	O
remontowany	O
.	O

Tak	O
kiedyś	O
pracowano	O
.	O

No	O
i	O
teraz	O
tak	O
.	O

Niestety	O
los	O
nie	O
głaskał	O
mnie	O
po	O
głowie	O
.	O

Jak	O
to	O
się	O
mówi	O
.	O

Mąż	O
mój	O
zmarł	O
w	O
'57	B-DATE
roku	O
.	O

Ja	O
byłam	O
jeszcze	O
wtedy	O
dosyć	O
młoda	O
.	O

Miałam	O
jednak	O
38	O
lat	O
.	O

Dzieci	O
były	O
małe	O
,	O
chodziły	O
jeszcze	O
do	O
szkoły	O
.	O

A	O
ja	O
już	O
wtedy	O
pracowałam	O
,	O
w	O
Warszawie	B-LOC
.	O

Pracowałam	O
w	O
RSW	B-ORG
Prasie	I-ORG
,	O
w	O
Zarządzie	B-ORG
Głównym	I-ORG
i	O
muszę	O
powiedzieć	O
,	O
że	O
to	O
,	O
że	O
nie	O
załamałam	O
się	O
po	O
śmierci	O
mojego	O
męża	O
,	O
w	O
końcu	O
zostałam	O
sama	O
z	O
dziećmi	O
,	O
to	O
w	O
dużej	O
mierze	O
mam	O
do	O
zawdzięczenia	O
tym	O
moim	O
dwóm	O
panienkom	O
,	O
które	O
naprawdę	O
były	O
wtedy	O
bardzo	O
małe	O
,	O
a	O
które	O
…	O

One	O
się	O
mną	O
zaopiekowały	O
.	O

I	O
były	O
rzeczywiście	O
nadzwyczajne	O
.	O

I	O
chroniły	O
mnie	O
przed	O
wszystkim	O
do	O
tego	O
stopnia	O
,	O
że	O
wtedy	O
,	O
kiedy	O
któraś	O
z	O
nich	O
źle	O
się	O
czuła	O
i	O
miała	O
pójść	O
do	O
lekarza	O
,	O
to	O
chodziły	O
same	O
i	O
mnie	O
nic	O
nie	O
mówiły	O
,	O
żebym	O
ja	O
się	O
nie	O
martwiła	O
.	O

A	O
poza	O
tym	O
to	O
,	O
co	O
jest	O
w	O
ogóle	O
niebywałe	O
zupełnie	O
…	O

Ja	O
w	O
ogóle	O
szalenie	O
dużo	O
zawdzięczam	O
moim	O
córkom	O
.	O

A	O
to	O
,	O
co	O
jest	O
rzeczywiście	O
niebywałe	O
zupełnie	O
,	O
one	O
takie	O
srajdy	O
małe	O
,	O
one	O
poszły	O
do	O
mojej	O
przyjaciółki	O
,	O
powiedziały	O
:	O
"	O
Ciociu	O
,	O
porozmawiaj	O
z	O
mamą	O
,	O
żeby	O
mama	O
wyszła	O
za	O
mąż	O
ponownie	O
,	O
bo	O
jak	O
my	O
będziemy	O
dorosłe	O
,	O
to	O
my	O
wyjdziemy	O
z	O
domu	O
,	O
założymy	O
swoje	O
rodziny	O
i	O
mama	O
zostanie	O
wtedy	O
sama	O
i	O
będzie	O
jej	O
bardzo	O
ciężko	O
.	O

Nie	O
wiem	O
,	O
czy	O
Pani	O
zdaje	O
sobie	O
sprawę	O
z	O
tego	O
,	O
jaka	O
to	O
jest	O
niebywała	O
rzecz	O
u	O
takich	O
młodziutkich	O
dziewczynek	O
.	O

Te	O
10	O
,	O
11	O
lat	O
,	O
co	O
to	O
na	O
ogół	O
,	O
jeżeli	O
nawet	O
ta	O
matka	O
próbuje	O
,	O
to	O
pazurami	O
trzymają	O
,	O
żeby	O
broń	O
Boże	O
nikt	O
tutaj	O
nie	O
wszedł	O
obcy	O
do	O
domu	O
.	O

No	O
ale	O
jakoś	O
…	O

Jakoś	O
rzeczywiście	O
dzięki	O
nim	O
i	O
dzięki	O
temu	O
,	O
że	O
mam	O
bardzo	O
cudowną	O
siostrę	O
i	O
bardzo	O
wspaniałego	O
szwagra	O
i	O
stanowimy	O
rzeczywiście	O
wspaniałą	O
rodzinę	O
,	O
bardzo	O
kochającą	O
się	O
rodzinę	O
.	O

Ja	O
myślę	O
,	O
że	O
to	O
pomogło	O
mi	O
w	O
tym	O
,	O
żeby	O
ten	O
najtrudniejszy	O
okres	O
przetrwać	O
.	O

A	O
potem	O
jak	O
już	O
zaczęłam	O
pracować	O
w	O
telewizji	B-ORG
,	O
to	O
muszę	O
powiedzieć	O
,	O
że	O
ta	O
praca	O
,	O
inny	O
zupełnie	O
rodzaj	O
dziennikarskiej	O
pracy	O
,	O
że	O
mnie	O
to	O
tak	O
niesłychanie	O
zafrapowało	O
i	O
tak	O
mnie	O
pochłonęło	O
,	O
że	O
ja	O
po	O
prostu	O
jakoś	O
…	O
było	O
to	O
dla	O
mnie	O
zupełnie	O
jakieś	O
nowe	O
doświadczenie	O
,	O
jakieś	O
nowe	O
życie	O
.	O

I	O
z	O
jednej	O
strony	O
ta	O
ciekawa	O
praca	O
,	O
z	O
drugiej	O
strony	O
taka	O
wspaniała	O
rodzina	O
i	O
te	O
cudowne	O
moje	O
córki	O
.	O

To	O
pomogło	O
mi	O
przetrwać	O
ten	O
najtrudniejszy	O
,	O
najtrudniejszy	O
okres	O
.	O

INT	O
:	O
Pani	O
pracowała	O
w	O
telewizji	B-ORG
od	O
początku	O
istnienia	O
,	O
zdaje	O
się	O
prawie	O
.	O

HE	O
:	O
Od	O
'57	B-DATE
roku	O
.	O
.	O
.	O
ja	O
pracowałam	O
.	O

INT	O
:	O
A	O
kiedy	O
telewizja	B-ORG
.	O
.	O
?	O

Telewizja	B-ORG
powstała	O
wcześniej	O
,	O
ale	O
w	O
57	B-DATE
roku	O
…	O

Ja	O
nie	O
pamiętam	O
,	O
czy	O
to	O
już	O
były	O
programy	O
codziennie	O
.	O

Tak	O
,	O
codziennie	O
już	O
były	O
.	O

Codziennie	O
dlatego	O
,	O
że	O
przedtem	O
były	O
tylko	O
dwa	O
razy	O
w	O
tygodniu	O
,	O
a	O
wtedy	O
były	O
codziennie	O
programy	O
.	O

Także	O
ja	O
początkowo	O
pracowałam	O
w	O
redakcji	O
łączności	O
z	O
widzami	O
,	O
a	O
potem	O
pracowałam	O
w	O
redakcji	O
oświatowej	O
.	O

I	O
to	O
było	O
rzeczywiście	O
…	O

To	O
było	O
bardzo	O
ciekawe	O
i	O
pracowałabym	O
najprawdopodobniej	O
do	O
dzisiaj	O
…	O

W	O
telewizji	O
jako	O
etatowy	O
pracownik	O
.	O

No	O
ale	O
niestety	O
przyszedł	O
marzec	O
'68	B-DATE
roku	O
i	O
moje	O
córki	O
,	O
a	O
właściwie	O
głównie	O
ta	O
najstarsza	O
moja	O
córka	O
,	O
bo	O
młodszej	O
wtedy	O
nie	O
było	O
tutaj	O
.	O

Była	O
na	O
studiach	O
na	O
Kubie	O
,	O
ale	O
ta	O
starsza	O
moja	O
córka	O
postanowiła	O
wyjechać	O
.	O

Ona	O
ma	O
bardzo	O
silną	O
identyfikację	O
żydowską	O
,	O
bardzo	O
silną	O
,	O
a	O
ponieważ	O
w	O
tym	O
okresie	O
marca	O
miała	O
kłopoty	O
,	O
miała	O
przykrości	O
,	O
była	O
przesłuchiwana	O
przez	O
milicję	O
,	O
była	O
zatrzymana	O
przez	O
milicję	O
,	O
bo	O
to	O
w	O
ogóle	O
taka	O
osoba	O
aktywna	O
,	O
działająca	O
.	O

I	O
myślę	O
,	O
że	O
gdyby	O
ona	O
nie	O
wyjechała	O
,	O
to	O
ona	O
by	O
już	O
15	O
razy	O
tutaj	O
siedziała	O
za	O
różne	O
rzeczy	O
,	O
dlatego	O
że	O
jeżeli	O
gdzieś	O
coś	O
się	O
dzieje	O
,	O
to	O
ona	O
musi	O
się	O
włączyć	O
,	O
ona	O
musi	O
działać	O
.	O

No	O
taki	O
,	O
taki	O
,	O
to	O
jest	O
działający	O
,	O
wspaniały	O
człowiek	O
.	O

Także	O
wtedy	O
,	O
kiedy	O
ona	O
postanowiła	O
wyemigrować	O
,	O
a	O
młodsza	O
moja	O
córka	O
wróciła	O
z	O
Kuby	O
i	O
też	O
postanowiła	O
wyemigrować	O
,	O
no	O
to	O
ja	O
wiedziałam	O
,	O
że	O
mnie	O
po	O
prostu	O
wyrzucą	O
z	O
telewizji	O
,	O
bo	O
taka	O
była	O
sytuacja	O
.	O

W	O
związku	O
z	O
tym	O
skorzystałam	O
z	O
tego	O
,	O
że	O
stworzona	O
została	O
w	O
tym	O
czasie	O
,	O
powstała	O
taka	O
,	O
jak	O
to	O
mówili	O
,	O
żydowska	O
ustawa	O
.	O

Mianowicie	O
ustawa	O
o	O
specjalnym	O
zaopatrzeniu	O
emerytalnym	O
.	O

Szło	O
o	O
to	O
,	O
że	O
jak	O
się	O
zwalniało	O
Żydów	B-MISC
,	O
którzy	O
mieli	O
powiedzmy	O
,	O
jak	O
ktoś	O
miał	O
45	O
lat	O
,	O
a	O
wyrzucało	O
się	O
go	O
za	O
to	O
,	O
że	O
jest	O
Żydem	B-MISC
,	O
to	O
żeby	O
go	O
,	O
to	O
był	O
to	O
humanitarne	O
podejście	O
,	O
żeby	O
go	O
nie	O
zostawić	O
zupełnie	O
na	O
bruku	O
można	O
było	O
,	O
krótko	O
mówiąc	O
,	O
można	O
było	O
przejść	O
na	O
emeryturę	O
,	O
nie	O
mając	O
jeszcze	O
wieku	O
emerytalnego	O
,	O
za	O
zezwoleniem	O
Prezesa	B-AMBIG
Rady	I-AMBIG
Ministrów	I-AMBIG
.	O

Ale	O
nie	O
otrzymywało	O
się	O
wtedy	O
pełnej	O
emerytury	O
,	O
tylko	O
emeryturę	O
pomniejszoną	O
do	O
momentu	O
uzyskania	O
wieku	O
emerytalnego	O
.	O

Ja	O
,	O
całkiem	O
zwyczajnie	O
,	O
napisałam	O
takie	O
podanie	O
.	O

Nie	O
napisałam	O
oczywiście	O
podania	O
,	O
że	O
proszę	O
o	O
przeniesienie	O
mnie	O
na	O
wcześniejszą	O
emeryturę	O
,	O
bo	O
mnie	O
wyrzucicie	O
.	O

Tylko	O
napisałam	O
,	O
że	O
proszę	O
o	O
przeniesienie	O
mnie	O
na	O
wcześniejszą	O
emeryturę	O
ze	O
względu	O
na	O
zły	O
stan	O
zdrowia	O
.	O

W	O
'69	B-DATE
roku	O
przeszłam	O
na	O
emeryturę	O
.	O

Moje	O
córki	O
wyjechały	O
.	O

Jedna	O
wyjechała	O
na	O
początku	O
czy	O
pod	O
koniec	O
sierpnia	O
,	O
druga	O
wyjechała	O
…	O

Jedna	O
wyjechała	O
na	O
początku	O
września	O
,	O
druga	O
pod	O
koniec	O
września	O
.	O

One	O
bardzo	O
mnie	O
wtedy	O
namawiały	O
,	O
żebym	O
ja	O
też	O
pojechała	O
razem	O
z	O
nimi	O
.	O

Ale	O
ja	O
absolutnie	O
się	O
nie	O
chciałam	O
na	O
to	O
zdecydować	O
.	O

INT	O
:	O
Jakie	O
to	O
było	O
dla	O
pani	O
,	O
wyjazd	O
córek	O
?	O

HE	O
:	O
Okropne	O
.	O

To	O
znaczy	O
dla	O
mnie	O
to	O
było	O
okropne	O
,	O
po	O
prostu	O
dlatego	O
,	O
że	O
wtedy	O
mówiono	O
,	O
że	O
nie	O
będzie	O
wolno	O
wyjeżdżać	O
,	O
żeby	O
się	O
spotykać	O
z	O
tymi	O
dziećmi	O
.	O

Także	O
dla	O
mnie	O
to	O
było	O
w	O
tym	O
sensie	O
okropne	O
,	O
że	O
to	O
miało	O
dla	O
mnie	O
wymiar	O
takiego	O
ostatniego	O
spotkania	O
z	O
dziećmi	O
.	O

Bo	O
tak	O
jak	O
wtedy	O
wyglądała	O
sytuacja	O
,	O
to	O
wszystko	O
wskazywało	O
na	O
to	O
,	O
że	O
mnie	O
nie	O
będzie	O
wolno	O
wyjeżdżać	O
,	O
a	O
im	O
nie	O
będzie	O
wolno	O
przyjeżdżać	O
.	O

Ja	O
mimo	O
wszystko	O
nie	O
zdecydowałam	O
się	O
na	O
to	O
,	O
żeby	O
wyjechać	O
razem	O
z	O
nimi	O
.	O

Nie	O
opanowałam	O
absolutnie	O
,	O
ponieważ	O
wiedziałam	O
,	O
że	O
to	O
jest	O
ich	O
samodzielna	O
decyzja	O
.	O

One	O
są	O
dorosłe	O
i	O
mają	O
prawo	O
decydować	O
o	O
swoim	O
życiu	O
.	O

Są	O
dorosłe	O
i	O
bardzo	O
dojrzałe	O
,	O
bardzo	O
dojrzałe	O
.	O

A	O
ja	O
nie	O
wyjechałam	O
z	O
dwóch	O
względów	O
.	O

Po	O
pierwsze	O
dlatego	O
,	O
że	O
moja	O
młodsza	O
córeczka	O
,	O
ta	O
najmłodsza	O
Zosia	B-PER
,	O
ta	O
,	O
która	O
była	O
w	O
zakładzie	O
,	O
żyła	O
wtedy	O
i	O
ja	O
uważałam	O
,	O
że	O
ja	O
nie	O
mam	O
absolutnie	O
żadnego	O
prawa	O
,	O
żeby	O
wyjeżdżać	O
i	O
zostawiać	O
ją	O
tutaj	O
,	O
nawet	O
w	O
tej	O
sytuacji	O
,	O
w	O
której	O
ona	O
jest	O
w	O
zakładzie	O
,	O
że	O
byłoby	O
to	O
nie	O
w	O
porządku	O
.	O

Krótko	O
mówiąc	O
,	O
źle	O
bym	O
się	O
,	O
źle	O
bym	O
się	O
z	O
tym	O
czuła	O
.	O

Po	O
drugie	O
,	O
ja	O
jestem	O
bardzo	O
związana	O
z	O
Polską	O
.	O

Mam	O
tutaj	O
bardzo	O
szeroką	O
grupę	O
przyjaciół	O
,	O
przy	O
czym	O
to	O
wcale	O
nie	O
są	O
tylko	O
Żydzi	B-MISC
,	O
ale	O
to	O
są	O
tacy	O
przyjaciele	O
,	O
których	O
się	O
nie	O
opuszcza	O
,	O
najzwyczajniej	O
w	O
świecie	O
.	O

Ja	O
mam	O
taką	O
teorię	O
,	O
opuścić	O
można	O
męża	O
,	O
ale	O
przyjaciół	O
się	O
nie	O
opuszcza	O
.	O

Męża	O
łatwiej	O
jest	O
sobie	O
znaleźć	O
innego	O
,	O
ale	O
znaleźć	O
sobie	O
w	O
dojrzałym	O
wieku	O
,	O
znaleźć	O
sobie	O
nowych	O
przyjaciół	O
,	O

To	O
już	O
jest	O
bardzo	O
trudno	O
.	O

W	O
każdym	O
razie	O
,	O
ja	O
zostałam	O
.	O

Szczęśliwie	O
się	O
złożyło	O
,	O
że	O
jeden	O
z	O
moich	O
przyjaciół	O
,	O
który	O
miał	O
coś	O
do	O
powiedzenia	O
w	O
tych	O
sprawach	O
,	O
umożliwił	O
mi	O
,	O
że	O
już	O
w	O
'71	B-DATE
roku	O
ja	O
mogłam	O
wyjechać	O
i	O
spotkać	O
się	O
z	O
moimi	O
córkami	O
.	O

Jedna	O
z	O
nich	O
pojechała	O
do	O
Kopenhagi	B-LOC
,	O
druga	O
pojechała	O
do	O
Sztokholmu	B-LOC
.	O

Jedna	O
jest	O
z	O
wykształcenia	O
psychologiem	O
.	O

INT	O
:	O
Ta	O
w	O
Kopenhadze	B-LOC
?	O

HE	O
:	O
Ta	O
w	O
Kopenhadze	B-LOC
,	O
ze	O
specjalizacją	O
z	O
psychologii	O
okresu	O
rozwojowego	O
.	O

Druga	O
jest	O
informatykiem	O
.	O

Obydwie	O
pracują	O
w	O
swoim	O
zawodzie	O
.	O

Ta	O
,	O
która	O
jest	O
w	O
Kopenhadze	B-LOC
w	O
tej	O
chwili	O
i	O
która	O
ma	O
córkę	O
,	O
moją	O
cudowną	O
16-letnią	O
wnuczkę	O
,	O
pracuje	O
jako	O
psychoterapeuta	O
z	O
ludźmi	O
,	O
którzy	O
są	O
maltretowani	O
ze	O
względów	O
politycznych	O
.	O

W	O
Kopenhadze	B-LOC
ona	O
ma	O
taką	O
grupę	O
Turków	B-MISC
,	O
Pakistańczyków	B-MISC
.	O

Tych	O
,	O
którzy	O
zostali	O
stamtąd	O
wyrzuceni	O
.	O

W	O
każdym	O
razie	O
azylantów	O
politycznych	O
.	O

Ona	O
rozeszła	O
się	O
z	O
mężem	O
.	O

Sama	O
jest	O
ze	O
swoją	O
córeczką	O
,	O
ale	O
ojciec	O
Ani	B-PER
mieszka	O
też	O
w	O
Kopenhadze	B-LOC
i	O
ja	O
z	O
nim	O
jestem	O
w	O
dobrych	O
stosunkach	O
.	O

Starsza	O
Majka	B-PER
,	O
która	O
mieszka	O
w	O
Sztokholmie	B-LOC
,	O
pojechała	O
do	O
Ameryki	O
,	O
bo	O
ta	O
młodsza	O
,	O
która	O
była	O
przez	O
kilka	O
lat	O
w	O
Ameryce	O
,	O
ściągnęła	O
ją	O
tam	O
.	O

Potem	O
tak	O
się	O
złożyło	O
,	O
że	O
Ala	B-PER
wróciła	O
do	O
Kopenhagi	O
,	O
a	O
Majka	B-PER
została	O
w	O
Stanach	O
.	O

Wyszła	O
za	O
mąż	O
,	O
za	O
człowieka	O
,	O
którego	O
i	O
ona	O
,	O
i	O
ja	O
znamy	O
od	O
zawsze	O
.	O

Po	O
prostu	O
to	O
jest	O
tak	O
,	O
jak	O
ja	O
mówiłam	O
o	O
tym	O
,	O
że	O
na	O
Łąkowej	B-LOC
w	O
Łodzi	B-LOC
był	O
dom	O
otwarty	O
,	O
tak	O
u	O
mnie	O
w	O
Warszawie	B-LOC
na	O
Alei	B-LOC
Przyjaciół	I-LOC
był	O
dom	O
otwarty	O
i	O
to	O
był	O
też	O
,	O
jak	O
to	O
się	O
mówi	O
,	O
chłopak	O
z	O
Alei	B-LOC
Przyjaciół	I-LOC
,	O
który	O
przychodził	O
do	O
moich	O
córek	O
.	O

Potem	O
jakoś	O
ich	O
drogi	O
się	O
rozeszły	O
i	O
teraz	O
te	O
drogi	O
się	O
zeszły	O
.	O

Także	O
mamy	O
w	O
tej	O
chwili	O
cudowne	O
dwie	O
córki	O
,	O
cudowną	O
wnuczkę	O
.	O

INT	O
:	O
Jak	O
się	O
nazywa	O
zięć	O
?	O

HE	O
:	O
Ale	O
który	O
?	O

Czy	O
były	O
?	O

Mój	O
były	O
zięć	O
,	O
ten	O
z	O
Kopenhagi	B-LOC
,	O
się	O
nazywa	O
Treiman	B-PER
.	O

Natomiast	O
mój	O
zięć	O
,	O
mąż	O
Majki	B-PER
,	O
nazywa	O
się	O
Andrzej	B-PER
Krakowski	I-PER
.	O

Mam	O
w	O
związku	O
z	O
tym	O
też	O
przyszywanego	O
wnuka	O
,	O
dlatego	O
,	O
że	O
on	O
ma	O
z	O
poprzedniego	O
małżeństwa	O
13	O
letniego	O
syna	O
.	O

Więc	O
moja	O
rodzina	O
bardzo	O
się	O
powiększyła	O
,	O
zwłaszcza	O
że	O
on	O
ma	O
dosyć	O
liczną	O
żyjącą	O
rodzinę	O
,	O
w	O
Stanach	O
.	O

No	O
i	O
tak	O
właściwie	O
,	O
w	O
gruncie	O
rzeczy	O
jeżeli	O
tak	O
pomyśleć	O
,	O
to	O
niektórzy	O
twierdzą	O
,	O
że	O
ja	O
jestem	O
nieszczera	O
,	O
że	O
ja	O
pewne	O
rzeczy	O
mówię	O
na	O
wynos	O
,	O
na	O
pokaz	O
,	O
że	O
to	O
są	O
jakieś	O
frazesy	O
,	O
ale	O
nie	O
,	O
ja	O
mówię	O
naprawdę	O
,	O
że	O
moja	O
rodzina	O
,	O
to	O
znaczy	O
siostra	O
,	O
szwagier	O
,	O
rodzina	O
siostry	O
,	O
a	O
nade	O
wszystko	O
moje	O
córki	O
,	O
szalenie	O
mi	O
w	O
życiu	O
pomogły	O
.	O

Ja	O
myślę	O
,	O
że	O
ja	O
bez	O
nich	O
nie	O
dałabym	O
sobie	O
rady	O
.	O

Ile	O
w	O
tym	O
jest	O
mojej	O
zasługi	O
,	O
że	O
one	O
są	O
takie	O
,	O
jakie	O
są	O
?	O

Nie	O
wiem	O
,	O
bo	O
właśnie	O
niedawno	O
przeczytałam	O
takie	O
określenie	O
,	O
że	O
to	O
,	O
co	O
powinno	O
się	O
wynieść	O
z	O
domu	O
,	O
to	O
jest	O
korzenie	O
i	O
skrzydła	O
.	O

Ja	O
myślę	O
,	O
że	O
takie	O
zalążki	O
korzeni	O
,	O
zalążki	O
korzeni	O
,	O
to	O
ja	O
im	O
chyba	O
dałam	O
.	O

A	O
czy	O
dałam	O
im	O
skrzydła	O
?	O

Pewno	O
tak	O
,	O
bo	O
urosły	O
.	O

No	O
więc	O
skoro	O
urosły	O
,	O
to	O
znaczy	O
,	O
że	O
jakieś	O
zawiązki	O
tych	O
skrzydeł	O
tam	O
były	O
,	O
prawda	O
?	O

I	O
jeśli	O
mogę	O
o	O
sobie	O
powiedzieć	O
,	O
że	O
po	O
tych	O
wszystkich	O
przeżyciach	O
,	O
po	O
stracie	O
naprawdę	O
wielu	O
osób	O
z	O
rodziny	O
i	O
w	O
czasie	O
wojny	O
,	O
i	O
po	O
tym	O
,	O
jak	O
po	O
wojnie	O
już	O
straciłam	O
dziecko	O
i	O
straciłam	O
męża	O
.	O

Że	O
jeżeli	O
,	O
mimo	O
wszystko	O
,	O
czuję	O
się	O
człowiekiem	O
szczęśliwym	O
,	O
to	O
myślę	O
,	O
że	O
to	O
jest	O
i	O
zasługa	O
moich	O
dzieci	O
,	O
ale	O
też	O
i	O
dużo	O
jest	O
w	O
tym	O
mojej	O
własnej	O
zasługi	O
.	O

To	O
już	O
muszę	O
tak	O
nieskromnie	O
o	O
sobie	O
powiedzieć	O
.	O

Po	O
pierwsze	O
dlatego	O
,	O
że	O
nie	O
można	O
całe	O
życie	O
żyć	O
w	O
martyrologicznych	O
wspomnieniach	O
.	O

Ja	O
założyłam	O
sobie	O
,	O
jak	O
wojna	O
się	O
skończyła	O
,	O
że	O
ja	O
muszę	O
zacząć	O
normalnie	O
żyć	O
.	O

W	O
związku	O
z	O
tym	O
starałam	O
się	O
pamiętać	O
to	O
,	O
co	O
jest	O
,	O
trudno	O
powiedzieć	O
miłe	O
,	O
ale	O
to	O
,	O
co	O
jest	O
w	O
miarę	O
normalne	O
w	O
tych	O
nienormalnych	O
czasach	O
.	O

W	O
tych	O
czasach	O
rzeczywiście	O
ludzkiej	O
pogardy	O
.	O

W	O
dużej	O
mierze	O
mnie	O
się	O
to	O
udało	O
.	O

Jak	O
przygotowywałam	O
się	O
,	O
jak	O
rozmyślałam	O
nad	O
tą	O
dzisiejszą	O
,	O
nad	O
tą	O
dzisiejszą	O
rozmową	O
,	O
to	O
doszłam	O
do	O
wniosku	O
,	O
że	O
jeżeli	O
ja	O
mówię	O
o	O
niektórych	O
sprawach	O
,	O
że	O
nie	O
pamiętam	O
,	O
to	O
rzeczywiście	O
nie	O
pamiętam	O
.	O

To	O
znaczy	O
udało	O
mi	O
się	O
zapomnieć	O
,	O
bo	O
to	O
jest	O
zupełnie	O
coś	O
innego	O
.	O

Udało	O
mi	O
się	O
zapomnieć	O
i	O
to	O
jest	O
moja	O
zasługa	O
.	O

I	O
myślę	O
,	O
że	O
to	O
jest	O
,	O
na	O
własnym	O
przykładzie	O
,	O
że	O
najlepszym	O
lekarstwem	O
na	O
to	O
,	O
żeby	O
nie	O
być	O
taką	O
kupką	O
nieszczęścia	O
w	O
środku	O
po	O
tym	O
wszystkim	O
,	O
co	O
się	O
przeżyło	O
,	O
a	O
co	O
dla	O
wszystkich	O
było	O
równie	O
okropne	O
,	O
to	O
najlepszym	O
lekarstwem	O
na	O
to	O
jest	O
być	O
potrzebnym	O
innym	O
ludziom	O
,	O
pomagać	O
innym	O
ludziom	O
,	O
być	O
życzliwym	O
w	O
stosunku	O
do	O
ludzi	O
,	O
być	O
pogodnym	O
.	O

Do	O
mnie	O
ludzie	O
przychodzą	O
po	O
porcję	O
pogody	O
ducha	O
i	O
jeżeli	O
mnie	O
się	O
udało	O
po	O
tym	O
wszystkim	O
rozdzielać	O
swoją	O
pogodę	O
ducha	O
jeszcze	O
innym	O
,	O
to	O
ja	O
myślę	O
,	O
że	O
to	O
jest	O
bardzo	O
ważne	O
.	O

A	O
zajmuję	O
się	O
teraz	O
rzeczywiście	O
,	O
w	O
dużym	O
stopniu	O
,	O
pomocą	O
innym	O
ludziom	O
.	O

INT	O
:	O
Co	O
Pani	O
teraz	O
robi	O
?	O

HE	O
:	O
Działam	O
w	O
Stowarzyszeniu	B-ORG
Żydów	I-ORG
,	I-ORG
Kombatantów	I-ORG
i	I-ORG
Osób	I-ORG
Poszkodowanych	I-ORG
w	I-ORG
II	I-ORG
Wojnie	I-ORG
Światowej	I-ORG
.	O

Jestem	O
przewodniczącą	O
Komisji	B-ORG
Socjalnej	I-ORG
na	I-ORG
Warszawę	I-ORG
.	O

Mam	O
800	O
osób	O
,	O
800	O
starych	O
Żydów	B-MISC
i	O
stare	O
Żydówki	B-MISC
…	O

INT	O
:	O
Podopiecznych	O
.	O

HE	O
:	O
którym	O
trzeba	O
pomagać	O
.	O

Czasami	O
trzeba	O
im	O
pomagać	O
tak	O
,	O
czasami	O
trzeba	O
im	O
pomagać	O
inaczej	O
.	O

Każdemu	O
jest	O
potrzebne	O
dobre	O
,	O
ciepłe	O
słowo	O
.	O

Absolutnie	O
każdemu	O
,	O
bo	O
to	O
jest	O
naprawdę	O
ważniejsze	O
niż	O
pomoc	O
finansowa	O
.	O

I	O
wydaje	O
mi	O
się	O
,	O
że	O
to	O
,	O
co	O
mogłabym	O
polecić	O
wszystkim	O
innym	O
,	O
to	O
jest	O
to	O
,	O
żeby	O
pomimo	O
wszystkich	O
przeżyć	O
,	O
znaleźć	O
w	O
sobie	O
tyle	O
siły	O
woli	O
,	O
żeby	O
wykrzesać	O
z	O
siebie	O
tyle	O
pogody	O
ducha	O
,	O
żeby	O
starczyło	O
dla	O
siebie	O
,	O
dla	O
najbliższych	O
i	O
dla	O
najdalszych	O
też	O
.	O

I	O
tego	O
wszystkim	O
życzę	O
.	O

INT	O
:	O
Dziękuję	O
bardzo	O
.	O

HE	O
:	O
Zdjęcie	O
to	O
robione	O
było	O
przed	O
wojną	O
w	O
Krynicy	B-LOC
,	O
a	O
myślę	O
,	O
że	O
to	O
były	O
lata	O
trzydzieste	O
.	O

Z	O
prawej	O
strony	O
jest	O
moja	O
matka	O
,	O
Frida	B-PER
Goldblum	I-PER
,	O
z	O
lewej	O
jej	O
siostra	O
,	O
Zofia	B-PER
Polakow	I-PER
.	O

Ci	O
dwaj	O
panowie	O
to	O
,	O
z	O
lewej	O
strony	O
,	O
mój	O
ojciec	O
,	O
Maurycy	B-PER
Goldblum	I-PER
,	O
a	O
z	O
prawej	O
strony	O
brat	O
mojej	O
matki	O
,	O
Sid	B-PER
Friedenberg	I-PER
,	O
który	O
stale	O
mieszkał	O
wtedy	O
w	O
Ameryce	O
i	O
przyjechał	O
w	O
odwiedziny	O
.	O

To	O
bardzo	O
dawne	O
zdjęcie	O
,	O
jak	O
widać	O
.	O

Wydaje	O
mi	O
się	O
,	O
że	O
ono	O
było	O
robione	O
w	O
Ciechocinku	B-LOC
.	O

To	O
są	O
trzy	O
Goldblumówny	B-PER
.	O

Jadzia	B-PER
,	O
Halinka	B-PER
i	O
Ineczka	B-PER
.	O

Na	O
mojej	O
buzi	O
akurat	O
plama	O
.	O

O	O
ile	O
pamiętam	O
,	O
zdjęcie	O
to	O
było	O
robione	O
w	O
'39	B-DATE
roku	O
w	O
Włodzimierzowie	B-LOC
.	O

Mamy	O
bardzo	O
radosne	O
miny	O
.	O

Nic	O
nie	O
wskazuje	O
na	O
to	O
co	O
ma	O
nastąpić	O
.	O

Kolega	O
,	O
to	O
jest	O
Adaś	B-PER
Weinstein	I-PER
.	O

Zginął	O
.	O

A	O
ta	O
z	O
prawej	O
strony	O
,	O
to	O
jestem	O
ja	O
.	O

Tak	O
kiedyś	O
wyglądałam	O
.	O

Czyli	O
Halina	B-PER
Goldblum	I-PER
.	O

To	O
jest	O
ciekawe	O
zdjęcie	O
odnalezione	O
przez	O
kogoś	O
w	O
archiwach	O
gettowych	O
.	O

Ta	O
z	O
prawej	O
strony	O
,	O
to	O
jestem	O
ja	O
.	O

Natomiast	O
,	O
kim	O
są	O
ci	O
dwaj	O
panowie	O
?	O

Nie	O
pamiętam	O
.	O

Po	O
prostu	O
nie	O
pamiętam	O
ich	O
nazwisk	O
.	O

To	O
było	O
robione	O
w	O
gettcie	O
.	O

Też	O
nie	O
pamiętam	O
,	O
w	O
którym	O
roku	O
.	O

INT	O
:	O
W	O
takiej	O
sytuacji	O
?	O

HE	O
:	O
Nie	O
pamiętam	O
też	O
,	O
w	O
jakiej	O
sytuacji	O
.	O

INT	O
:	O
W	O
pracy	O
?	O

HE	O
:	O
W	O
pracy	O
na	O
pewno	O
,	O
ale	O
nie	O
pamiętam	O
w	O
jakiej	O
sytuacji	O
.	O

Tam	O
,	O
gdzie	O
pracowałam	O
,	O
na	O
pewno	O
.	O

To	O
jest	O
rok	O
'45	O
,	O
po	O
wyzwoleniu	O
.	O

Halina	B-PER
Elczewska	I-PER
Robione	O
we	O
Friedlandzie	B-LOC
.	O

Mój	O
mąż	O
,	O
z	O
prawej	O
,	O
Maciej	B-PER
Elczewska	I-PER
,	O
z	O
lewej	O
ja	O
,	O
Halina	B-PER
Goldblum	I-PER
.	O

Robione	O
w	O
'48	B-DATE
roku	O
na	O
wybrzeżu	O
.	O

A	O
to	O
moje	O
dwie	O
córki	O
.	O

Z	O
lewej	O
,	O
Majka	B-PER
Elczewska	I-PER
,	O
obecnie	O
,	O
Elczewska	B-PER
-	I-PER
Krakowski	I-PER
,	O
z	O
prawej	O
Ala	B-PER
Elczewska	I-PER
.	O

W	O
środku	O
para	O
młoda	O
.	O

Z	O
lewej	O
strony	O
pana	O
młodego	O
,	O
Majka	B-PER
,	O
moja	O
córka	O
,	O
w	O
środku	O
Andrzej	B-PER
Krakowski	I-PER
,	O
mój	O
zięć	O
,	O
z	O
prawej	O
jego	O
strony	O
moja	O
córka	O
,	O
Ala	B-PER
Elczewska	I-PER
.	O

I	O
jego	O
rodzina	O
.	O

INT	O
:	O
Kiedy	O

HE	O
:	O
Moja	O
wnuczka	O
,	O
Ania	B-PER
,	O
z	O
prawej	O
strony	O
,	O
Ania	B-PER
Treiman	I-PER
,	O
i	O
ja	O
Halina	B-PER
Goldblum	I-PER
.	O

