INT	O
:	O
Tímto	O
způsobem	O
z	O
Československa	B-LOC
,	O
měli	O
jste	O
něco	O
sebou	O
?	O

RF	O
:	O
My	O
jsme	O
neměli	O
vůbec	O
nic	O
sebou	O
,	O
jen	O
3	O
měsíční	O
dítě	O
.	O

Měla	O
jsem	O
asi	O
500	O
dolarů	O
,	O
které	O
jsem	O
si	O
zasunula	O
za	O
pas	O
do	O
prádla	O
,	O
které	O
jsem	O
v	O
tom	O
náklaďáku	O
ztratila	O
.	O

Ty	O
mi	O
vypadly	O
.	O

A	O
oni	O
pak	O
řekli	O
,	O
že	O
tam	O
nic	O
nenašli	O
,	O
takže	O
jsme	O
neměli	O
vůbec	O
nic	O
.	O

Ale	O
ty	O
selky	O
byly	O
velmi	O
hodné	O
přinesly	O
mi	O
hned	O
nějaké	O
plenky	O
,	O
viděly	O
,	O
že	O
nemůžu	O
kojit	O
.	O

Že	O
jsem	O
mléko	O
ztratila	O
s	O
tím	O
šokem	O
a	O
vším	O
.	O

na	O
tě	O
hranicích	O
.	O

Tak	O
mi	O
přinesly	O
flašky	O
jako	O
dostávají	O
děti	O
s	O
dudlíkem	O
,	O
abychom	O
mu	O
dali	O
heřmánkový	O
čaj	O
a	O
mléko	O
a	O
co	O
se	O
dalo	O
.	O

A	O
chtěli	O
jsme	O
se	O
samozřejmě	O
dostat	O
do	O
Vídně	B-LOC
.	O

Já	O
jsem	O
ve	O
Vídni	B-LOC
měla	O
ze	O
Strážnice	B-LOC
jednoho	O
známého	O
,	O
který	O
byl	O
taky	O
tatínkův	O
přítel	O
,	O
ale	O
neměla	O
jsem	O
jeho	O
adresu	O
,	O
ale	O
věděli	O
jsme	O
,	O
že	O
v	O
telefonnm	O
seznamu	O
ho	O
nějak	O
najdeme	O
.	O

Dostali	O
jsme	O
se	O
tam	O
zase	O
s	O
jiným	O
nákladním	O
vozem	O
.	O

Do	O
Vídně	B-LOC
a	O
skutečně	O
v	O
jedné	O
kavárničce	O
,	O
jsme	O
našli	O
v	O
telefonní	O
knize	O
adresu	O
pana	O
Milera	B-PER
,	O
který	O
byl	O
původem	O
ze	O
Strážnice	B-LOC
a	O
řekli	O
jsme	O
,	O
že	O
jsme	O
utekli	O
,	O
nemáme	O
nic	O
jsme	O
a	O
nevíme	O
co	O
dělat	O
.	O

On	O
řekl	O
,	O
já	O
mám	O
tady	O
malý	O
jednopokojový	O
byt	O
s	O
kuchyňkou	O
,	O
je	O
to	O
garsonka	O
.	O

Já	O
vám	O
to	O
samozřejmě	O
dám	O
.	O

Tam	O
můžete	O
bydlet	O
a	O
jinak	O
se	O
obrátíte	O
na	O
Joint	B-ORG
a	O
ti	O
vám	O
nějak	O
pomůžou	O
a	O
uvidíme	O
,	O
co	O
bude	O
dál	O
.	O

Tak	O
jsme	O
to	O
takhle	O
udělali	O
.	O

On	O
se	O
nastěhoval	O
k	O
jeho	O
tetě	O
,	O
která	O
bydlela	O
ve	O
Vídni	B-LOC
.	O

A	O
dal	O
nám	O
ten	O
jednopokojový	O
byteček	O
.	O

K	O
dispozici	O
tam	O
byla	O
postel	O
,	O
byly	O
tam	O
peřiny	O
.	O

Měli	O
jsme	O
kde	O
přespat	O
a	O
mohla	O
jsem	O
uvařit	O
nějakou	O
tu	O
kaši	O
a	O
něco	O
pro	O
dítě	O
.	O

Ve	O
Vídni	B-LOC
v	O
roce	O
48	B-DATE
byla	O
ještě	O
velká	O
bída	O
.	O

Nebylo	O
nic	O
k	O
dostání	O
.	O

Ale	O
jak	O
jsem	O
podotkla	O
.	O

My	O
jsme	O
se	O
obrátili	O
na	O
joint	B-ORG
a	O
ti	O
nám	O
ohromně	O
pomohli	O
.	O

INT	O
:	O
I	O
finančně	O
?	O

RF	O
:	O
Muž	O
pak	O
pracoval	O
v	O
obchodě	O
,	O
dělal	O
prostě	O
co	O
se	O
dalo	O
i	O
tam	O
uklízel	O
.	O

Německy	B-MISC
jsme	O
dobře	O
mluvili	O
oba	O
dva	O
.	O

Pomáhal	O
panu	O
Milerovi	B-PER
,	O
ten	O
mu	O
taky	O
za	O
to	O
něco	O
dal	O
.	O

Ale	O
joint	B-ORG
nám	O
ohromně	O
pomohli	O
.	O

Pak	O
jsme	O
si	O
zažádali	O
o	O
víza	O
do	O
Jižní	B-LOC
Ameriky	I-LOC
,	O
jelikož	O
tam	O
měl	O
můj	O
muž	O
bratra	O
,	O
pana	O
Josefa	B-PER
Reichsfelda	I-PER
,	O
který	O
už	O
byl	O
v	O
Bolívii	B-LOC
.	O

On	O
nám	O
volal	O
:	O
Utečte	O
z	O
Česka	B-LOC
,	O
zavčas	O
prodejte	O
,	O
co	O
můžete	O
přijdou	O
tam	O
komunisty	B-ORG
.	O

A	O
my	O
jsme	O
tomu	O
nevěřili	O
.	O

My	O
jsme	O
to	O
všechno	O
nechali	O
,	O
tak	O
jak	O
to	O
bylo	O
.	O

Tak	O
potom	O
ve	O
Vídni	B-LOC
jsme	O
se	O
spojili	O
s	O
mým	O
švagrem	O
a	O
chtěli	O
jsme	O
do	O
Bolívie	B-LOC
.	O

To	O
byl	O
zase	O
velký	O
problém	O
.	O

V	O
roce	O
48	B-DATE
byl	O
zákaz	O
Židů	B-MISC
do	O
Bolívie	B-LOC
.	O

Ale	O
proč	O
.	O

Ne	O
z	O
antisemitismu	O
,	O
absolutně	O
ne	O
,	O
ale	O
vláda	O
měla	O
strach	O
z	O
Židů	B-MISC
,	O
kteří	O
tam	O
přijdou	O
jako	O
obchodníci	O
,	O
jelikož	O
Bolívie	B-LOC
potřebovala	O
zemědělce	O
a	O
všichni	O
Židé	B-MISC
,	O
co	O
tam	O
přišli	O
,	O
řekli	O
,	O
že	O
jsou	O
zemědělci	O
,	O
aby	O
se	O
tam	O
dostali	O
a	O
nakonec	O
byli	O
jenom	O
obchodníci	O
.	O

Tak	O
Bolívie	B-LOC
řekla	O
ne	O
,	O
my	O
chceme	O
skutečné	O
zemědělce	O
.	O

Tak	O
jsme	O
si	O
museli	O
opatřit	O
papíry	O
přes	O
Brusel	B-LOC
,	O
že	O
nejsme	O
židi	O
.	O

To	O
vše	O
vyřídila	O
ta	O
VICO	B-ORG
,	O
ne	O
to	O
byla	O
IRO	B-ORG
společnost	O
,	O
se	O
to	O
jmenovalo	O
a	O
opatřili	O
nám	O
papíry	O
.	O

Byli	O
ve	O
Vídni	B-LOC
8	O
měsíců	O
za	O
těch	O
osm	O
měsíců	O
jsem	O
dostala	O
od	O
pana	O
Milera	B-PER
3	O
blůzičky	O
a	O
dvě	O
sukně	O
,	O
dítěti	O
se	O
taky	O
dalo	O
něco	O
,	O
VICO	B-ORG
nám	O
dodávalo	O
a	O
IRO	B-ORG
nám	O
dávalo	O
sušené	O
mléko	O
.	O

Co	O
se	O
pro	O
dětsko	O
potřebovalo	O
,	O
takže	O
jsme	O
nehladověli	O
.	O

Na	O
to	O
oblečení	O
jsme	O
neměli	O
takové	O
požadavky	O
.	O

Byli	O
jsme	O
rádi	O
,	O
že	O
jsme	O
rádi	O
.	O

Jenomže	O
já	O
jsem	O
byla	O
hrozná	O
a	O
já	O
jsem	O
vždycky	O
nespokojený	O
člověk	O
.	O

Já	O
jsem	O
chtěla	O
zpátky	O
do	O
Česka	B-LOC
.	O

Mě	O
se	O
strašně	O
stýskalo	O
.	O

Já	O
jsem	O
chtěla	O
domů	O
.	O

Já	O
jsem	O
z	O
toho	O
velkého	O
bohatství	O
,	O
které	O
jsme	O
po	O
válce	O
měli	O
,	O
ten	O
nadbytek	O
a	O
ten	O
přepich	O
,	O
já	O
jsem	O
najednou	O
byla	O
zase	O
bez	O
ničeho	O
.	O

INT	O
:	O
V	O
té	O
Bolívii	B-LOC
?	O

RF	O
:	O
Ne	O
,	O
ještě	O
v	O
Rakousku	B-LOC
.	O

Jenomže	O
já	O
jsem	O
věděla	O
,	O
že	O
cesta	O
zpět	O
neexistuje	O
,	O
že	O
to	O
musím	O
vydržet	O
.	O

No	O
pak	O
za	O
těch	O
osm	O
měsíců	O
jsme	O
to	O
měli	O
vyřízené	O
,	O
že	O
jedeme	O
do	O
Bolívie	B-LOC
.	O

Jeli	O
jsme	O
z	O
Vídně	B-LOC
přes	O
Linz	B-LOC
do	O
Francie	B-LOC
a	O
jak	O
jsme	O
dostali	O
konečně	O
papíry	O
od	O
té	O
IRO	B-ORG
,	O
tak	O
nám	O
řekli	O
,	O
nemluvte	O
teď	O
,	O
i	O
když	O
mluvíte	O
dobře	O
německy	B-MISC
,	O
nemáte	O
přízvuk	O
jako	O
rakušané	B-MISC
a	O
jsou	O
tam	O
ještě	O
zase	O
Rusáci	B-MISC
.	O

Mohlo	O
by	O
se	O
něco	O
stát	O
.	O

Ale	O
dobře	O
jsme	O
to	O
projeli	O
.	O

Přijeli	O
jsme	O
se	O
,	O
nalodili	O
na	O
na	O
šílenou	O
Francouzskou	B-MISC
loď	O
,	O
válečnou	O
loď	O
,	O
přepážkou	O
předělaná	O
a	O
my	O
jsme	O
,	O
jelikož	O
taky	O
v	O
Bolívii	B-LOC
ještě	O
neměl	O
vůbec	O
peníze	O
,	O
neměl	O
žádný	O
majetek	O
,	O
tak	O
nám	O
zaplatil	O
tu	O
nejhorší	O
třídu	O
,	O
kde	O
byly	O
stroje	O
.	O

A	O
tím	O
jsme	O
jeli	O
21	O
dní	O
mezi	O
stroji	O
a	O
dole	O
,	O
úplně	O
dole	O
.	O

Až	O
do	O
Rio	B-LOC
de	I-LOC
Janeira	I-LOC
v	O
Brazílii	B-LOC
.	O

Já	O
jsem	O
na	O
lodi	O
byla	O
strašně	O
nemocná	O
.	O

Pořád	O
se	O
mi	O
točil	O
žaludek	O
,	O
ale	O
bylo	O
tam	O
hodně	O
hodných	O
lidí	O
,	O
kteří	O
mi	O
vozili	O
kočárek	O
a	O
starali	O
se	O
o	O
dítě	O
,	O
takže	O
jsem	O
si	O
mohla	O
poležet	O
na	O
té	O
lodi	O
,	O
Za	O
ty	O
tři	O
týdny	O
jsem	O
zase	O
zhubla	O
a	O
přijeli	O
jsme	O
do	O
Rio	B-LOC
de	I-LOC
Janeiro	I-LOC
za	O
tři	O
týdny	O
jízdy	O
dole	O
mezi	O
těmi	O
stroji	O
a	O
strašné	O
cesty	O
.	O

V	O
Rio	B-LOC
de	I-LOC
Janeiro	I-LOC
,	O
když	O
jsme	O
vystupovali	O
,	O
tak	O
ten	O
starý	O
kočárek	O
,	O
který	O
nám	O
dali	O
z	O
VICO	B-ORG
ve	O
Vídni	B-LOC
jsme	O
museli	O
hodit	O
do	O
moře	O
.	O

Jelikož	O
tam	O
se	O
báli	O
,	O
že	O
přiveze	O
nějakou	O
špínu	O
,	O
tak	O
jsme	O
ho	O
hodili	O
do	O
moře	O
a	O
s	O
dítětem	O
na	O
ruce	O
bez	O
věcí	O
,	O
kufry	O
jsme	O
neměli	O
jsme	O
šli	O
ven	O
a	O
hned	O
tam	O
byla	O
skupina	O
žen	O
,	O
měly	O
tabulku	O
a	O
řekli	O
:	O
Máme	O
zprávu	O
z	O
Vídně	B-LOC
,	O
že	O
jede	O
rodina	O
s	O
malým	O
dítětem	O
.	O

Pojďte	O
s	O
námi	O
.	O

My	O
se	O
o	O
vás	O
postaráme	O
,	O
tak	O
nás	O
vzaly	O
autem	O
do	O
velmi	O
dobrého	O
hotelu	O
,	O
zaplatili	O
na	O
osm	O
dní	O
hotel	O
v	O
Rio	B-LOC
de	I-LOC
Janeiro	I-LOC
s	O
nádherným	O
pobytem	O
,	O
s	O
jídlem	O
.	O

My	O
jsme	O
žasli	O
,	O
jelikož	O
to	O
v	O
Evropě	B-LOC
nebyla	O
,	O
že	O
jste	O
si	O
mohli	O
na	O
ulici	O
koupit	O
zmrzlinu	O
,	O
nebo	O
že	O
se	O
dalo	O
něco	O
pojíst	O
a	O
tak	O
dále	O
,	O
tak	O
jsme	O
měli	O
blahobyt	O
.	O

Oni	O
nám	O
chtěli	O
dopřát	O
,	O
abychom	O
si	O
odpočinuli	O
z	O
té	O
cesty	O
.	O

Po	O
těch	O
osmi	O
dnech	O
nám	O
zaplatili	O
letenku	O
do	O
Bolívie	B-LOC
.	O

V	O
Bolívii	B-LOC
nás	O
čekal	O
můj	O
švagr	O
,	O
bratr	O
mého	O
muže	O
,	O
on	O
pracoval	O
s	O
nákladními	O
auty	O
.	O

My	O
jsme	O
tam	O
přijeli	O
bez	O
ničeho	O
.	O

Neměli	O
jsme	O
prádlo	O
.	O

Neměli	O
jsme	O
nic	O
,	O
ani	O
oblečení	O
,	O
ale	O
byli	O
jsme	O
mladí	O
,	O
tak	O
jsme	O
řekli	O
,	O
nějak	O
zase	O
začneme	O
.	O

Já	O
jsem	O
měla	O
švagra	O
,	O
měla	O
jsem	O
muže	O
,	O
měla	O
jsem	O
malé	O
dítě	O
,	O
tak	O
já	O
byla	O
v	O
domácnosti	O
,	O
ale	O
byt	O
jsme	O
neměli	O
švagr	O
měl	O
dvoupokojový	O
malilinký	O
byteček	O
s	O
malou	O
kuchyn	O
a	O
tam	O
jsme	O
se	O
i	O
my	O
nastěhovali	O
a	O
tam	O
jsme	O
spolu	O
hospodařili	O
jeden	O
rok	O
.	O

Můj	O
muž	O
začal	O
vyvážet	O
jednou	O
židovskému	B-MISC
pekaři	O
chleba	O
a	O
chlebíčky	O
brzy	O
ráno	O
na	O
vozíku	O
,	O
který	O
tahal	O
,	O
pak	O
si	O
půjčil	O
malý	O
dodávkový	O
vozík	O
a	O
tím	O
to	O
rozvážel	O
.	O

A	O
tím	O
jsme	O
vydělali	O
nějaké	O
peníze	O

A	O
pamatuji	O
si	O
jako	O
dneska	O
,	O
měli	O
jsme	O
právě	O
na	O
židovské	B-MISC
svátky	O
Roš	B-MISC
ha	I-MISC
-	I-MISC
šana	I-MISC
a	O
my	O
neměli	O
večeři	O
ten	O
den	O
.	O

Co	O
jsme	O
přijeli	O
,	O
akorát	O
byl	O
večer	O
Roš	B-MISC
ha	I-MISC
-	I-MISC
šana	I-MISC
a	O
švagr	O
říká	O
:	O
Tam	O
a	O
tam	O
je	O
jeden	O
židovský	B-MISC
obchod	O
a	O
tam	O
ti	O
prodá	O
nějakou	O
slepici	O
nebo	O
něco	O
a	O
tak	O
rychle	O
něco	O
uděláš	O
a	O
tam	O
dostaneš	O
taky	O
nějaký	O
ten	O
židovský	B-MISC
pletený	O
chléb	O
,	O
který	O
se	O
jí	O
v	O
pátek	O
večer	O
na	O
svátky	O
,	O
tak	O
jsem	O
tam	O
šla	O
.	O

Jmenoval	O
se	O
pan	O
Reichler	B-PER
,	O
já	O
neuměla	O
slovo	O
španělsky	O
,	O
ale	O
on	O
uměl	O
jidiš	B-MISC
a	O
uměl	O
německy	B-MISC
,	O
tak	O
už	O
jsem	O
se	O
zase	O
domluvila	O
.	O

Já	O
jidiš	B-MISC
také	O
umím	O
,	O
tak	O
jsem	O
koupila	O
to	O
kuře	O
a	O
kus	O
toho	O
židovského	B-MISC
chleba	O
,	O
tak	O
jsme	O
měli	O
takovou	O
večeři	O
.	O

INT	O
:	O

Takže	O
jste	O
se	O
zase	O
ve	O
vzpomínkách	O
vrátila	O
?	O

RF	O
:	O
Ano	O
,	O
budeme	O
to	O
zase	O
dělat	O
tak	O
jak	O
to	O
bylo	O
u	O
maminky	O
.	O

Ne	O
košer	O
,	O
ale	O
ty	O
židovské	B-MISC
zvyky	O
.	O

Tak	O
jsme	O
teda	O
na	O
ten	O
Roš	B-MISC
hašana	I-MISC
a	O
Jom	B-MISC
kipur	I-MISC
už	O
byli	O
v	O
Bolívii	B-LOC
.	O

Začali	O
jsme	O
pracovat	O
a	O
pak	O
jsme	O
začali	O
.	O

já	O
už	O
taky	O
,	O
chlapci	O
byly	O
2	O
roky	O
,	O
začal	O
samozřejmě	O
žvatlat	O
španělsky	B-MISC
,	O
já	O
se	O
tu	O
španělštinu	B-MISC
hned	O
brzo	O
naučila	O
,	O
můj	O
muž	O
taky	O
,	O
Byly	O
tam	O
dva	O
židovské	B-MISC
kluby	O
.	O

Mimo	O
,	O
to	O
jsme	O
si	O
našli	O
oba	O
místo	O
,	O
já	O
pracovala	O
v	O
jednom	O
železářském	O
obchodě	O
jako	O
pokladní	O
a	O
můj	O
muž	O
začal	O
taky	O
pracovat	O
.	O

Pak	O
jsme	O
začali	O
chodit	O
do	O
těch	O
židovských	B-MISC
klubů	O
,	O
kde	O
se	O
hrály	O
karty	O
.	O

A	O
to	O
bylo	O
další	O
neštěstí	O
můj	O
muž	O
v	O
domnění	O
,	O
že	O
dostane	O
majetek	O
zpátky	O
,	O
který	O
jsme	O
měli	O
v	O
Česku	B-LOC
,	O
že	O
to	O
vyhraje	O
v	O
kartách	O
,	O
začal	O
karbaničit	O
.	O

Tak	O
karbaničil	O
,	O
že	O
věčně	O
prohrával	O
,	O
přišel	O
o	O
všechno	O
i	O
o	O
to	O
,	O
co	O
jsme	O
neměli	O
.	O

Dělal	O
dluhy	O
a	O
tam	O
začlo	O
mezi	O
námi	O
strašné	O
nedorozumění	O
.	O

Bylo	O
potřeba	O
vydělávat	O
,	O
potřebovali	O
jsme	O
jíst	O
,	O
potřebovali	O
jsme	O
se	O
šatit	O
a	O
tak	O
dále	O
,	O
ale	O
on	O
se	O
tam	O
do	O
toho	O
karbaničení	O
.	O

Ale	O
bylo	O
tam	O
hodně	O
Židů	B-MISC
v	O
Bolívii	B-LOC
a	O
měli	O
jsme	O
dobrou	O
společnost	O
,	O
do	O
dneška	O
mám	O
odtud	O
přátele	O
.	O

Ale	O
takhle	O
to	O
šlo	O
,	O
že	O
i	O
já	O
jsem	O
těžce	O
pracoval	O
a	O
nakonec	O
jsem	O
si	O
opatřila	O
místo	O
v	O
tom	O
jednom	O
židovském	B-MISC
klubu	O
,	O
který	O
jsem	O
vedla	O
,	O
kde	O
jsem	O
vařila	O
.	O

Měla	O
jsem	O
kuchařku	O
.	O

Měla	O
jsem	O
zaměstnankyně	O
a	O
měla	O
jsem	O
číšníka	O
a	O
2	O
další	O
mi	O
vypomáhali	O
.	O

Takže	O
se	O
vařilo	O
,	O
peklo	O
,	O
jedlo	O
,	O
všechno	O
u	O
mě	O
.	O

Scházeli	O
se	O
v	O
tom	O
klubu	O
,	O
ale	O
když	O
už	O
měl	O
syn	O
skoro	O
15	O
let	O
,	O
tak	O
dlouho	O
jsem	O
to	O
vydržela	O
,	O
tak	O
už	O
to	O
nešlo	O
dál	O
a	O
rozvedla	O
se	O
jsem	O
s	O
mým	O
mužem	O
.	O

Rozešli	O
jsme	O
se	O
,	O
on	O
utekl	O
z	O
Bolívie	B-LOC
pryč	O
,	O
byl	O
tam	O
tak	O
dlužený	O
,	O
že	O
se	O
nedalo	O
takhle	O
žít	O
a	O
já	O
jsem	O
vydělávala	O
tolik	O
,	O
abych	O
uživila	O
chlapce	O
a	O
sebe	O
.	O

Můj	O
syn	O
v	O
Bolívii	B-LOC
úspěšně	O
maturoval	O
.	O

No	O
ale	O
pak	O
se	O
rozhodl	O
,	O
že	O
půjde	O
do	O
Izraele	B-LOC
.	O

Odešel	O
a	O
začal	O
na	O
univerzitě	O
studovat	O

Bylo	O
to	O
dobré	O
,	O
já	O
mu	O
posílala	O
,	O
co	O
jsem	O
mohla	O
,	O
měl	O
také	O
různou	O
pomoc	O
.	O

Dostával	O
nějakých	O
asi	O
50	O
dolarů	O
měsíčně	O

Já	O
jsem	O
mu	O
posílala	O
co	O
jsem	O
vydělávala	O
,	O
takže	O
to	O
šlo	O
.	O

Bylo	O
mu	O
jenom	O
20	O
a	O
zamiloval	O
se	O
do	O
jedné	O
dívky	O
z	O
Mexika	B-LOC
,	O
nedostudoval	O
a	O
oženil	O
se	O
,	O
bylo	O
mu	O
21	O
let	O
.	O

Takže	O
se	O
zase	O
vrátili	O
do	O
Mexika	B-LOC
.	O

A	O
život	O
pokračoval	O
dál	O
.	O

Život	O
pro	O
mě	O
byl	O
tvrdý	O
,	O
nemůžu	O
říct	O
,	O
že	O
jsem	O
měla	O
lehký	O
život	O
.	O

Pracovala	O
jsem	O
neustále	O
.	O

Pak	O
po	O
několika	O
letech	O
,	O
ten	O
klub	O
jsem	O
vedla	O
asi	O
13	O
let	O
jsem	O
vydělávala	O
a	O
v	O
roce	O
78	B-DATE
jsem	O
z	O
toho	O
byla	O
hrozně	O
unavená	O
.	O

Ten	O
můj	O
klub	O
běžel	O
ve	O
dne	O
v	O
noci	O
.	O

Já	O
jsem	O
pracovala	O
skutečně	O
až	O
18	O
hodin	O
denně	O
.	O

Byla	O
jsem	O
tam	O
vedoucí	O
a	O
když	O
kuchařka	O
nepřišla	O
,	O
tak	O
jsem	O
vařila	O
,	O
jak	O
české	B-MISC
,	O
tak	O
bolívijské	B-MISC
věci	O
na	O
všechny	O
způsoby	O
.	O

Kuchyň	O
šla	O
výborně	O
taky	O
se	O
tam	O
hrály	O
karty	O
,	O
vydělávala	O
jsem	O
,	O
ale	O
byla	O
jsem	O
hrozně	O
unavená	O
,	O
upracovaná	O
,	O
tak	O
jsem	O
se	O
rozhodla	O
v	O
78	B-DATE
roce	O
,	O
že	O
toho	O
nechám	O
a	O
že	O
začnu	O
žít	O
jinak	O
.	O

Chtěla	O
jsem	O
už	O
zase	O
do	O
Izraele	B-LOC
,	O
přestože	O
můj	O
syn	O
žil	O
v	O
Mexiku	B-LOC
.	O

V	O
roce	O
78	B-DATE
jsem	O
skutečně	O
do	O
Izraele	B-LOC
šla	O
.	O

Byla	O
jsem	O
tam	O
jenom	O
jeden	O
rok	O
,	O
protože	O
jsem	O
nesnášela	O
to	O
klima	O
.	O

Bylo	O
to	O
strašně	O
těžké	O
si	O
v	O
tom	O
stáří	O
si	O
zvyknout	O
taky	O
na	O
řeč	O
,	O
umím	O
jen	O
pár	O
slov	O
trošičku	O
.	O

A	O
je	O
to	O
těžké	O
si	O
zase	O
zvykat	O
na	O
úplně	O
nové	O
zvyky	O
.	O

Do	O
Izraele	B-LOC
jít	O
,	O
když	O
má	O
člověk	O
skoro	O
55	O
let	O
je	O
dost	O
pozdě	O
.	O

Tam	O
musí	O
jít	O
mladý	O
a	O
idealista	O
jako	O
jsem	O
byla	O
,	O
když	O
mi	O
bylo	O
17	O
.	O
INT	O
:	O

Takže	O
jste	O
začínala	O
?	O

RF	O
:	O
Ano	O
,	O
měla	O
jsem	O
malý	O
důchod	O
.	O

A	O
v	O
roce	O
79	B-DATE
jsem	O
se	O
vrátila	O
do	O
Kalifornie	B-LOC
.	O

Tam	O
žil	O
můj	O
syn	O
,	O
v	O
San	B-LOC
Diego	I-LOC
.	O

Byla	O
jsem	O
v	O
San	B-LOC
Diego	I-LOC
a	O
přes	O
jednu	O
známou	O
jsem	O
se	O
náhodou	O
seznámila	O
s	O
mým	O
dnešním	O
soudruhem	O
,	O
se	O
kterým	O
jsem	O
do	O
dneška	O
.	O

V	O
roce	O
79	B-DATE
a	O
roku	O
80	B-DATE
jsem	O
s	O
ním	O
šla	O
do	O
Německa	B-LOC
.	O

To	O
byl	O
znovu	O
tvrdý	O
oříšek	O
.	O

Jít	O
do	O
státu	O
,	O
který	O
mi	O
skutečně	O
zavraždil	O
,	O
vyhubil	O
celou	O
rodinu	O
,	O
který	O
mi	O
ublížil	O
tak	O
strašně	O
jako	O
jsem	O
vůbec	O
nedá	O
říct	O
,	O
že	O
se	O
člověkovi	O
může	O
ublížit	O
a	O
já	O
Židovka	B-MISC
jdu	O
do	O
Německa	B-LOC
.	O

Ale	O
já	O
jsem	O
nešla	O
do	O
Německa	B-LOC
jako	O
do	O
státu	O
,	O
já	O
jsem	O
šla	O
do	O
Německa	B-LOC
,	O
protože	O
jsem	O
našla	O
soudruha	O
v	O
Čechách	B-LOC
,	O
se	O
kterým	O
bych	O
mohla	O
dále	O
žít	O
a	O
nebyla	O
bych	O
sama	O
jako	O
kůl	O
v	O
plotě	O
ve	O
světě	O
.	O

Tak	O
jsem	O
se	O
přece	O
pro	O
to	O
Německo	B-LOC
rozhodla	O
,	O
že	O
tam	O
půjdu	O
.	O

My	O
jsme	O
se	O
předtím	O
seznámili	O
s	O
Jakubem	B-PER
Spearow	I-PER
v	O
Americe	B-LOC
.	O

To	O
bylo	O
ale	O
krátce	O
,	O
asi	O
osm	O
dní	O
jsme	O
byli	O
v	O
New	B-LOC
Yorku	I-LOC
,	O
to	O
jsme	O
užili	O
moc	O
,	O
to	O
se	O
nám	O
moc	O
to	O
líbilo	O
.	O

To	O
mě	O
bylo	O
55	O
let	O
,	O
tak	O
jsem	O
řekla	O
.	O

Půjdu	O
k	O
němu	O
,	O
je	O
to	O
slušný	O
člověk	O
,	O
nebudu	O
na	O
stará	O
kolena	O
sama	O
a	O
šla	O
do	O
Německa	B-LOC

Ale	O
já	O
jsem	O
si	O
nepředstavila	O
,	O
že	O
to	O
bude	O
další	O
šok	O
pro	O
mě	O
.	O

Já	O
jsem	O
se	O
těch	O
Němců	B-MISC
bála	O
jako	O
za	O
války	O
,	O
musím	O
říct	O
.	O

Šla	O
jsem	O
sama	O
na	O
procházku	O
přes	O
pole	O
.	O

Viděla	O
jsem	O
Němce	B-MISC
a	O
on	O
měl	O
nějakou	O
hůl	O
na	O
zádech	O
a	O
já	O
jsem	O
začala	O
utíkat	O
a	O
já	O
jsem	O
myslel	O
,	O
že	O
o	O
mě	O
zabije	O
.	O

Měla	O
jsem	O
pořád	O
tu	O
představu	O
,	O
že	O
mě	O
to	O
pronásleduje	O
.	O

Utíkám	O
domů	O
,	O
kde	O
jsme	O
bydleli	O
a	O
říkám	O
:	O
Jakube	B-PER
tam	O
šel	O
jeden	O
Němec	B-MISC
on	O
mě	O
chtěl	O
zabít	O
,	O
on	O
měl	O
palici	O
na	O
sobě	O
.	O

Ba	O
ne	O
,	O
to	O
byl	O
dělník	O
.	O

Neblázni	O
to	O
byl	O
dělník	O
,	O
který	O
šel	O
pracovat	O
na	O
pole	O
.	O

On	O
ti	O
nechtěl	O
vůbec	O
nic	O
udělat	O
.	O

Můj	O
soudruh	O
je	O
zubní	O
lékař	O
a	O
když	O
musel	O
v	O
noci	O
někoho	O
ošetřit	O
,	O
pacient	O
měl	O
bolesti	O
,	O
tak	O
zvonil	O
.	O

Ják	O
křičela	O
:	O
Neotevři	O
,	O
přijdou	O
Němci	B-MISC
zabíjí	O
nás	O
.	O

Tak	O
to	O
mi	O
řekl	O
,	O
když	O
budeš	O
takhle	O
vyvádět	O
,	O
tak	O
se	O
musíš	O
sebrat	O
,	O
musíš	O
z	O
Německa	B-LOC
pryč	O
.	O

To	O
není	O
možné	O
,	O
aby	O
jsi	O
takhle	O
vyváděla	O
.	O

Já	O
šla	O
například	O
do	O
obchodu	O
,	O
neřekla	O
ani	O
dobrý	O
den	O
,	O
ani	O
děkuji	O
nebo	O
prosím	O
,	O
vzala	O
jsem	O
si	O
zboží	O
do	O
vozíku	O
,	O
dívala	O
se	O
u	O
pokladny	O
kolik	O
dlužím	O
,	O
zaplatila	O
a	O
bez	O
pozdravu	O
vyšla	O
ven	O
.	O

To	O
jsem	O
dělala	O
víc	O
jak	O
dva	O
roky	O
.	O

Pak	O
jsem	O
ale	O
viděla	O
,	O
když	O
takhle	O
budu	O
pokračovat	O
,	O
zůstanu	O
zase	O
úplně	O
sama	O
.	O

Syn	O
byl	O
ženatý	O
.	O

Neměla	O
jsem	O
jinou	O
možnost	O
,	O
tak	O
jsem	O
se	O
s	O
tím	O
musela	O
smířit	O
,	O
že	O
žiji	O
v	O
Německu	B-LOC
s	O
mým	O
soudruhem	O
a	O
ne	O
jako	O
v	O
Německu	B-LOC
.	O

Jenom	O
od	O
té	O
doby	O
co	O
nejsem	O
s	O
dětmi	O
,	O
tak	O
jsem	O
zase	O
přestala	O
pálit	O
svíčky	O
.	O

Nedělala	O
jsem	O
ty	O
páteční	O
večeře	O
,	O
jak	O
se	O
mají	O
dělat	O
,	O
jelikož	O
pro	O
nás	O
,	O
ty	O
starší	O
lidi	O
,	O
jestli	O
ta	O
otázka	O
,	O
Proč	O
se	O
nám	O
to	O
stalo	O
.	O

Proč	O
na	O
nás	O
Pánbůh	O
zapomněl	O
v	O
tak	O
strašných	O
dobách	O
.	O

Vždyť	O
jsme	O
mohli	O
žít	O
normálně	O
,	O
mohli	O
jsme	O
žít	O
jako	O
všichni	O
ostatní	O
.	O

Proč	O
jsme	O
ten	O
vyvolený	O
národ	O
,	O
my	O
židi	B-MISC
,	O
kteří	O
nás	O
stále	O
pronásledují	O
,	O
kteří	O
jsme	O
skutečně	O
jako	O
cikáni	B-MISC
a	O
jezdíme	O
z	O
jednoho	O
místa	O
do	O
druhého	O
a	O
nemůžeme	O
ten	O
pravý	O
domov	O
najít	O
.	O

Já	O
obdivuji	O
ty	O
moje	O
všechny	O
známé	O
,	O
které	O
v	O
roce	O
84	B-DATE
odjeli	O
do	O
Izraele	B-LOC
a	O
začali	O
tam	O
žít	O
a	O
věděli	O
kam	O
patří	O
.	O

To	O
je	O
můj	O
domov	O
,	O
tam	O
já	O
patřím	O
.	O

My	O
jsme	O
ten	O
domov	O
nikde	O
nenašli	O
.	O

Tak	O
vy	O
jste	O
ho	O
ale	O
přesto	O
hledala	O
a	O
našla	O
jste	O
ho	O
znovu	O
v	O
knížce	O
,	O
kterou	O
jste	O
napsala	O
.	O

Když	O
jsem	O
asi	O
před	O
dvěma	O
rokama	O
,	O
to	O
není	O
tak	O
dlouho	O
,	O
jsem	O
jednou	O
byla	O
sama	O
,	O
můj	O
soudruh	O
byl	O
nemocný	O
v	O
nemocnici	O
operovaný	O
,	O
já	O
byla	O
doma	O
sama	O
,	O
mám	O
vnoučata	O
,	O
které	O
mluví	O
španělsky	B-MISC
,	O
v	O
Jižní	B-LOC
Americe	I-LOC
,	O
teda	O
v	O
Mexiku	B-LOC
a	O
řekla	O
jsem	O
si	O
,	O
že	O
by	O
měly	O
aspoň	O
vědět	O
,	O
kdo	O
ta	O
babička	O
je	O
a	O
taky	O
můj	O
syn	O
,	O
který	O
skutečně	O
je	O
žid	B-MISC
a	O
byl	O
v	O
tom	O
vychovaný	O
,	O
měl	O
bar	B-MISC
mitzvah	I-MISC
byl	O
v	O
tom	O
v	O
tom	O
židovství	B-MISC
.	O

Nezajímal	O
se	O
nikdy	O
o	O
to	O
,	O
co	O
se	O
vlastně	O
matce	O
za	O
války	O
stalo	O
.	O

Kdo	O
byli	O
moji	O
dědeček	O
a	O
babička	O
.	O

Proč	O
já	O
nemám	O
dědečka	O
?	O

Proč	O
já	O
nemám	O
babičku	O
?	O

Já	O
mám	O
matku	O
.	O

Mám	O
otce	O
,	O
ale	O
nemám	O
rodinu	O
,	O
proč	O
?	O

Tak	O
jsem	O
si	O
řekla	O
,	O
já	O
jim	O
to	O
jednou	O
všechno	O
napíši	O
,	O
co	O
se	O
vlastně	O
stalo	O
a	O
sedla	O
jsem	O
si	O
a	O
napsala	O
jsem	O
to	O
španělsky	B-MISC
.	O

Španělsky	B-MISC
mi	O
to	O
jde	O
strašně	O
lehce	O
,	O
tak	O
jsem	O
taky	O
řekla	O
,	O
jak	O
to	O
děti	O
budou	O
číst	O
?	O

Tak	O
jsem	O
to	O
napsala	O
španělsky	B-MISC
a	O
všechno	O
jak	O
jsem	O
vám	O
to	O
tady	O
povídala	O
od	O
začátku	O
od	O
toho	O
sirotčince	O
a	O
tak	O
dále	O
,	O
Terezín	B-GHETTO
,	O
Auschwitz	B-CAMP
,	O
osvobození	O
,	O
jsem	O
v	O
té	O
malé	O
knížečce	O
popsala	O
.	O

V	O
Německu	B-LOC
máme	O
přátele	O
.	O

Já	O
to	O
nějaký	O
doktor	O
Buchsan	B-PER
a	O
já	O
mu	O
řekla	O
,	O
že	O
jsem	O
něco	O
napsala	O
a	O
on	O
mi	O
na	O
to	O
řekl	O
,	O
by	O
bylo	O
zajímavé	O
,	O
kdyby	O
jsem	O
to	O
napsala	O
německy	B-MISC
,	O
jelikož	O
španělsky	B-MISC
,	O
já	O
neumím	O
.	O

Tak	O
jsem	O
to	O
přeložila	O
do	O
němčiny	B-MISC
.	O

A	O
on	O
se	O
dal	O
do	O
spojení	O
s	O
nějakým	O
profesorem	O
.	O

Je	O
to	O
profesor	O
na	O
univerzitě	O
v	O
Konstancii	B-LOC
a	O
řekl	O
:	O
Ano	O
,	O
já	O
se	O
zabývám	O
jedině	O
osudy	O
lidí	O
,	O
kteří	O
prožili	O
to	O
co	O
jste	O
prožila	O
vy	O
.	O

To	O
,	O
co	O
vy	O
jste	O
napsala	O
je	O
dobré	O
,	O
zdá	O
se	O
mi	O
to	O
,	O
že	O
je	O
to	O
velmi	O
dobré	O
,	O
aby	O
se	O
to	O
uskutečnilo	O
,	O
jelikož	O
to	O
co	O
je	O
napsané	O
,	O
to	O
se	O
neztratí	O
,	O
to	O
zůstane	O
.	O

Vaše	O
generace	O
bohužel	O
brzy	O
vymře	O
.	O

Je	O
to	O
tak	O
,	O
ale	O
to	O
co	O
jednou	O
dáte	O
na	O
papír	O
a	O
napíšete	O
a	O
půjde	O
to	O
do	O
muzea	O
,	O
půjde	O
to	O
tam	O
a	O
tam	O
,	O
všude	O
to	O
rozešleme	O
po	O
světě	O
,	O
tak	O
to	O
zůstane	O
pro	O
další	O
děti	O
pro	O
další	O
budoucnost	O
a	O
mládež	O
,	O
aby	O
věděla	O
co	O
se	O
stalo	O
,	O
aby	O
se	O
tyhle	O
lumpárny	O
,	O
co	O
byly	O
ta	O
hrůza	O
na	O
světě	O
,	O
aby	O
se	O
to	O
nikdy	O
neopakovalo	O
.	O

Aby	O
věděli	O
,	O
že	O
jsou	O
Židé	B-MISC
,	O
že	O
žijí	O
.	O

Že	O
mají	O
budoucnost	O
a	O
že	O
se	O
nesmějí	O
nechat	O
zakopat	O
,	O
že	O
se	O
nesmějí	O
nechat	O
ubíjet	O
jako	O
ta	O
naše	O
generace	O
.	O

Prosila	O
bych	O
taky	O
celou	O
mládež	O
,	O
aby	O
to	O
brala	O
na	O
vědomí	O
,	O
aby	O
nezapomínala	O
co	O
se	O
stalo	O
.	O

Musí	O
to	O
vědět	O
,	O
jelikož	O
zapomenout	O
na	O
tyto	O
věci	O
je	O
dávat	O
možnost	O
,	O
aby	O
se	O
to	O
mohlo	O
opakovat	O
.	O

My	O
,	O
naše	O
generace	O
nemůžeme	O
nikomu	O
odpustit	O
.	O

Nemůžeme	O
zapomenout	O
a	O
v	O
každém	O
,	O
když	O
vidíme	O
náš	O
ročník	O
,	O
Němci	B-MISC
vidíme	O
vraha	O
a	O
to	O
v	O
nás	O
zůstane	O
.	O

INT	O
:	O
Ta	O
knížka	O
má	O
příznačný	O
název	O
.	O

Řekněte	O
ho	O
.	O
RF	O
:	O
[	O
GERMAN	O
]	O

Přežila	O
jsem	O
peklo	O
,	O
To	O
je	O
vaše	O
poselství	O
i	O
pro	O
ty	O
příští	O
generace	O
.	O

INT	O
:	O
To	O
,	O
co	O
jste	O
teď	O
řekla	O
,	O
chcete	O
ještě	O
něco	O
dodat	O
?	O

RF	O
:	O
Byla	O
jsem	O
ještě	O
na	O
Dni	B-MISC
Osvobození	I-MISC
loni	O
v	O
Terezíně	B-GHETTO
,	O
sešlo	O
se	O
nás	O
tam	O
mnoho	O
,	O
bylo	O
to	O
velmi	O
dojemné	O
.	O

Sešli	O
jsme	O
se	O
taky	O
z	O
toho	O
l	B-MISC
-	I-MISC
410	I-MISC
.	O

Nikdo	O
nikoho	O
jsme	O
nepoznali	O
,	O
ale	O
během	O
řeči	O
jsme	O
se	O
zase	O
dali	O
dohromady	O
a	O
vzpomínali	O
jsme	O
a	O
je	O
to	O
tak	O
,	O
že	O
naše	O
generace	O
bude	O
s	O
těma	O
vzpomínkama	O
žít	O
a	O
s	O
těma	O
zemřeme	O
.	O

To	O
se	O
z	O
nás	O
nedá	O
vyhodit	O
a	O
zapomenout	O
.	O

Tak	O
to	O
je	O
moje	O
rodina	O
.	O

Maminka	O
,	O
otec	O
,	O
stařenka	O
,	O
jak	O
se	O
říká	O
na	O
Moravě	B-LOC
,	O
Loty	B-PER
,	O
to	O
je	O
maminka	O
od	O
tatínka	O
.	O

Ta	O
malá	O
holčička	O
jsem	O
já	O
,	O
vedle	O
mě	O
stojí	O
můj	O
bratr	O
Jožka	B-PER
,	O
pak	O
je	O
nějaká	O
teta	O
a	O
vzadu	O
,	O
co	O
stojí	O
je	O
matka	O
od	O
maminky	O
,	O
stařenka	O
Donátová	B-PER
,	O
ta	O
se	O
jmenovala	O
Fany	B-PER
,	O
Františka	B-PER
Donátová	I-PER
,	O
ta	O
zemřela	O
ještě	O
jako	O
86	O
letá	O
ve	O
Strážnici	B-LOC
,	O
tatínek	O
byl	O
zabitý	O
ve	O
Strážnici	B-LOC
.	O

Zapomněla	O
jsem	O
říct	O
jednu	O
velmi	O
důležitou	O
věc	O
,	O
můžu	O
to	O
dodat	O
a	O
sice	O
když	O
jsem	O
po	O
válce	O
byla	O
ve	O
Strážnici	B-LOC
,	O
tak	O
jsme	O
našli	O
ty	O
esesáky	B-ORG
,	O
co	O
tatínka	O
zabili	O
a	O
ten	O
vedoucí	O
těch	O
esesáků	B-ORG
se	O
jmenoval	O
Parš	B-PER
,	O
tak	O
mě	O
volali	O
na	O
úřad	O
do	O
Hodonína	B-LOC
,	O
že	O
udělají	O
Paršovi	B-PER
soud	O
a	O
volali	O
mě	O
tam	O
jako	O
nejdůležitějšího	O
svědka	O
.	O

Já	O
jsem	O
do	O
toho	O
Hodonína	B-LOC
přijela	O
ještě	O
dost	O
nemocná	O
.	O

Špatně	O
jsem	O
chodila	O
.	O

Nevydržela	O
jsem	O
dlouho	O
stát	O
,	O
tak	O
mi	O
dovolili	O
sedět	O
a	O
byl	O
soud	O
a	O
Parše	B-PER
odsoudili	O
k	O
smrti	O
provazem	O
Když	O
ten	O
rozsudek	O
vyšel	O
,	O
tak	O
ten	O
esesák	B-ORG
přišel	O
,	O
klekl	O
si	O
přede	O
mnou	O
a	O
řekl	O
mi	O
:	O
Paní	O
mějte	O
smilování	O
,	O
slitování	O
mám	O
čtyři	O
děti	O
.	O

Načež	O
jsem	O
odpověděla	O
.	O

My	O
jsme	O
byli	O
tři	O
děti	O
a	O
neměl	O
slitování	O
s	O
námi	O
nikdo	O
.	O

Tatínka	O
jste	O
zabil	O
.	O

Zabil	O
jste	O
ho	O
před	O
mýma	O
očima	O
na	O
dvoře	O
a	O
matku	O
a	O
bratry	O
zaplynovali	O
a	O
celou	O
rodinu	O
.	O

Babičku	O
,	O
strýčka	O
,	O
bratrance	O
.	O

Bylo	O
nás	O
a	O
přes	O
50	O
lidí	O
.	O

Jenom	O
z	O
mé	O
rodiny	O
a	O
nevrátil	O
se	O
nám	O
nikdo	O
.	O

Mám	O
s	O
vámi	O
já	O
mít	O
slitování	O
?	O

Pak	O
mi	O
řekli	O
,	O
že	O
můžu	O
být	O
přítomna	O
tomu	O
,	O
jak	O
Paršeho	B-PER
oběsí	O
.	O

Já	O
jsem	O
nemohla	O
,	O
z	O
toho	O
Hodonína	B-LOC
jsem	O
odjela	O
a	O
ti	O
druzí	O
esesáci	B-ORG
dostali	O
dlouhá	O
léta	O
vězení	O
.	O

Jak	O
dlouho	O
seděli	O
,	O
to	O
nevím	O
,	O
já	O
jsem	O
se	O
pak	O
o	O
to	O
nestarala	O
.	O

Vím	O
jen	O
,	O
že	O
vedoucí	O
byl	O
oběšen	O
.	O

To	O
je	O
můj	O
otec	O
Heřman	B-PER
Felix	I-PER
,	O
který	O
byl	O
dlouhá	O
léta	O
prezidentem	O
židovské	B-ORG
obce	I-ORG
.	O

K	O
obci	O
nepatřili	O
jenom	O
strážničtí	O
židé	O
,	O
ale	O
celé	O
okolí	O
a	O
mimo	O
to	O
byl	O
tatínek	O
prvním	O
radním	O
ve	O
všeobecném	B-ORG
výboru	I-ORG
Strážnice	I-ORG
.	O

To	O
je	O
náš	O
židovský	B-AMBIG
Temple	I-AMBIG
ze	O
Strážnice	B-LOC
,	O
který	O
byl	O
překrásný	O
.	O

A	O
z	O
kterého	O
zůstaly	O
jenom	O
holé	O
stěny	O
,	O
byl	O
vypálený	O
a	O
úplně	O
na	O
cimprcampr	O
rozbitý	O
.	O

To	O
jsem	O
já	O
,	O
když	O
mi	O
bylo	O
17	O
let	O
a	O
Valter	B-PER
Freud	I-PER
,	O
tomu	O
bylo	O
asi	O
26	O
let	O
,	O
naše	O
svatba	O
,	O
kde	O
jsme	O
měli	O
židovské	B-MISC
hvězdy	I-MISC
,	O
které	O
říkají	O
Jude	B-MISC
,	O
to	O
je	O
žid	B-MISC
a	O
brali	O
jsme	O
se	O
,	O
abychom	O
byli	O
spolu	O
a	O
chtěl	O
jít	O
do	O
Palestiny	B-LOC
,	O
[	O
.	O
.	O
.	O
]	O

