INT	O
:	O
Dnes	O
1	B-DATE
.	I-DATE
Února	I-DATE
1996	I-DATE
,	O
jmenuji	O
se	O
Jana	B-PER
Draská	I-PER
,	O
D	O
-	O
R	O
-	O
A	O
-	O
S	O
-	O
K	O
-	O
A	O
a	O
děláme	O
rozhovor	O
s	O
paní	O
Felixovou	B-PER
v	O
českém	B-MISC
jazyce	I-MISC
v	O
Praze	B-LOC
v	O
České	B-LOC
republice	I-LOC
.	O

Ruth	B-PER
,	O
vyprávějte	O
o	O
svém	O
dětství	O
,	O
na	O
co	O
se	O
pamatujete	O
.	O

RF	O
:	O
Jmenuji	O
se	O
Ruth	B-PER
Felixová	I-PER
,	O
narozená	O
14.7.	B-DATE
1924	I-DATE
ve	O
Strážnici	B-LOC
na	I-LOC
Moravě	I-LOC
.	O

Moje	O
dětství	O
musím	O
říct	O
bylo	O
velmi	O
pěkné	O
.	O

Měla	O
jsem	O
velmi	O
velmi	O
pěknou	O
rodinu	O
.	O

Prostě	O
žili	O
jsme	O
si	O
krásně	O
.	O

Můj	O
otec	O
ze	O
začátku	O
,	O
když	O
se	O
ženil	O
s	O
maminkou	O
v	O
roce	O
1900	B-DATE
a	O
něco	O
nebyl	O
pobožný	O
,	O
ale	O
pak	O
byl	O
ve	O
válce	O
,	O
v	O
první	B-MISC
světové	I-MISC
válce	I-MISC
.	O

Tatínek	O
se	O
jmenoval	O
Heřman	B-PER
Felix	I-PER
a	O
maminka	O
Erna	B-PER
Felixová	I-PER
.	O

Tatínek	O
musel	O
narukovat	O
v	O
roce	O
1915	B-DATE
do	O
první	B-MISC
světové	I-MISC
války	I-MISC
a	O
brzy	O
na	O
to	O
byl	O
velmi	O
těžce	O
zraněný	O
.	O

No	O
a	O
to	O
zranění	O
bylo	O
tak	O
vážné	O
,	O
že	O
ho	O
dali	O
do	O
nemocnice	O
v	O
Itálii	B-LOC
,	O
Když	O
se	O
maminka	O
o	O
zranění	O
dozvěděla	O
,	O
vypravila	O
se	O
do	O
Itálie	B-LOC
za	O
ním	O
a	O
otec	O
slíbil	O
,	O
že	O
když	O
se	O
z	O
toho	O
dostane	O
a	O
uzdraví	O
se	O
,	O
tak	O
přísahal	O
,	O
že	O
bude	O
žít	O
pobožný	O
život	O
a	O
bude	O
pomáhat	O
všem	O
Židům	B-MISC
a	O
lidem	O
,	O
kde	O
může	O
.	O

A	O
to	O
taky	O
dodržel	O
až	O
do	O
konce	O
svého	O
života	O
.	O

INT	O
:	O
Znamená	O
to	O
,	O
že	O
jste	O
byla	O
vychovávána	O
jako	O
ortodoxní	O
Žid	B-MISC
?	O

RF	O
:	O
Ano	O
,	O
byli	O
jsme	O
velmi	O
velmi	O
nábožensky	O
a	O
doma	O
se	O
dodržovaly	O
veškeré	O
židovské	B-MISC
zvyky	O
jako	O
svátky	O
,	O
tak	O
taky	O
košer	O
jídlo	O
a	O
všechno	O
,	O
co	O
k	O
tomu	O
patří	O
.	O

Maminka	O
se	O
samozřejmě	O
přizpůsobila	O
.	O

Byla	O
Židovka	B-MISC
,	O
nebyla	O
nikdy	O
tak	O
pobožná	O
,	O
ale	O
všichni	O
jsme	O
to	O
museli	O
dodržovat	O
.	O

To	O
byl	O
tatínkův	O
slib	O
.	O

Já	O
jsem	O
se	O
narodila	O
jako	O
poslední	O
přede	O
mnou	O
se	O
narodil	O
v	O
roce	O
1920	B-DATE
můj	O
bratr	O
Vilém	B-PER
a	O
v	O
lednu	O
v	O
roce	O
1923	B-DATE
se	O
narodil	O
můj	O
bratr	O
Josef	B-PER
a	O
já	O
v	O
roce	O
1924	B-DATE
,	O
jak	O
jsem	O
už	O
říkala	O
.	O

Chodili	O
jsme	O
napřed	O
do	O
obecné	O
školy	O
a	O
pak	O
na	O
gymnázium	O
,	O
které	O
bylo	O
taky	O
ve	O
Strážnici	B-LOC
a	O
starší	O
bratr	O
udělal	O
maturitu	O
a	O
šel	O
na	O
vysokou	O
školu	O
,	O
kdežto	O
,	O
já	O
jenom	O
první	O
základní	O
třídy	O
a	O
pak	O
3	O
třídy	O
gymnázia	O
a	O
když	O
mi	O
bylo	O
14	O
let	O
,	O
tak	O
se	O
všechno	O
změnilo	O
.	O

No	O
a	O
taky	O
celý	O
náš	O
život	O
a	O
musela	O
jsem	O
ze	O
školy	O
pryč	O
,	O
Ruth	B-PER
,	O
vraťme	O
se	O
k	O
tomu	O
vašemu	O
dětství	O
,	O
stýkala	O
jste	O
se	O
pouze	O
se	O
židovskými	B-MISC
dětmi	O
nebo	O
měla	O
jste	O
styk	O
i	O
s	O
ostatními	O
?	O

Ne	O
,	O
my	O
jsme	O
chodili	O
do	O
školy	O
,	O
kde	O
byly	O
převážně	O
děti	O
z	O
katolické	B-MISC
rodiny	O
,	O
takže	O
jsme	O
dostávali	O
privátní	O
vyučování	O
,	O
ale	O
stýkali	O
jsme	O
se	O
hlavně	O
s	O
nežidovskými	B-MISC
dětmi	O
ale	O
ve	O
Strážnici	B-LOC
v	O
našem	O
městečku	O
to	O
nebyl	O
nikdy	O
problém	O
.	O

Měli	O
jsme	O
velmi	O
hezký	O
vztah	O
.	O

Měla	O
jsem	O
kamarádky	O
a	O
dodnes	O
mám	O
,	O
které	O
žijí	O
a	O
nejsou	O
židovky	B-MISC
.	O

Mezi	O
námi	O
byl	O
velmi	O
pěkný	O
vztah	O
.	O

Žádný	O
antisemitismus	O
,	O
tatínek	O
byl	O
ve	O
Strážnici	B-LOC
velmi	O
vážený	O
člověk	O
.	O

Byl	O
prezidentem	O
židovské	B-ORG
obce	I-ORG
,	O
ale	O
nejenom	O
to	O
,	O
tatínek	O
byl	O
první	O
radní	O
ve	O
Strážnici	B-LOC
a	O
měl	O
velké	O
slovo	O
,	O
byl	O
všemi	O
velmi	O
vážený	O
.	O

Měl	O
obchod	O
,	O
byl	O
řezníkem	O
,	O
ale	O
nezajímalo	O
ho	O
to	O
.	O

Tak	O
to	O
řeznictví	O
pak	O
vedla	O
maminka	O
.	O

Byla	O
to	O
malá	O
továrnička	O
a	O
tatínek	O
se	O
zabýval	O
prodejem	O
surových	O
kůží	O
,	O
které	O
exportoval	O
hlavně	O
do	O
Německa	B-LOC
,	O
takže	O
jsme	O
žili	O
v	O
dobrých	O
poměrech	O
.	O

Moji	O
bratři	O
taky	O
.	O

Starší	O
bratr	O
začal	O
už	O
studovat	O
a	O
mladší	O
bratr	O
se	O
musel	O
učit	O
,	O
aby	O
pokračoval	O
v	O
obchodě	O
a	O
chodil	O
na	O
obchodní	O
školu	O
.	O

Tak	O
když	O
v	O
roce	O
1939	B-DATE
přišel	O
Hitler	B-PER
a	O
obsadil	O
Československo	B-LOC
,	O
Tak	O
to	O
pro	O
nás	O
byl	O
velikánský	O
šok	O
.	O

Všichni	O
jsme	O
museli	O
opustit	O
školu	O
.	O

Museli	O
jsme	O
vykonávat	O
těžké	O
práce	O
na	O
zámku	O
na	O
polnostech	O
,	O
které	O
patřily	O
Němcům	B-MISC
,	O
tak	O
jsme	O
museli	O
pracovat	O
víc	O
jak	O
rok	O
.	O

Takže	O
ten	O
život	O
začal	O
jiný	O
.	O

Můžete	O
říct	O
jak	O
se	O
to	O
začalo	O
projevovat	O
.	O

Cítili	O
jste	O
nějaké	O
nebezpečí	O
už	O
předtím	O
rokem	O
předtím	O
obsazením	O
.	O

Ani	O
ne	O
.	O

Bylo	O
to	O
pro	O
nás	O
velké	O
překvapení	O
a	O
můj	O
otec	O
byl	O
vždycky	O
toho	O
přesvědčení	O
,	O
že	O
se	O
vše	O
obrátí	O
k	O
dobrému	O
a	O
že	O
to	O
všichni	O
přežijeme	O
a	O
neviděl	O
tu	O
hrůzu	O
a	O
nebezpečí	O
.	O

On	O
si	O
myslel	O
,	O
že	O
lid	O
je	O
dobrý	O
a	O
měl	O
důvěru	O
a	O
tak	O
jako	O
on	O
byl	O
zvyklý	O
,	O
že	O
lidem	O
věřil	O
,	O
že	O
byl	O
k	O
lidem	O
hodný	O
,	O
že	O
celý	O
svět	O
je	O
takový	O
,	O
ale	O
ono	O
to	O
tak	O
nebylo	O
.	O

Vaši	O
přátelé	O
,	O
se	O
kterými	O
jste	O
se	O
stýkali	O
-	O
INT	O
:	O

Nehovořilo	O
se	O
o	O
tom	O
,	O
co	O
se	O
připravuje	O
,	O
co	O
se	O
děje	O
ve	O
světě	O
?	O

RF	O
:	O
Ano	O
.	O

Hovořilo	O
se	O
o	O
tom	O
,	O
ale	O
až	O
když	O
to	O
přišlo	O
.	O

Starší	O
bratr	O
prosil	O
tatínka	O
,	O
chtěl	O
jít	O
do	O
zahraničí	O
,	O
jelikož	O
hodně	O
jeho	O
přátel	O
odešlo	O
do	O
zahraničí	O
,	O
ale	O
tatínek	O
řekl	O
my	O
to	O
přežijeme	O
všichni	O
společně	O
a	O
nikdo	O
nepůjde	O
.	O

Byli	O
jsme	O
velká	O
rodina	O
,	O
musím	O
ještě	O
podotknout	O
u	O
nás	O
v	O
domě	O
žila	O
babička	O
stařenka	O
felixová	B-PER
,	O
to	O
byla	O
tatínkova	O
matka	O
,	O
která	O
tatínkovi	O
a	O
mojí	O
matce	O
a	O
nám	O
všem	O
velmi	O
pomohla	O
.	O

Hrála	O
loterii	O
a	O
vyhrála	O
velkou	O
výhru	O
.	O

Koupila	O
ten	O
dům	O
,	O
kde	O
jsme	O
bydleli	O
.	O

Dům	O
byl	O
velmi	O
pěkný	O
,	O
pohodlný	O
,	O
byla	O
tam	O
jak	O
ta	O
továrnička	O
taky	O
jsme	O
tam	O
měli	O
dobré	O
bydlení	O
.	O

Měli	O
jsme	O
tři	O
velikánské	O
pokoje	O
ohromně	O
velkou	O
kuchyň	O
na	O
jedné	O
polovičce	O
,	O
kuchyně	O
se	O
vařilo	O
košer	O
a	O
na	O
druhé	O
polovičce	O
se	O
vařilo	O
pro	O
dělníky	O
.	O

Měli	O
jsme	O
19	O
zaměstnanců	O
,	O
účetního	O
a	O
všichni	O
se	O
stravovali	O
u	O
nás	O
.	O

Takže	O
jedna	O
strana	O
byla	O
košer	O
a	O
druhá	O
trejfe	O
.	O

Kuchařka	O
to	O
všechno	O
řídila	O
a	O
jelikož	O
matka	O
byla	O
stále	O
v	O
obchodě	O
,	O
vybavovala	O
ráno	O
ve	O
4	O
:	O
00	O
nákladní	O
vozy	O
,	O
které	O
vyváželi	O
uzeniny	O
po	O
celé	O
Moravě	B-LOC
.	O

Takže	O
se	O
více	O
věnovala	O
tomu	O
.	O

Otec	O
a	O
zase	O
věnoval	O
prodeji	O
kůží	O
.	O

Jelikož	O
se	O
tomu	O
věnoval	O
,	O
tak	O
musel	O
každou	O
středu	O
jezdit	O
do	O
Brna	B-LOC
na	O
burzu	O
,	O
aby	O
znal	O
ceny	O
a	O
všechno	O
věděl	O
.	O

A	O
jednoho	O
krásného	O
dne	O
tatínek	O
přijel	O
z	O
Brna	B-LOC
.	O

Byla	O
hrozná	O
zima	O
a	O
on	O
přišel	O
bez	O
pláště	O
,	O
neměl	O
svrchník	O
.	O

Maminka	O
mu	O
na	O
to	O
řekla	O
a	O
prosím	O
tě	O
Heřmánku	B-PER
,	O
kde	O
si	O
nechal	O
kabát	O
?	O

Byl	O
tam	O
takový	O
chudák	O
žid	B-MISC
a	O
bylo	O
mu	O
zima	O
,	O
tak	O
jsem	O
svlékl	O
kabát	O
a	O
dal	O
mu	O
ho	O
i	O
když	O
by	O
nový	O
.	O

Nevadí	O
.	O

Tady	O
mám	O
ještě	O
starý	O
a	O
ten	O
mi	O
taky	O
slouží	O
,	O
tak	O
takový	O
byl	O
můj	O
otec	O
,	O
že	O
se	O
sebe	O
dal	O
to	O
poslední	O
.	O

Kdyby	O
nebylo	O
maminky	O
,	O
tak	O
jsme	O
asi	O
neměli	O
to	O
,	O
co	O
jsme	O
měli	O
,	O
maminka	O
to	O
držela	O
,	O
kdežto	O
otec	O
vše	O
rozdával	O
.	O

INT	O
:	O

Jak	O
se	O
k	O
vám	O
,	O
když	O
nastoupil	O
Hitler	B-PER
k	O
moci	O
,	O
když	O
se	O
začal	O
projevovat	O
antisemitismus	O
a	O
obsadil	O
Československo	B-LOC
,	O
jak	O
se	O
chovali	O
lidé	O
kolem	O
,	O
vaši	O
zaměstnanci	O
?	O

RF	O
:	O
Musím	O
říct	O
,	O
že	O
zaměstnanci	O
hned	O
odešli	O
.	O

Všechno	O
jsme	O
museli	O
opustit	O
,	O
celý	O
obchod	O
.	O

My	O
ještě	O
bydleli	O
v	O
domě	O
a	O
bylo	O
to	O
takhle	O
,	O
že	O
i	O
moje	O
kamarádky	O
se	O
ode	O
mě	O
odvrátily	O
a	O
bály	O
se	O
že	O
se	O
něco	O
stane	O
a	O
neměla	O
jsem	O
kamarádky	O
.	O

Pamatuji	O
si	O
na	O
jednu	O
věc	O
velmi	O
dobře	O
.	O

Děvčata	O
ze	O
školy	O
ze	O
třídy	O
měly	O
tancovačku	O
,	O
jak	O
se	O
na	O
Moravě	B-LOC
říká	O
,	O
no	O
a	O
bylo	O
to	O
na	O
hotelu	O
Strážnice	B-LOC
a	O
já	O
jsem	O
tam	O
měla	O
jít	O
taky	O
,	O
už	O
jsme	O
nosili	O
hvězdy	B-MISC
.	O

No	O
a	O
prostě	O
jsem	O
šla	O
za	O
plot	O
a	O
dívala	O
jsem	O
se	O
,	O
jak	O
tam	O
tancujou	O
a	O
najednou	O
přišel	O
jeden	O
mladý	O
chlapec	O
,	O
bylo	O
mu	O
taky	O
17	O
,	O
18	O
let	O
a	O
povídá	O
.	O

Pojď	O
si	O
se	O
mnou	O
zatancovat	O
.	O

Já	O
jsem	O
viděla	O
,	O
že	O
má	O
Německou	B-MISC
uniformu	O
.	O

Byl	O
to	O
už	O
voják	O
a	O
já	O
jsem	O
mu	O
řekla	O
,	O
že	O
tam	O
nesmím	O
.	O

Já	O
jsem	O
Židovka	B-MISC
a	O
utekla	O
jsem	O
pryč	O
a	O
plakala	O
samozřejmě	O
,	O
bylo	O
mi	O
líto	O
,	O
že	O
moje	O
kamarádky	O
tancujou	O
a	O
já	O
nesmím	O
.	O

No	O
tak	O
takhle	O
to	O
šlo	O
stále	O
dál	O
a	O
pak	O
přišel	O
rok	O
40	B-DATE
.	O

Koncem	O
roku	O
40	B-DATE
a	O
tatínek	O
taky	O
samozřejmě	O
přestal	O
obchodovat	O
.	O

Vyhodili	O
ho	O
taky	O
jako	O
radního	O
,	O
nesměl	O
tam	O
už	O
chodit	O
na	O
schůze	O
,	O
ale	O
stále	O
ještě	O
držel	O
tu	O
židovskou	B-ORG
obec	I-ORG
pohromadě	O
.	O

Když	O
se	O
blížil	O
konec	O
roku	O
40	B-DATE
,	O
tak	O
jednou	O
v	O
noci	O
nám	O
bouchali	O
hrozně	O
na	O
vrata	O
a	O
křičeli	O
žid	B-MISC
Felix	B-PER
,	O
žid	B-MISC
Felix	B-PER
ven	O
,	O
tatínek	O
vstal	O
z	O
postele	O
v	O
noční	O
košili	O
,	O
bratři	O
spali	O
u	O
dědečka	O
u	O
babičky	O
,	O
nebyli	O
tam	O
naštěstí	O
a	O
tatínek	O
vyšel	O
na	O
dvůr	O
a	O
ubili	O
ho	O
,	O
bili	O
ho	O
,	O
tak	O
dlouho	O
až	O
padl	O
v	O
krvi	O
na	O
dvoře	O
.	O

Ale	O
ještě	O
maminku	O
a	O
mě	O
zamknul	O
do	O
koupelny	O
,	O
kterou	O
jsme	O
měli	O
a	O
nemohly	O
jsme	O
ven	O
.	O

A	O
tatínka	O
zbili	O
.	O

Utloukli	O
mu	O
levou	O
ledvinu	O
.	O

Když	O
ty	O
Němci	B-MISC
pak	O
ještě	O
prohrabali	O
co	O
mohli	O
a	O
tu	O
stejnou	O
noc	O
,	O
vypálili	O
ten	O
krásný	O
židovský	B-AMBIG
Temper	I-AMBIG
,	O
co	O
ve	O
Strážnici	B-LOC
byl	O
.	O

Ten	O
napřed	O
rozbyli	O
na	O
kousky	O
a	O
pak	O
ho	O
zapálili	O
.	O

Zůstaly	O
tam	O
holé	O
stěny	O
.	O

Když	O
ti	O
hrozní	O
lidé	O
,	O
jestli	O
se	O
jim	O
může	O
říkat	O
lidé	O
,	O
ti	O
esesáci	B-ORG
pak	O
utekli	O
,	O
bylo	O
jich	O
asi	O
30	O
,	O
co	O
u	O
nás	O
řádili	O
v	O
baráku	O
,	O
ještě	O
tu	O
stejnou	O
takhle	O
ztloukli	O
,	O
ale	O
ten	O
nezemřel	O
,	O
nějakého	O
pana	O
Heydricha	B-PER
Schöna	I-PER
,	O
to	O
byl	O
náš	O
soused	O
toho	O
taky	O
ztloukli	O
.	O

Tatínek	O
ještě	O
žil	O
asi	O
tři	O
měsíce	O
,	O
ale	O
už	O
nevstal	O
a	O
zemřel	O
na	O
následky	O
toho	O
ubití	O
,	O
které	O
mu	O
způsobilo	O
hrozné	O
zranění	O
.	O

Vy	O
jste	O
byla	O
mladá	O
dívka	O
.	O

Dívky	O
v	O
tomto	O
věku	O
chodí	O
tančit	O
a	O
bavit	O
se	O
.	O

Jaké	O
jste	O
měla	O
pocity	O
s	O
té	O
odlišnosti	O
najednou	O
.	O

Vyloučení	O
z	O
normální	O
společnosti	O
?	O

To	O
už	O
jsem	O
řekla	O
předtím	O
s	O
tou	O
tancovačka	O
,	O
že	O
se	O
mě	O
to	O
velmi	O
dotklo	O
,	O
jenomže	O
my	O
jsme	O
měli	O
židovskou	B-MISC
společnost	O
taky	O
.	O

Já	O
jsem	O
chodila	O
do	O
makáby	B-ORG
,	O
kde	O
nás	O
bylo	O
hodně	O
.	O

Měli	O
jsme	O
tam	O
také	O
vyučování	O
o	O
pevnější	O
Palestině	O
a	O
tak	O
dále	O
,	O
takže	O
můj	O
ideál	O
byl	O
tehdy	O
Palestina	B-LOC
a	O
chtěla	O
jsem	O
pryč	O
,	O
do	O
Palestiny	B-LOC
a	O
když	O
tatínek	O
viděl	O
,	O
co	O
se	O
stalo	O
,	O
jak	O
ho	O
utloukli	O
a	O
věděl	O
,	O
že	O
prostě	O
nebude	O
pohoda	O
a	O
že	O
se	O
to	O
nezlepší	O
,	O
věděl	O
,	O
že	O
mám	O
známost	O
s	O
židovským	B-MISC
chlapcem	O
,	O
který	O
se	O
jmenoval	O
Valter	B-PER
Freud	I-PER
,	O
to	O
mi	O
bylo	O
asi	O
16	O
a	O
půl	O
roku	O
a	O
chtěl	O
abychom	O
šli	O
oba	O
do	O
Palestiny	B-LOC
.	O

Bohužel	O
k	O
tomu	O
už	O
nedošlo	O
.	O

Když	O
tatínek	O
zemřel	O
,	O
to	O
už	O
jsem	O
byla	O
vdaná	O
,	O
žila	O
jsem	O
potom	O
v	O
Brně	B-LOC
a	O
tam	O
jsem	O
chodila	O
do	O
školy	O
k	O
nějakému	O
doktorovi	O
Schwartzovi	B-PER
,	O
bylo	O
tam	O
několik	O
dívek	O
a	O
chtěly	O
jsme	O
být	O
ošetřovatelky	O
.	O

Studovaly	O
jsme	O
to	O
.	O

Vdala	O
jsem	O
se	O
v	O
Brně	B-LOC
za	O
Valtra	B-PER
Freuda	I-PER
,	O
on	O
byl	O
vedoucí	O
našich	O
skupin	O
na	O
Moravě	B-LOC
.	O

Byl	O
makabi	B-ORG
a	O
pracoval	O
v	O
židovské	B-ORG
obci	I-ORG
v	O
Brně	B-LOC
a	O
byly	O
to	O
celé	O
skupiny	O
.	O

Tak	O
jsem	O
odjela	O
do	O
Brna	B-LOC
.	O

Svatbu	O
jsme	O
měli	O
na	O
židovské	B-ORG
obci	I-ORG
s	O
našimi	O
hvězdami	B-MISC
jako	O
židé	B-MISC
.	O

A	O
byla	O
to	O
malá	O
svatba	O
,	O
jenom	O
s	O
dva	O
svědci	O
,	O
nic	O
víc	O
a	O
chtěli	O
jsme	O
se	O
ještě	O
dostat	O
pryč	O
,	O
ale	O
pak	O
to	O
nebylo	O
možné	O
,	O
nedostali	O
jsme	O
se	O
pryč	O
.	O

Už	O
byl	O
zákaz	O
všeho	O
a	O
když	O
tatínek	O
zemřel	O
začátkem	O
roku	O
41	B-DATE
koncem	O
prosince	O
,	O
nebo	O
v	O
lednu	O
lépe	O
řečeno	O
.	O

Tak	O
já	O
jsem	O
už	O
nemohla	O
na	O
pohřeb	O
,	O
jelikož	O
jsem	O
s	O
vlakem	O
nemohla	O
pohybovat	O
jako	O
Židovka	B-MISC
,	O
takže	O
jsem	O
tatínka	O
už	O
nikdy	O
neviděla	O
,	O
ale	O
má	O
hrob	O
ve	O
Strážnici	B-LOC
.	O

Když	O
jsem	O
byla	O
v	O
Brně	B-LOC
,	O
tak	O
jsem	O
pracovala	O
jako	O
začátečnice	O
sestra	O
u	O
dětí	O
.	O

A	O
já	O
byla	O
vlastně	O
sama	O
dítě	O
mně	O
bylo	O
17	O
let	O
a	O
jednoho	O
dne	O
,	O
přitom	O
vyučování	O
přiběhl	O
můj	O
muž	O
,	O
zaklepal	O
a	O
přišel	O
dovnitř	O
a	O
řekl	O
pojď	O
,	O
pojď	O
rychle	O
,	O
pojď	O
ven	O
něco	O
se	O
stalo	O
,	O
tak	O
jsem	O
vyběhla	O
.	O

Říkal	O
,	O
tady	O
je	O
židovský	B-MISC
sirotčinec	O
je	O
tam	O
80	O
dětí	O
,	O
vedoucí	O
byl	O
nějaký	O
Rudolf	B-PER
Haas	I-PER
a	O
jeho	O
žena	O
.	O

Nepamatuji	O
si	O
první	O
,	O
jo	O
Elsa	B-PER
.	O

Elsa	B-PER
Haasová	I-PER
a	O
němci	B-MISC
udělali	O
takové	O
zkoušky	O
,	O
co	O
tam	O
mají	O
v	O
zásobách	O
a	O
tak	O
dále	O
a	O
našli	O
tam	O
sardinky	O
a	O
ty	O
sardinky	O
.	O

a	O
vůbec	O
konzervy	O
nebyly	O
Židům	B-MISC
dovolené	O
,	O
jelikož	O
to	O
nebylo	O
na	O
třídě	O
,	O
to	O
byly	O
nějaké	O
staré	O
zásoby	O
.	O

Rudu	B-PER
okamžitě	O
vyhodili	O
a	O
zastřelili	O
,	O
Elsa	B-PER
taky	O
musela	O
opustit	O
sirotčinec	O
a	O
nebyl	O
kdo	O
by	O
sirotčinec	O
vedl	O
.	O

No	O
tak	O
prostě	O
určili	O
Veltera	B-PER
Freuda	I-PER
,	O
že	O
to	O
povede	O
.	O

Byl	O
se	O
mnou	O
ženatý	O
i	O
přesto	O
,	O
že	O
byl	O
o	O
osm	O
nebo	O
devět	O
let	O
starší	O
než	O
já	O
,	O
už	O
byl	O
skoro	O
hotový	O
inženýr	O
.	O

A	O
jak	O
jsem	O
říkala	O
pracoval	O
u	O
židovské	B-ORG
obce	I-ORG
v	O
Brně	B-LOC
,	O
tak	O
mě	O
s	O
ním	O
určili	O
vést	O
židovský	B-MISC
sirotčinec	O
s	O
více	O
než	O
osmdesáti	O
dětmi	O
.	O

Já	O
jsem	O
z	O
toho	O
měla	O
samozřejmě	O
hrůzu	O
,	O
jelikož	O
jsem	O
se	O
na	O
to	O
cítila	O
velmi	O
mladá	O
.	O

No	O
byly	O
to	O
ale	O
povinnosti	O
,	O
které	O
jsme	O
převzali	O
to	O
znamená	O
,	O
že	O
jsem	O
se	O
musela	O
s	O
dětmi	O
večer	O
a	O
v	O
poledne	O
modlit	O
.	O

Musela	O
jsem	O
se	O
přesvědčit	O
,	O
že	O
se	O
všech	O
80	O
dětí	O
umylo	O
ke	O
stolu	O
.	O

Musela	O
jsem	O
vědět	O
,	O
co	O
příští	O
týden	O
dostanou	O
k	O
obědu	O
a	O
k	O
jídlu	O
vůbec	O
.	O

Byla	O
to	O
veliká	O
povinnost	O
pro	O
mě	O
a	O
taky	O
pro	O
mého	O
muže	O
.	O

INT	O
:	O
Jak	O
byly	O
staré	O
ty	O
děti	O
?	O

RF	O
:	O
Ty	O
děti	O
byly	O
mezi	O
8	O
a	O
12	O
,	O
13	O
,	O
ne	O
,	O
tam	O
byly	O
i	O
menší	O
.	O

INT	O
:	O
A	O
personál	O
tam	O
byl	O
?	O

RF	O
:	O
Málo	O
,	O
byla	O
tam	O
kuchařka	O
,	O
bylo	O
tam	O
děvče	O
,	O
které	O
jim	O
pomáhalo	O
.	O

Ale	O
jinak	O
děti	O
si	O
musely	O
postele	O
dělat	O
samy	O
,	O
musely	O
pomáhat	O
,	O
INT	O
:	O
Co	O
vaši	O
sourozenci	O
,	O
vaši	O
bratři	O
v	O
té	O
době	O
?	O

RF	O
:	O
Pracovali	O
na	O
těch	O
polnostech	O
,	O
které	O
patřily	O
Němcům	B-MISC
ve	O
Strážnici	B-LOC
a	O
dělali	O
nucené	O
práce	O
,	O
ale	O
oni	O
byli	O
deportovaní	O
hodně	O
po	O
mně	O
až	O
v	O
roce	O
43	B-DATE
,	O
kdežto	O
já	O
jsem	O
byla	O
v	O
tom	O
sirotčinci	O
v	O
roce	O
1941	B-DATE
,	O
když	O
přišel	O
příkaz	O
,	O
že	O
musíme	O
sbalit	O
80	O
dětí	O
a	O
musíme	O
s	O
nimi	O
do	O
transportu	O
,	O
který	O
odjížděl	O
z	O
Brna	B-LOC
,	O
tak	O
jsme	O
udělali	O
80	O
malých	O
ruksaků	O
,	O
vedli	O
jsme	O
děti	O
do	O
dobytčáku	O
.	O

Z	O
Brna	B-LOC
nás	O
jelo	O
asi	O
tisíc	O
Židů	B-MISC
nacpali	O
na	O
těch	O
dobytčáků	O
a	O
jeli	O
jsme	O
do	O
ghetta	O
do	O
Terezína	B-GHETTO
.	O

INT	O
:	O
Řekněte	O
mi	O
,	O
bylo	O
to	O
těžké	O
pro	O
vás	O
,	O
jak	O
jste	O
to	O
zvládala	O
v	O
poměru	O
k	O
těm	O
malým	O
dětem	O
?	O

RF	O
:	O
Velmi	O
těžko	O
,	O
měla	O
jsem	O
zodpovědnost	O
za	O
to	O
všechno	O
s	O
mým	O
mužem	O
.	O

My	O
jsme	O
nevěděli	O
přesně	O
,	O
kde	O
ty	O
děti	O
budou	O
ubytované	O
,	O
kdo	O
se	O
o	O
ně	O
bude	O
starat	O
,	O
kde	O
dostanou	O
jídlo	O
.	O

INT	O
:	O
Tušili	O
jste	O
něco	O
?	O

RF	O
:	O
Ne	O
,	O
nám	O
řekli	O
,	O
že	O
to	O
je	O
židovské	B-MISC
Ghetto	O
,	O
Židovské	B-MISC
město	O
,	O
kde	O
se	O
můžeme	O
volně	O
pohybovat	O
a	O
že	O
budeme	O
mít	O
víc	O
volnosti	O
než	O
v	O
jiných	O
městech	O
V	O
Československu	B-LOC
.	O

Takhle	O
nám	O
to	O
řekli	O
.	O

Ale	O
když	O
jsme	O
přijeli	O
do	O
ghetta	O
a	O
viděli	O
ty	O
strašné	O
podmínky	O
,	O
pak	O
byly	O
děti	O
rozdělené	O
zvlášť	O
chlapci	O
a	O
děvčátka	O
.	O

Tak	O
i	O
když	O
byli	O
sourozenci	O
,	O
tak	O
každý	O
musel	O
do	O
jiného	O
baráku	O
,	O
to	O
bylo	O
velmi	O
těžké	O
,	O
všechno	O
to	O
rozloučení	O
.	O

My	O
jsme	O
s	O
mužem	O
nevěděli	O
,	O
kam	O
ti	O
hoši	O
šli	O
a	O
my	O
jsme	O
šli	O
s	O
děvčatami	O
.	O

Pak	O
byli	O
přiřazení	O
do	O
jednoho	O
baráku	O
.	O

To	O
se	O
jmenovalo	O
l	B-MISC
-	I-MISC
410	I-MISC
a	O
tam	O
už	O
bylo	O
hodně	O
děvčat	O
,	O
ale	O
starších	O
.	O

Byla	O
tam	O
děvčata	O
od	O
12	O
,	O
14	O
až	O
do	O
16	O
let	O
a	O
bylo	O
jich	O
tam	O
hodně	O
a	O
to	O
se	O
stále	O
zvětšovalo	O
a	O
zvětšovalo	O
a	O
můj	O
muž	O
byl	O
jeden	O
čas	O
vedoucí	O
tohoto	O
l	B-MISC
-	I-MISC
410	I-MISC
takzvaného	O
a	O
já	O
jsem	O
spolupracovala	O
s	O
ním	O
.	O

Terezín	B-GHETTO
byl	O
velmi	O
těžký	O
.	O

Měli	O
jsme	O
velký	O
hlad	O
,	O
nebylo	O
co	O
obléct	O
,	O
nebylo	O
zásobování	O
,	O
nebylo	O
nic	O
a	O
měli	O
jsme	O
tam	O
děti	O
,	O
které	O
nás	O
potřebovaly	O
.	O

Byly	O
tam	O
jiné	O
,	O
také	O
Madricha	B-ORG
,	O
Madrichim	B-ORG
to	O
jsou	O
ti	O
,	O
co	O
dávají	O
dětem	O
výuky	O
,	O
ty	O
výuky	O
se	O
dělaly	O
načerno	O
.	O

To	O
znamená	O
,	O
že	O
když	O
někdo	O
pískl	O
,	O
že	O
jdou	O
Němci	B-MISC
,	O
tak	O
se	O
honem	O
museli	O
schovat	O
knížky	O
a	O
sešity	O
a	O
začalo	O
se	O
zpívat	O
nebo	O
se	O
začala	O
recitovat	O
básnička	O
,	O
ale	O
výuka	O
byla	O
nepovolená	O
.	O

INT	O
:	O
Jaké	O
tam	O
byly	O
vztahy	O
mezi	O
těmi	O
dětmi	O
a	O
vámi	O
?	O

RF	O
:	O
Velmi	O
dobré	O
.	O

Děti	O
nás	O
měly	O
strašně	O
rády	O
,	O
věděly	O
,	O
že	O
jim	O
chceme	O
pomáhat	O
.	O

Ještě	O
do	O
dnes	O
těch	O
dětí	O
několik	O
žije	O
,	O
to	O
už	O
nejsou	O
děti	O
.	O

To	O
jsou	O
tak	O
dospělí	O
,	O
starší	O
lidé	O
jako	O
já	O
a	O
žijí	O
v	O
Izraeli	B-LOC
.	O

A	O
poznali	O
mě	O
.	O

A	O
bylo	O
jim	O
to	O
moc	O
líto	O
,	O
že	O
Valter	B-PER
nežije	O
.	O

Takže	O
ten	O
vztah	O
byl	O
velmi	O
pěkný	O
velmi	O
dobrý	O
Jenomže	O
já	O
když	O
jsem	O
přišla	O
do	O
Terezína	B-GHETTO
,	O
tak	O
jsem	O
byla	O
třetí	O
měsíc	O
v	O
jiném	O
stavu	O
a	O
to	O
byla	O
katastrofa	O
naši	O
doktoři	O
,	O
židovští	B-MISC
doktoři	O
mi	O
radili	O
,	O
abych	O
si	O
nechala	O
pomoct	O
a	O
potratila	O
já	O
jsem	O
řekla	O
ne	O
,	O
já	O
si	O
první	O
dítě	O
nenechám	O
vzít	O
,	O
doufám	O
,	O
že	O
než	O
se	O
to	O
narodí	O
bude	O
vše	O
zase	O
normální	O
a	O
půjdeme	O
domů	O
.	O

Ale	O
to	O
byl	O
velký	O
omyl	O
.	O

Narodila	O
se	O
nám	O
holčička	O
,	O
Eva	B-PER
Janika	I-PER
.	O

Dali	O
jsme	O
jí	O
jméno	O
.	O

Valter	B-PER
a	O
já	O
jsme	O
měli	O
malinký	O
jeden	O
pokoj	O
,	O
který	O
jsme	O
si	O
udělali	O
v	O
jedné	O
staré	O
garáži	O
,	O
jelikož	O
jsme	O
byli	O
vedoucí	O
,	O
tak	O
jsme	O
mohli	O
bydlet	O
spolu	O
a	O
do	O
garáže	O
jsme	O
si	O
dali	O
si	O
jednu	O
postel	O
.	O

Prostě	O
to	O
nejnutnější	O
.	O

A	O
tam	O
jsme	O
bydleli	O
na	O
l	B-MISC
-	I-MISC
410	I-MISC
.	O

Valter	B-PER
tam	O
dělal	O
jak	O
domovníka	O
,	O
tak	O
správce	O
a	O
výuku	O
.	O

Byl	O
tam	O
pro	O
všechno	O
.	O

Mimo	O
něj	O
na	O
koho	O
si	O
velmi	O
dobře	O
pamatuji	O
je	O
z	O
Brna	B-LOC
Karli	B-PER
Huter	I-PER
,	O
ten	O
taky	O
zahynul	O
,	O
který	O
taky	O
velmi	O
pracoval	O
na	O
l	B-MISC
-	I-MISC
410	I-MISC
,	O
taky	O
vyučoval	O
,	O
jeho	O
manželka	O
Stelinka	B-PER
ta	O
žije	O
ještě	O
dodnes	O
v	O
Izraeli	B-LOC
,	O
přežila	O
se	O
mnou	O
,	O
dokonce	O
jsme	O
spolu	O
bydlely	O
.	O

Pak	O
,	O
když	O
se	O
mi	O
holčička	O
narodila	O
,	O
tak	O
jsem	O
měla	O
různé	O
potíže	O
,	O
byla	O
jsem	O
hodně	O
nemocná	O
,	O
ale	O
pak	O
dítě	O
dostalo	O
černý	O
kašel	O
,	O
který	O
byl	O
infekční	O
,	O
nakažlivý	O
,	O
já	O
dostala	O
nakažlivou	O
žloutenku	O
a	O
dítě	O
zemřelo	O
.	O

Museli	O
jsme	O
ho	O
pochovat	O
sami	O
,	O
Valter	B-PER
udělal	O
malou	O
truhličku	O
a	O
dítě	O
jsme	O
pochovali	O
v	O
Terezíně	B-GHETTO
.	O

Kde	O
,	O
to	O
už	O
nevím	O
,	O
jelikož	O
je	O
tam	O
tolik	O
a	O
hrobů	O
,	O
že	O
člověk	O
neví	O
kde	O
INT	O
:	O
Asi	O
mělo	O
nějaký	O
vliv	O
narození	O
toho	O
vašeho	O
děťátka	O
na	O
ty	O
dívky	O
,	O
o	O
které	O
jste	O
se	O
starala	O
.	O

RF	O
:	O
Moc	O
se	O
jim	O
to	O
líbilo	O
,	O
měly	O
ji	O
jako	O
živou	O
panenku	O
.	O

Ale	O
nebylo	O
to	O
stejné	O
.	O

Vždyť	O
jsem	O
neměla	O
ani	O
plínku	O
a	O
neměla	O
jsem	O
místo	O
,	O
abych	O
dítě	O
mohla	O
vychovat	O
tak	O
,	O
jak	O
se	O
děti	O
vychovávají	O
.	O

To	O
bylo	O
ve	O
41	B-DATE
.	O
INT	O
:	O
Už	O
jste	O
věděla	O
něco	O
o	O
své	O
rodině	O
?	O

RF	O
:	O
Já	O
jsem	O
dostala	O
od	O
maminky	O
2	O
x	O
balíček	O
a	O
pozdravy	O
.	O

Ale	O
oni	O
byli	O
deportovaní	O
až	O
začátkem	O
43	B-DATE
.	O

Do	O
Terezína	B-GHETTO
a	O
já	O
jsem	O
je	O
viděla	O
ještě	O
v	O
Terezíně	B-GHETTO
.	O

Tam	O
jsem	O
pak	O
onemocněla	O
.	O

Měla	O
jsem	O
velmi	O
těžkou	O
infekční	O
nemoc	O
.	O

Měla	O
jsem	O
angínu	O
.	O

A	O
byl	O
tam	O
nějaký	O
doktor	O
Jan	B-PER
,	O
který	O
mě	O
řekl	O
,	O
že	O
když	O
se	O
nevyndají	O
mandle	O
,	O
že	O
na	O
to	O
zemřu	O
,	O
že	O
ta	O
infekce	O
v	O
celém	O
těle	O
a	O
měla	O
boláky	O
po	O
celém	O
těle	O
,	O
tak	O
mě	O
sám	O
operoval	O
.	O

Byl	O
to	O
profesor	O
z	O
Berlína	B-LOC
,	O
žid	B-MISC
.	O

Přivázali	O
mě	O
na	O
židli	O
.	O

Neměli	O
jsme	O
nic	O
,	O
aby	O
se	O
udělala	O
nějaká	O
anestézie	O
a	O
zaživa	O
mi	O
vyřízl	O
mandle	O
,	O
ale	O
zachránila	O
mě	O
tím	O
ta	O
infekce	O
byla	O
opravdu	O
pryč	O
.	O

V	O
roce	O
43	B-DATE
jsem	O
se	O
dozvěděla	O
,	O
že	O
jsou	O
jiné	O
transporty	O
,	O
které	O
přijely	O
.	O

A	O
mezi	O
nimi	O
byla	O
moje	O
matka	O
.	O

Já	O
maminku	O
hledala	O
v	O
drážďanských	O
kasárnách	O
a	O
našla	O
jsem	O
ji	O
.	O

Byla	O
asi	O
10	O
dní	O
v	O
Terezíně	B-GHETTO
,	O
pak	O
řekli	O
,	O
že	O
zítra	O
jedou	O
do	O
dalšího	O
transportu	O
,	O
do	O
dalšího	O
lágru	O
.	O

Nevěděli	O
jsme	O
kam	O
.	O

Já	O
jsem	O
ještě	O
večer	O
byla	O
u	O
matky	O
,	O
ona	O
chudinka	O
zaspala	O
na	O
odpadovém	O
vozíku	O
,	O
to	O
bylo	O
naposledy	O
,	O
co	O
jsem	O
maminku	O
viděla	O
.	O

Bratry	O
jsem	O
viděla	O
jednou	O
.	O

Naposledy	O
v	O
Terezíně	B-GHETTO
.	O

Také	O
byli	O
transportováni	O
.	O

V	O
roce	O
43	B-DATE
,	O
tak	O
asi	O
ke	O
konci	O
jsme	O
dostali	O
příkaz	O
.	O

Bylo	O
prohlášeno	O
,	O
že	O
muži	O
musí	O
jít	O
dělat	O
nové	O
Ghetto	O
.	O

Takže	O
můj	O
muž	O
se	O
přihlásil	O
,	O
že	O
postaví	O
nové	O
[	O
.	O
.	O
.	O
]	O

