Sie	O
haben	O
zuletzt	O
erzählt	O
,	O
wie	O
Sie	O
jemand	O
in	O
Brasilien	B-LOC
,	O
sozusagen	O
,	O
auf	O
die	O
Fährte	O
geschickt	O
haben	O
.	O

SW	O
:	O
Schauen	O
Sie	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
hab	O
,	O
ich	O
war	O
so	O
oft	O
Opfer	O
von	O
falschen	O
Informationen	O
,	O
dass	O
ich	O
immer	O
alles	O
,	O
was	O
mir	O
einer	O
gesagt	O
hat	O
,	O
überprüfen	O
musste	O
,	O
bevor	O
ich	O
,	O
äh	O
,	O
Leute	O
interessiere	O
,	O
äh	O
,	O
wichtige	O
Persönlichkeiten	O
,	O
und	O
dann	O
wird	O
man	O
sagen	O
:	O
"	O
Hör	O
zu	O
,	O
das	O
stimmt	O
nicht	O
.	O
"	O

Das	O
wollte	O
ich	O
nicht	O
.	O

Und	O
daher	O
habe	O
ich	O
mir	O
gesagt	O
:	O
Wenn	O
wir	O
alle	O
Leute	O
mit	O
Franz	B-PER
haben	O
und	O
alle	O
mit	O
Leopold	B-PER
Paul	I-PER
,	O
wird	O
der	O
Stangl	B-PER
dabei	O
sein	O
.	O

Umso	O
mehr	O
,	O
dass	O
der	O
mir	O
angegeben	O
hat	O
,	O
dass	O
er	O
im	O
Volkswagen	B-ORG
-	I-ORG
Werk	I-ORG
arbeitet	O
.	O

Nun	O
hatten	O
wir	O
den	O
Stangl	B-PER
.	O

Und	O
jetzt	O
,	O
was	O
machen	O
wir	O
weiter	O
?	O

Unter	O
den	O
Senatoren	O
in	O
Brasilien	B-LOC
gab	O
es	O
einen	O
jüdischen	B-MISC
Senator	O
.	O

Mit	O
dem	O
habe	O
ich	O
gesprochen	O
.	O

Und	O
der	O
kannte	O
gut	O
den	O
,	O
äh	O
,	O
Polizeichef	O
von	O
São	B-LOC
Paulo	I-LOC
.	O

Und	O
so	O
habe	O
ich	O
,	O
ähm	O
,	O
über	O
,	O
äh	O
,	O
habe	O
ich	O
die	O
Mitarbeiterin	O
,	O
die	O
schon	O
einmal	O
dort	O
war	O
,	O
noch	O
einmal	O
geschickt	O
.	O

Und	O
sie	O
sprach	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
gut	O
Portugiesisch	B-MISC
.	O

Und	O
sie	O
hat	O
gebracht	O
die	O
kurze	O
Form	O
,	O
wo	O
alles	O
da	O
ist	O
.	O

Ähm	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
Polizeichef	O
,	O
äh	O
,	O
hat	O
ihn	O
verhaftet	O
aufgrund	O
dieses	O
kurzen	O
Polizeiberichtes	O
und	O
äh_	O
.	O

Ich	O
habe	O
sofort	O
die	O
Sache	O
veröffentlicht	O
und	O
bin	O
nach	O
USA	B-LOC
geflogen	O
.	O

Der	O
Gouverneur	O
von	O
Pau	O
-	O
,	O
São	B-LOC
Paulo	I-LOC
,	O
sagt	O
er	O
:	O
"	O
So	O
,	O
eine	O
internationale	O
Verhaftung	O
ohne	O
,	O
ohne	O
,	O
äh	O
,	O
dass	O
ich	O
es	O
weiß	O
?	O
"	O

Ich	O
bin	O
in	O
,	O
in	O
,	O
äh	O
,	O
New	B-LOC
York	I-LOC
und	O
er	O
gibt	O
diese	O
Erklärung	O
ab	O
.	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Diese	O
Verhaftung	O
kann	O
nur	O
ohne	O
meine	O
Zustimmung	O
48	O
Stunden	O
aufrechterhalten	O
werden	O
und	O
dann	O
lasse	O
ich	O
den	O
Mann	O
frei	O
.	O
"	O

Jetzt	O
muss	O
ich	O
eine	O
große	O
Kanone	O
finden	O
.	O

Und	O
die	O
große	O
Kanone	O
war	O
,	O
ähm	O
,	O
Robert	B-PER
Kennedy	I-PER
.	O

Ich	O
bin	O
zu	O
Robert	B-PER
Kennedy	I-PER
gegangen	O
,	O
ich	O
hab	O
ihm	O
die	O
ganze	O
Sache	O
erklärt	O
:	O
"	O
Hier	O
ist	O
ein	O
Mann	O
,	O
der	O
700.000	O
Juden	B-MISC
umgebracht	O
hat	O
,	O
nach	O
Eichmann	B-PER
,	O
äh	O
,	O
der	O
zweitgroß	O
-	O
,	O
der	O
zweit	O
-	O
,	O
der	O
größte	O
Fall	O
,	O
also	O
,	O
äh	O
,	O
ein	O
Kommandant	O
eines	O
solchen	O
Vernichtungslagers	O
.	O
"	O

Ist	O
er	O
gegangen	O
,	O
Robert	B-PER
Kennedy	I-PER
,	O
in	O
die	O
brasilianische	B-ORG
Botschaft	I-ORG
und	O
hat	O
gesagt	O
:	O
"	O
Hören	O
'S	O
zu	O
,	O
das	O
und	O
das	O
ist	O
passiert	O
.	O

Ihr	O
Gouverneur	O
von	O
,	O
von	O
São	B-LOC
Paulo	I-LOC
will	O
so	O
einen	O
Mann	O
freilassen	O
.	O

Wenn	O
er	O
ihn	O
einmal	O
freilässt	O
,	O
haben	O
wir	O
ihn	O
nicht	O
.	O

Aber	O
ihr	O
bekommt	O
ja	O
auch	O
Unterstützung	O
von	O
uns	O
.	O
"	O

Und	O
außerdem	O
sagt	O
er	O
ihm	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
:	O
"	O
Es	O
werden	O
bestimmt	O
New	B-LOC
Yorks	I-LOC
mindestens	O
50.000	O
Juden	B-MISC
,	O
die	O
werden	O
rüberfahren	O
nach	O
Washington	B-LOC
und	O
mit	O
den	O
dortigen	O
Juden	B-MISC
,	O
und	O
sie	O
werden	O
die	O
größte	O
Versammlung	O
abhalten	O
,	O
die	O
Sie	O
im	O
Leben	O
gesehen	O
hatten	O
.	O

Bevor	O
Sie	O
mir	O
antworten	O
jetzt	O
mit	O
Ja	O
oder	O
Nein	O
,	O
rufen	O
Sie	O
Ihr	O
-	O
,	O
Ihren	O
Außenminister	O
an	O
.	O

Sagen	O
Sie	O
,	O
ich	O
bin	O
bei	O
Ihnen	O
.	O
"	O

Was	O
soll	O
ich	O
Ihnen	O
sagen	O
?	O

Die	O
Sache_	O
.	O

Der	O
Gouverneur	O
hat	O
dann_	O
.	O

Weil	O
der	O
ist	O
dann	O
,	O
der	O
Senator	O
ist	O
gegangen	O
zum	O
Gouverneur	O
,	O
sagt	O
er	O
:	O
"	O
Schauen	O
Sie	O
"	O
,	O
hat	O
er	O
gesagt	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
"	O
natürlich	O
,	O
wir	O
in	O
,	O
wir	O
in	O
äh	O
,	O
in	O
Brasilien	B-LOC
kennen	O
Sie	O
ja	O
und	O
Sie	O
haben	O
a	O
so	O
guten	O
Namen	O
.	O

Aber	O
Simon	B-PER
Wiesenthal	I-PER
,	O
der	O
vielleicht	O
zwanzig	O
Jahre	O
an	O
dem	O
Fall	O
arbeitet	O
,	O
der	O
wird	O
Sie	O
weltberühmt	O
machen	O
,	O
im	O
umgekehrten	O
Sinne	O
,	O
dass	O
Sie	O
so	O
einen	O
Verbrecher	O
wegen	O
einer	O
bürokra	O
-	O
,	O
bürokratischen	O
Sache	O
,	O
ähm	O
,	O
laufen	O
lassen	O
.	O
"	O

Ja	O
.	O
Und	O
jetzt	O
:	O
Wir	O
hatten	O
damals	O
in	O
Österreich	B-LOC
eine	O
Reihe	O
von	O
Freisprüchen	O
.	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Den	O
Verbrecher	O
sollen	O
wir	O
bringen	O
nach	O
Österreich	B-LOC
?	O

Nein	O
.	O

Wenn	O
dann	O
nach	O
Deutschland	B-LOC
.	O
"	O

In	O
Deutschland	B-LOC
wurde	O
verhandelt	O
,	O
äh	O
,	O
etwas	O
über	O
die	O
Vernichtungslager	O
.	O

Der	O
Ministerpräsident	O
von	O
Rheinland	B-LOC
-	I-LOC
Pfalz	I-LOC
Justizminister	O
von	O
Nordrhein	B-LOC
-	I-LOC
Westfalen	I-LOC
,	O
glaube	O
ich	O
,	O
war	O
Josef	B-PER
Neuberger	I-PER
,	O
ein	O
Jude	B-MISC
.	O

Ich	O
habe	O
ihn	O
angerufen	O
.	O

Und	O
sofort	O
ist	O
die	O
Sache	O
gegangen	O
zu	O
dem	O
,	O
äh	O
,	O
deutschen	B-MISC
Botschafter	O
.	O

Der	O
deutsche	B-MISC
Botschafter_	O
.	O

Er	O
Stangl	B-PER
war	O
ja	O
sowohl	O
von	O
Österreich_	B-LOC
.	O

Von	O
Österreich	B-LOC
war	O
er	O
nur	O
wegen	O
,	O
nicht	O
wegen	O
Treblinka	B-CAMP
,	O
nur	O
ausgeschrieben	O
zur	O
Verhaftung	O
wegen	O
Hartheim	B-CAMP
.	O

Aber	O
in	O
Deutschland	B-LOC
war	O
er	O
ausgeschrieben	O
zur	O
Verhaftung	O
wegen	O
Treblinka	B-CAMP
.	O

Und	O
die	O
Deutschen_	B-MISC
.	O

Wir	O
haben	O
noch	O
einen	O
,	O
äh	O
,	O
Universitätsprofessor	O
als	O
Rechtsanwalt	O
genommen	O
.	O

Äh	O
,	O
und	O
der	O
Neuberger	B-PER
,	O
hm	O
,	O
hat	O
auch	O
einen	O
anderen	O
Universitätsprofessor	O
genommen	O
.	O

Und	O
so	O
wurde	O
das	O
erste	O
Mal	O
,	O
Brasilien	B-LOC
hat	O
noch	O
niemanden	O
ausgeliefert	O
gehabt	O
.	O

Und	O
so	O
ist	O
er	O
nach	O
Düsseldorf	B-LOC
gekommen	O
,	O
bei	O
,	O
zusammen_.	O

Hat	O
noch	O
gedauert	O
etwa	O
anderthalb	O
Jahre	O
.	O

Und	O
in	O
einundsieb	O
-	O
,	O
im	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
Ende	B-DATE
siebzig	I-DATE
oder	O
Anfang	B-DATE
71	I-DATE
,	O
weiß	O
ich	O
nicht	O
genau	O
,	O
hat	O
er	O
lebenslänglich	O
bekommen	O
.	O

INT	O
:	O
Im	O
Dezember	B-DATE
70	I-DATE
war	O
der	O
Prozess	O
,	O
ging	O
zu	O
Ende	O
.	O

Dezember	B-DATE
70	I-DATE
?	O
INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

Und	O
im	O
Jahre	O
71	B-DATE
isser	O
im	O
Gefängnis	O
gestorben	O
.	O

So	O
.	O

Ich	O
kann	O
mich	O
erinnern	O
,	O
es	O
war	O
das	O
,	O
äh	O
,	O
wenige	O
Fälle	O
,	O
äh	O
wo	O
ich	O
bei	O
einem	O
Prozess	O
war	O
.	O

Aber	O
am	O
ersten	O
Tag	O
zum	O
Prozess	O
gegen	O
den	O
Kommandanten	O
von	O
Treblinka	B-CAMP
bin	O
ich	O
gekommen	O
.	O

Und	O
sofort	O
so	O
viele	O
Journalisten	O
.	O

Und	O
da	O
hab	O
ich	O
gesagt	O
:	O
"	O
Wenn	O
ich	O
in	O
meinem	O
ganzen	O
Leben	O
nur	O
das	O
eine	O
gemacht	O
hätte	O
,	O
diesen	O
Mann	O
vor	O
Gericht	O
zu	O
bringen	O
,	O
dann	O
hab	O
ich	O
nicht	O
umsonst	O
gelebt	O
.	O
"	O

Ich	O
wollte	O
nichts	O
mehr	O
sagen	O
.	O

Das	O
war	O
in	O
allen	O
Zeitungen	O
,	O
nicht	O
wahr	O
,	O
sehr	O
groß	O
und	O
so	O
weiter	O
,	O
was	O
ich	O
gesagt	O
habe	O
.	O

Nun	O
,	O
ich	O
habe	O
gehofft	O
,	O
dass	O
wir	O
noch	O
den	O
zweiten	O
Fall	O
haben	O
und	O
das	O
war	O
der	O
Gustav	B-PER
Wagner	I-PER
.	O

Gustav	B-PER
Wagner	I-PER
war	O
,	O
sozusagen	O
,	O
der	O
Spieß	O
.	O

Er	O
war	O
,	O
äh	O
,	O
de	O
facto	O
der	O
stellvertretende	O
Kommandant	O
,	O
aber	O
dort	O
INT	O
:	O
Von	O
Treblinka	B-CAMP
auch	O
?	O
in_.	O
Äh	O
,	O
nein	O
,	O
in	O
Sobibor	B-CAMP
.	O

INT	O
:	O
In	O
Sobibor	B-CAMP
.	O

In	O
Sobibor	B-CAMP
.	O

Ein	O
Österreicher	B-MISC
.	O

Was	O
man	O
mir	O
in	O
Österreich	B-LOC
erzählt	O
hat	O
:	O

Er	O
war	O
Mitglied	O
im	O
österreichischen	B-MISC
Ol	O
-	O
,	O
Olympia	B-MISC
-	O
Aufgebot	O
als	O
Speerwerfer	O
.	O

Na	O
,	O
und	O
da	O
k	O
-	O
,	O
als	O
Zeugen	O
mir	O
erzählt	O
haben	O
,	O
wie	O
sie	O
von	O
ihm	O
geschlagen	O
wurden	O
,	O
da	O
k	O
-	O
,	O
konnte	O
ich	O
mir	O
schon	O
vorstellen	O
,	O
wie	O
diese	O
Schläge	O
ausgesehen	O
haben	O
bei	O
ei	O
-	O
,	O
einem	O
Sportsmann	O
.	O

Nun	O
haben	O
wir	O
zusammengestellt	O
das	O
ganze	O
Material	O
,	O
und	O
wir	O
äh	O
wussten	O
ja	O
schon	O
äh	O
diese	O
Sache	O
,	O
äh	O
,	O
wie	O
man	O
das	O
macht	O
,	O
u	O
-	O
,	O
und	O
überreicht	O
der	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
Regierung	O
.	O

Er	O
wurde	O
gefang	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
er	O
ist	O
gefangengenommen	O
worden	O
.	O

Im	O
Gefängnis	O
hat	O
er	O
versucht	O
Selbstmord	O
,	O
einige	O
Male	O
.	O

Und	O
weil	O
der	O
Fall	O
ja	O
tangiert	O
hat	O
auch	O
den	O
Fall	O
,	O
ähm	O
,	O
Stangl_	B-PER
.	O

Die	O
waren	O
gegenseitig	O
,	O
Einer	O
hat	O
den	O
Anderen	O
vertreten	O
.	O

Wenn	O
Stangl	B-PER
war	O
auf	O
Urlaub	O
,	O
dann	O
ist	O
,	O
der	O
hat	O
ihn	O
vertreten	O
von	O
Sobibor	B-CAMP
,	O
diese	O
waren	O
ja	O
sehr	O
nahe	O
.	O

Äh	O
,	O
und	O
,	O
hm	O
,	O
es	O
,	O
natürlich	O
,	O
Sobibor	B-CAMP
ist	O
für	O
eine	O
Viertelmillion	O
Menschen	O
und	O
äh	O
fast	O
hundert	O
Prozent	O
Juden_	B-MISC
.	O

Und	O
nun	O
hat	O
man	O
ein	O
Auslieferungsakt	O
,	O
die	O
Deutschen	B-MISC
haben	O
verlangt	O
die	O
Auslieferung	O
.	O

Und	O
stellen	O
sich	O
vor	O
,	O
was	O
passiert	O
ist	O
.	O

Wir	O
haben	O
geschrieben	O
:	O
"	O
Dieser	O
Fall	O
wurde	O
von	O
der	O
Verjährung	O
unterbrochen	O
neunzehnsiebenundvierzig	B-DATE
.	O
"	O

Die	O
Deutschen	B-MISC
.	O

In	O
der	O
portugiesischen	B-MISC
Übersetzung	O
ist	O
herausgekommen	O
neunzehnvierundsiebzig	B-DATE
.	O

Äh	O
,	O
Sie	O
verstehen	O
warum	O
?	O

INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

Weil	O
,	O
äh	O
,	O
wenn	O
jemand	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
die	O
portugiesische	B-MISC
Fassung	O
geschrieben	O
hat	O
,	O
gesagt	O
hat	O
47	B-DATE
,	O
hat	O
sie	O
zuerst	O
sieben	O
und	O
dann	O
vier	O
geschrieben	O
.	O

Und	O
da	O
ist	O
man	O
draufgekommen	O
.	O

Und	O
das	O
Gericht	O
in	O
Brasilien	B-LOC
h	O
-	O
,	O
hat	O
erklärt	O
:	O
"	O
Dann	O
ist	O
der	O
Fall	O
für	O
uns	O
verj-	O
,	O
-	O
jährt	O
.	O
"	O

Unser	O
Anwalt	O
,	O
hat	O
er	O
gesagt	O
:	O
"	O
Wieso	O
verjährt	O
?	O
"	O

Hat	O
gesehen	O
das	O
und	O
er	O
hat	O
mich	O
angerufen	O
.	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Das	O
ist	O
ein	O
,	O
ein	O
Fehler	O
,	O
ein	O
Übersetzungsfehler	O
.	O
"	O

Äh	O
,	O
sagen	O
sie	O
,	O
äh	O
,	O
hat	O
der	O
Richter	O
gesagt	O
:	O
"	O
Zuerst	O
,	O
ähm	O
,	O
werd	O
ich	O
ihn	O
freilassen	O
und	O
Sie	O
werden	O
in	O
Ihrem	O
Appeal	O
Einspruch	O
darauf	O
hinweisen	O
.	O
"	O

Wie	O
man	O
ihn	O
freigelassen	O
hat	O
,	O
hat	O
er	O
sich	O
umgebracht	O
,	O
diesmal_	O
.	O

Das	O
war	O
der	O
sechste	O
den	O
Selbstmordversuch	O
.	O

Und	O
die	O
Polizei	O
von	O
Brasilien	B-LOC
schickte	O
mir	O
seine	O
Fingerabdrücke	O
und	O
Fotos	O
,	O
wie	O
er	O
,	O
äh	O
,	O
von	O
dem	O
,	O
wie	O
er	O
sich	O
umgebracht	O
und	O
wie	O
er	O
gelegen_.	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Gut	O
,	O
der	O
Tod	O
hat	O
den	O
Fall	O
geschlossen	O
.	O
"	O

INT	O
:	O
Ich	O
glaub	O
,	O
ein	O
sehr	O
wichtiger	O
Fall	O
,	O
auch	O
weil	O
er	O
,	O
sozusagen	O
,	O
auch	O
zeigt	O
,	O
dass	O
sogar	O
Fr	O
-	O
,	O
also	O
auch	O
Frauen	O
an	O
den	O
Verbrechen	O
beteiligt	O
waren	O
,	O
ist	O
der	O
Fall	O
Hermine	B-PER
Braunsteiner	I-PER
oder	O
Ryan	B-PER
.	O

SW	O
:	O
Ja	O
.	O
Wie	O
sind	O
Sie	O
darauf	O
gekommen	O
,	O
wie	O
sind	O
Sie	O
auf	O
den	O
Fall	O
gestoßen	O
?	O

SW	O
:	O
Es	O
war	O
,	O
ich	O
glaube	O
,	O
in	O
den	O
sechziger	O
Jahren	O
,	O
auf	O
alle	O
Fälle	O
,	O
wir	O
hatten	O
schon	O
das	O
Büro	O
wieder	O
,	O
ähm	O
,	O
da	O
war	O
ich	O
in	O
Israel	O
.	O

Und	O
war	O
in	O
einem	O
Kaffeehaus	O
,	O
wo	O
ich	O
verabredet	O
war	O
mit	O
meinem	O
Kollegen	O
Zeev	B-PER
Porath	I-PER
,	O
der	O
mit	O
mir	O
zusammen	O
Architektur	O
studiert	O
hat	O
und	O
der	O
bei	O
jeder	O
Gelegenheit	O
wollte	O
:	O
"	O
Hör	O
auf	O
damit	O
,	O
du	O
warst	O
ein	O
guter	O
Architekt	O
,	O
und	O
komm	O
.	O
"	O

Und	O
so	O
weiter	O
.	O

Auf	O
einmal	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
ruft	O
man	O
mich	O
zum	O
Telefon	O
in	O
dem	O
Kaffeehaus	O
.	O

Ich	O
gehe	O
zum	O
Telefon	O
dort	O
.	O

Und	O
er	O
sagt	O
,	O
äh	O
,	O
er	O
kann	O
kommen	O
erst	O
in	O
einer	O
Stunde	O
oder	O
am	O
besten	O
,	O
ich	O
soll	O
ihm	O
im	O
,	O
im	O
Büro	O
besuchen	O
.	O

Also_	O
.	O

Er	O
konnte	O
nicht	O
,	O
er	O
hatte	O
irgendjemanden	O
.	O

Ich	O
geh	O
zurück	O
vom	O
Telefon	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
kann	O
meinen	O
Tisch	O
nicht	O
finden	O
.	O

Auf	O
einmal	O
schau	O
ich	O
,	O
ich	O
hatte	O
doch	O
eine	O
Illustrierte	O
gehabt	O
,	O
vielleicht	O
war	O
das	O
Der	O
Spiegel	O
,	O
und	O
da	O
sehe	O
ich	O
,	O
sitzen	O
drei	O
Frauen	O
,	O
aber	O
ich	O
erkenne	O
meine	O
Zeitung	O
.	O

Komme	O
ich	O
dazu	O
und	O
sag	O
de	O
-	O
,	O
ähm	O
,	O
und	O
sage	O
:	O
"	O
Entschuldigen	O
Sie	O
,	O
das	O
ist	O
mein	O
Tisch	O
.	O
"	O

Da	O
sagt	O
die	O
eine	O
Frau	O
:	O
"	O
Sie	O
sprechen	O
ja	O
Polnisch	B-MISC
.	O

Sprechen	O
Sie	O
auch	O
Ivrit	B-MISC
?	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Sehr	O
schwer	O
.	O
"	O

Sagen	O
sie	O
:	O
"	O
Es	O
ist	O
Ihr	O
Tisch	O
.	O

Wie	O
man	O
Sie	O
gerufen	O
hat	O
zum	O
Telefon	O
und	O
Sie	O
aufgestanden	O
sind	O
,	O
um	O
zu	O
Telefon	O
zu	O
gehen_.	O
"	O

Und	O
äh	O
da	O
sagen	O
sie	O
:	O
"	O
Ich	O
bin	O
eine	O
Überlebende	O
aus	O
Majdanek	B-CAMP
,	O
die	O
Frau	O
ist	O
Über	O
-	O
,	O
Überlebende	O
aus	O
Majdanek	B-CAMP
und	O
die	O
Frau	O
.	O

Jeden	O
Monat	O
kommen	O
wir	O
einmal	O
zusammen	O
.	O

Ich	O
wohne	O
im	O
Negev	B-LOC
,	O
die	O
wohnt	O
in	O
Tel	B-LOC
Aviv	I-LOC
und	O
die	O
andere	O
"	O
,	O
hat	O
sie	O
gesagt	O
,	O
"	O
in	O
Chadera	B-LOC
.	O
"	O

Oder	O
so	O
was	O
.	O

"	O
Und	O
da	O
hören	O
wir	O
Ihren	O
Namen	O
und	O
da	O
haben	O
wir	O
gesagt	O
:	O
'	O
Der	O
wird	O
bestimmt	O
alles	O
wissen	O
über	O
die	O
Kobyla	B-PER
.	O
'	O
"	O
Kobyla	B-PER
heißt	O
die	O
Stute	O
,	O
die	O
Stute	O
.	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Kobyla	B-PER
?	O
Hör	O
ich	O
das	O
erste	O
Mal	O
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Was	O
?	O
War	O
doch	O
a	O
Frau	O
?	O
"	O

"	O
Ja	O
.	O
Aber	O
sie	O
war	O
immer	O
in	O
hohen	O
Stiefeln	O
und	O
die	O
Stiefel	O
waren	O
so	O
mit	O
Eisen	O
besetzt	O
.	O

Und	O
die	O
hat	O
die	O
Mädchen	O
immer	O
mit	O
den	O
Füßen	O
geschlagen	O
.	O

Die	O
Mädchen	O
h	O
-	O
,	O
hatten	O
von	O
ihren	O
Schlägen	O
immer	O
wa	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
Zeichen	O
und	O
Blut	O
und	O
alles	O
Mögliche	O
.	O

Das	O
war	O
"	O
,	O
sagt	O
sie	O
,	O
"	O
eine	O
schreckliche	O
Frau	O
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
So	O
?	O
Wie	O
hieß	O
sie	O
?	O
"	O

Na	O
,	O
sagen	O
sie	O
:	O
"	O
Sie	O
hieß	O
Hermine	B-PER
.	O
"	O

Und	O
sag	O
ich	O
:	O
"	O
Sie	O
hat	O
ja	O
noch	O
eine	O
.	O
"	O

Da	O
sagt	O
Eine	O
:	O
"	O
Sie	O
hat	O
irgendwie	O
a	O
jüdischen	B-MISC
Namen	O
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Was	O
heißt	O
'	O
ein	O
jüdischen	B-MISC
Name	O
'?	O
"	O

Sie	O
,	O
sagt	O
sie	O
:	O
"	O
Bronstein	B-PER
?	O
"	O

Sagt	O
die	O
andere	O
:	O
"	O
Nein	O
,	O
nein	O
,	O
nein	O
.	O
"	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
nach	O
so	O
fünfzehn	O
Minuten	O
haben	O
sie	O
sich	O
erinnert	O
,	O
dass	O
sie	O
ungefähr	O
Braunsteiner	B-PER
hieß	O
.	O

"	O
Und	O
von	O
wo	O
kommt	O
sie	O
?	O
"	O

Sagen	O
sie	O
:	O
"	O
Aus	O
Wien	B-LOC
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
,	O
hab	O
mir	O
aufgeschrieben	O
ihre	O
Adressen	O
,	O
da	O
sag	O
ich	O
:	O
"	O
Wenn	O
sie	O
lebt	O
"	O
,	O
sag	O
ich	O
,	O
"	O
werd	O
ich	O
sie	O
finden	O
.	O

Und	O
wenn	O
wir	O
sie	O
finden	O
werden	O
,	O
äh	O
,	O
dann	O
werden	O
Sie	O
kommen	O
oder	O
entweder	O
nach	O
Deutschland	B-LOC
oder	O
nach	O
Österreich	B-LOC
zu	O
einem	O
Prozess	O
.	O
"	O

INT	O
:	O
Und	O
haben	O
Sie	O
den	O
Namen	O
Braunsteiner	B-PER
gefunden	O
in	O
Wien	B-LOC
?	O

Ja	O
.	O
Jetzt	O
in	O
Wien	B-LOC
,	O
äh	O
,	O
habe	O
ich	O
beim	O
Justizmin	O
-	O
,	O
sie	O
haben	O
gesagt	O
,	O
sie	O
ist	O
eine	O
Wienerin	B-MISC
,	O
im	O
Justizministerium	B-ORG
angerufen	O
.	O

Da	O
wurde	O
mir	O
gesagt	O
:	O
"	O
Ja	O
,	O
die	O
Frau	O
hat	O
,	O
äh	O
,	O
nach	O
dem	O
Kriege	O
,	O
47	B-DATE
oder	O
48	B-DATE
,	O
hat	O
sie	O
a	O
Prozess	O
gehabt	O
und	O
hat	O
drei	O
Monate	O
bekommen	O
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Drei	O
Monate	O
?	O
"	O

"	O
Ja	O
,	O
es	O
ging	O
damals	O
um	O
,	O
ähm	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
um	O
Sachsenhausen	B-CAMP
.	O
"	O

Jedenfalls_.	O
INT	O
:	O
Ravensbrück	B-CAMP
war	O
das	O
.	O

Ja	O
,	O
ja	O
.	O
Ravensbrück	B-CAMP
.	O

Hm	O
,	O
na	O
,	O
das	O
ist	O
ja_	O
.	O
INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

"	O
Um	O
Ravensbrück	B-CAMP
.	O

Und	O
da	O
waren	O
nur	O
zwei	O
,	O
äh	O
,	O
Zeuginnen	O
,	O
Frauen	O
,	O
und	O
die	O
haben	O
erzählt	O
,	O
dass	O
sie	O
die	O
Leute	O
geschlagen	O
hat	O
.	O
"	O

Und	O
die	O
hat	O
gesagt	O
:	O
"	O
Nein	O
,	O
überhaupt	O
nicht	O
.	O
"	O

E-	O
,	O
äh	O
,	O
es	O
war	O
so	O
.	O
Äh	O
,	O
frag	O
ich	O
den	O
äh	O
Mann	O
:	O
"	O
Und	O
steht	O
dort	O
nix	O
in	O
dem	O
Prozess	O
über	O
Majdanek	B-CAMP
.	O
"	O

"	O
Nein	O
,	O
steht	O
nichts	O
.	O
"	O

Jetzt	O
hab	O
ich	O
die	O
,	O
ja	O
,	O
jetzt	O
suche	O
ich	O
weiter	O
,	O
wo	O
sie	O
gewohnt	O
hat	O
.	O

Weil	O
zu	O
dem	O
Prozess_	O
.	O

Ich	O
geh	O
dorthin	O
und	O
,	O
hm	O
,	O
hm	O
,	O
klopfe	O
an	O
das	O
Haustür	O
,	O
Einer	O
,	O
ich	O
,	O
öffnet	O
die	O
Tür	O
,	O
sieht	O
mich	O
,	O
zugeschlagen	O
die	O
Tür	O
.	O

Gegenüber	O
wohnt	O
,	O
ist	O
irgendwie	O
eine	O
kleine	O
Frau	O
.	O

Ich	O
klopf	O
an	O
.	O

"	O
Bitte	O
,	O
kommen	O
Sie	O
.	O
"	O

Und	O
sie	O
hat	O
eine	O
,	O
eine	O
kleine	O
Katze	O
.	O

Und	O
die	O
Katze	O
ist	O
von	O
ihrer	O
Schoß	O
,	O
und	O
sagt	O
sie	O
:	O
"	O
Bitte	O
setzen	O
'S	O
sich	O
!	O
"	O
,	O
zu	O
mir	O
gekommen	O
.	O

Sagt	O
sie	O
:	O
"	O
Sie	O
müssen	O
a	O
guter	O
Mensch	O
sein	O
.	O

Das	O
hat	O
meine	O
Katze	O
,	O
ich	O
hab	O
sie	O
schon	O
so	O
lange	O
,	O
noch	O
nie	O
gemacht	O
.	O
"	O

"	O
So	O
,	O
vielleicht	O
"	O
,	O
sage	O
ich	O
,	O
"	O
stimmt	O
es	O
oder	O
nicht	O
.	O
"	O

Und	O
ich	O
sag	O
ihr	O
von	O
der	O
Braunsteiner	B-PER
:	O
"	O
Ich	O
suche	O
die	O
Braunsteiner	B-PER
.	O
"	O

"	O
Ach	O
"	O
,	O
sagt	O
sie	O
,	O
"	O
die	O
hat	O
Familie	O
in	O
Kärnten	B-LOC
.	O
"	O

Hat	O
mir	O
auch	O
gesagt	O
,	O
wo	O
in	O
Kärnten	B-LOC
.	O

Ich	O
hab	O
mir	O
das	O
aufgeschrieben	O
.	O

"	O
Und	O
,	O
äh	O
,	O
jemand	O
von	O
ihren	O
früheren	O
Nachbarn	O
h	O
-	O
,	O
hat	O
gesagt	O
,	O
sie	O
hat	O
einen	O
Amerikaner	B-MISC
geheiratet	O
oder	O
so	O
.	O
"	O

Die	O
Alte	O
wusste	O
nichts	O
mehr	O
.	O

Aber	O
sie	O
hat	O
mir	O
gegeben	O
,	O
sie	O
hat	O
gesagt	O
:	O
"	O
In	O
Kärnten	B-LOC
.	O
"	O

Ich	O
weiß	O
jetzt	O
nicht	O
,	O
welchen	O
Ort	O
.	O

Ein	O
ganz	O
junger	O
Mann	O
hat_	O
.	O

Und	O
wir	O
haben	O
eine	O
ganze	O
Liste	O
von	O
solchen	O
Leuten	O
,	O
die	O
uns	O
immer	O
angeboten	O
haben	O
,	O
sie	O
wollen	O
für	O
uns	O
etwas	O
tun	O
.	O

Und	O
bei	O
einen	O
von	O
diesen	O
Namen	O
,	O
da	O
hat	O
mir	O
der	O
Junge	O
gefallen	O
.	O

Also	O
ich	O
hab	O
das	O
rausgesucht	O
,	O
ich	O
hab	O
ihn	O
angerufen	O
.	O

Er	O
war	O
Student	O
von	O
Wirtschaftswissenschaft	O
.	O

Und	O
hab	O
ihm	O
gesagt	O
:	O
"	O
Sind	O
Sie	O
frei	O
?	O
"	O

"	O
Wie	O
meinen	O
Sie	O
das	O
?	O
"	O

"	O
Könnten	O
Sie	O
bei	O
mir	O
vorbeikommen	O
?	O
"	O

"	O
Ach	O
,	O
selbstverständlich	O
,	O
Herr	O
Wiesenthal	B-PER
,	O
dann	O
mach	O
ich	O
mich	O
frei	O
.	O
"	O

Ist	O
gekommen	O
und	O
ich	O
hab	O
ihm	O
die	O
ganze	O
Geschichte	O
erzählt	O
,	O
von	O
Anfang	O
an	O
,	O
wie	O
ich	O
sie	O
dir	O
er	O
-	O
,	O
erzähle	O
.	O

Und	O
sage	O
ich	O
:	O
"	O
Und	O
dieses	O
Luder	O
ist	O
mir	O
drei	O
Monaten	O
davongekommen	O
,	O
weil	O
man	O
von	O
dem	O
anderen	O
,	O
großen	O
Lager	O
,	O
wo	O
die	O
Frauen	O
mir	O
erzählt	O
haben_	O
.	O

Sie	O
hat	O
ja	O
hunderte	O
Kinder	O
umgebracht	O
.	O
"	O

Ähm	O
,	O
k	O
-	O
,	O
klopf	O
an	O
,	O
die	O
soll	O
kommen	O
,	O
die	O
,	O
die	O
Trudi	B-PER
.	O

Weil	O
ich	O
werde	O
Ihnen	O
etwas	O
zeigen	O
in	O
dem	O
Zusammenhang	O
.	O

Ähm	O
,	O
verlangen	O
Sie	O
,	O
dass	O
die	O
Trudi	B-PER
kommt	O
.	O

INT	O
:	O
Gut	O
.	O

SW	O
:	O
Haben	O
Sie	O
mich	O
verstanden	O
?	O

INT	O
:	O
Diesen_	O
.	O

Gut	O
,	O
er	O
,	O
er	O
macht	O
es	O
schon	O
.	O

SW	O
:	O
Will	O
Ihnen	O
zeigen	O
die	O
letzten	O
Fotos	O
.	O

Und	O
wie	O
der	O
Richter	O
und	O
der	O
Staatsanwalt	O
krank	O
wurden	O
nach	O
dem	O
Prozess	O
.	O

Sie	O
haben	O
es	O
mir	O
selber	O
erzählt	O
.	O

INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

Ähm	O
,	O
äh	O
,	O
Hermine	B-PER
Ryan	I-PER
,	O
Hermine	B-PER
Braunsteiner	I-PER
.	O

TM	O
:	O
unverständlich	O
.	O

Braunsteiner	B-PER
,	O
gut	O
.	O

INT	O
:	O
Braunsteiner	B-PER
-	I-PER
Ryan	I-PER
.	O

SW	O
:	O
Ja	O
?	O
INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

SW	O
:	O
Kannst	O
bringen	O
den	O
Akt	O
?	O

TM	O
:	O
Bring	O
ich	O
den	O
Akt	O
,	O
ja	O
.	O
INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

SW	O
:	O
Gut	O
.	O

Sie	O
haben	O
erzählt	O
,	O
wie	O
der	O
junge	O
Mann	O
,	O
wie	O
Sie	O
den	O
jungen	O
Mann	O
,	O
SW	O
:	O
Ja.	O
äh	O
,	O
glaube	O
ich	O
,	O
in	O
dem_	O
.	O

Die	O
Geschichte	O
,	O
ja	O
.	O
SW	O
:	O
Ich	O
erzähle	O
ihm	O
.	O

Er	O
sagt	O
:	O
"	O
Ich	O
muss	O
diese	O
Woche	O
noch	O
etwas	O
machen	O
,	O
aber	O
fürs	O
Wochenende	O
fahr	O
ich	O
.	O
"	O

Und	O
dann	O
ist	O
er	O
dorthin	O
gefahren	O
und	O
hat	O
in	O
der	O
Nähe	O
,	O
ich	O
hab	O
ihm	O
genug	O
Geld	O
mitgegeben	O
,	O
sich	O
ein	O
Zimmer	O
genommen	O
,	O
in	O
der	O
Nähe	O
.	O
E-	O
,	O
er	O
hat	O
zuerst	O
bei	O
denen	O
angeklopft	O
und	O
hat	O
gesagt	O
:	O
"	O
Ich	O
habe	O
so	O
vieles	O
zu	O
studieren	O
,	O
ich	O
will_	O
.	O
Haben	O
Sie	O
vielleicht	O
,	O
h	O
-	O
,	O
hätten	O
Sie	O
ein	O
Zimmer	O
frei	O
für	O
mich	O
?	O
"	O

"	O
Nein	O
,	O
äh_.	O
"	O

SW	O
:	O
Ja	O
.	O
"	O
Braunsteiner	B-PER
.	O
"	O

Du	O
,	O
da	O
muss	O
noch	O
etwas	O
sein	O
.	O

TM	O
:	O
Okay	O
.	O

SW	O
:	O
Ist	O
87	B-DATE
.	O

Ach	O
.	O

Ähm	O
.	O

Und	O
:	O
"	O
Ja	O
,	O
unser	O
Sohn	O
ist	O
zurück	O
.	O

Ansonsten	O
hätten	O
wir	O
Ihnen	O
unser	O
Zimmer	O
gegeben	O
.	O
"	O

"	O
Wie	O
alt	O
ist	O
Ihr	O
Sohn	O
?	O
"	O

Sagen	O
sie	O
:	O
"	O
Ungefähr	O
in	O
Ihrem	O
Alter	O
.	O
"	O

Und	O
so	O
hat	O
er	O
Bekanntschaft	O
geschlossen	O
mit	O
dem	O
Sohn	O
.	O

Und	O
äh	O
die	O
kamen	O
so	O
und	O
im	O
Gesp	O
-	O
,	O
und	O
haben	O
über	O
verschiedenes	O
gesprochen	O
,	O
äh	O
,	O
Sport	O
und	O
so	O
weiter	O
.	O

Nach	O
zwei	O
Tagen	O
sagt	O
er	O
:	O
"	O
Ich	O
weiß	O
schon	O
etwas	O
über	O
ihre	O
Cousine	O
,	O
weil	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
,	O
äh	O
,	O
Junge	O
mir	O
gesagt	O
hat	O
,	O
er	O
würde	O
gerne_	O
.	O
"	O

Sie	O
haben	O
sie	O
Tante	O
gerufen	O
,	O
natürlich	O
,	O
weil_	O
.	O

Sie	O
verstehen	O
?	O

"	O
Und	O
die	O
ist	O
in	O
,	O
in	O
Halifax	B-LOC
in	O
Kanada	B-LOC
.	O
"	O

Hat	O
er	O
mir	O
gesagt	O
.	O

Und	O
das	O
wär	O
eigentlich	O
,	O
was	O
wir	O
wissen	O
wollten	O
.	O

TM	O
:	O
Das	O
ist	O
der	O
Madjanek	B-CAMP
Majdanek	B-CAMP
-	O
Ordner	O
.	O

INT	O
:	O
Majdanek	B-CAMP
.	O

TM	O
:	O
Ist	O
eine	O
Menge	O
.	O

SW	O
:	O
Ja	O
,	O
ja	O
,	O
na	O
also	O
.	O
INT	O
:	O
Danke	O
Ihnen	O
.	O

SW	O
:	O
Da	O
isser	O
ja	O
.	O
Ich	O
suche	O
noch	O
etwas	O
.	O

Auch	O
das	O
ist	O
nicht	O
das	O
.	O

INT	O
:	O
Wir	O
können	O
's	O
nachher	O
suchen	O
,	O
wenn	O
Sie	O
's	O
dann	O
probieren	O
.	O

SW	O
:	O
Nein	O
.	O

Ach	O
.	O

So	O
haben	O
wir	O
ihn	O
zurückgefunden	O
.	O

Jetzt	O
:	O
Er	O
ist	O
noch	O
gegangen	O
ins	O
Meldeamt	O
dort	O
oder	O
zu	O
dem	O
,	O
zu	O
dem	O
Bürgermeisteramt	O
und	O
hat	O
gesagt	O
:	O
"	O
Ach	O
"	O
,	O
sagt	O
er	O
,	O
"	O
ich	O
fahre	O
jetzt	O
weg	O
und	O
ich	O
bin_.	O
Äh	O
,	O
Sie	O
kennen	O
ja	O
die	O
Familie	O
.	O

Ich	O
hab	O
die	O
Leute	O
vergessen	O
z	O
-	O
,	O
zu	O
fragen	O
,	O
wie	O
ihre	O
Tante	O
heißt	O
.	O
"	O

"	O
Ah	O
,	O
die	O
mit	O
dem	O
Amerikaner	B-MISC
verheiratet	O
ist	O
?	O

Ryan	B-PER
.	O
"	O

So	O
,	O
haben	O
wir	O
das	O
gewusst	O
und	O
mit	O
dem	O
isser	O
gekommen	O
.	O

Nun	O
haben	O
wir	O
geschaut	O
unter	O
unserer	O
Adressenkartei	O
,	O
ob	O
wir	O
jemanden	O
,	O
a	O
Juden	O
,	O
haben	O
in	O
Halifax	B-LOC
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
gesucht	O
,	O
Kanada	B-LOC
,	O
Halifax	B-LOC
und	O
so	O
,	O
du	O
w	O
-	O
,	O
weißt	O
,	O
d	O
-	O
,	O
da	O
sind	O
unter	O
zwanzigtausend	O
Adressen	O
da	O
.	O

Wir	O
haben	O
's	O
gefunden	O
.	O

Und	O
da	O
war	O
sogar	O
eine	O
Telefonnummer	O
.	O

Haben	O
wir	O
den	O
Mann	O
angerufen	O
und	O
gesagt	O
:	O
"	O
Hermine	B-PER
Ryan	I-PER
,	I-PER
geborene	I-PER
Braunsteiner	I-PER
.	O
"	O

Wir	O
haben	O
ihm	O
gesagt	O
ungefähr	O
das	O
Alter	O
.	O

"	O
Und	O
sie	O
lebt	O
in	O
Halifax	B-LOC
.	O
"	O

Na	O
,	O
sagt	O
er	O
:	O
"	O
Es	O
gibt	O
keine	O
Meldezettel	O
,	O
es	O
gibt	O
keine	O
Meldung	O
.	O
"	O

Es	O
gibt	O
,	O
in	O
Kanada	B-LOC
,	O
in	O
England	B-LOC
ist	O
keine	O
den	O
Meldepflicht	O
.	O

"	O
Oh	O
,	O
das	O
ist	O
schlecht	O
.	O
"	O

Sagt	O
der	O
Jud	B-MISC
:	O
"	O
Ist	O
nicht	O
so	O
schlecht	O
.	O
"	O

"	O
Wieso	O
?	O
"	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Werden	O
ma	O
gehen	O
fragen	O
die	O
Post	O
.	O
"	O

Na	O
,	O
ist	O
er	O
gegangen	O
,	O
äh	O
,	O
und	O
äh	O
hat	O
dem	O
dort	O
,	O
irgendwie	O
einem	O
kleinen	O
Beamten	O
,	O
zwanzig	O
oder	O
fünfundzwanzig	O
oder	O
so	O
,	O
zwanzig	O
oder	O
dreißig	B-MISC
Dollar	O
gegeben	O
.	O

"	O
Hören	O
Sie	O
zu	O
,	O
suchen	O
Sie	O
aus	O
,	O
wo	O
die	O
Frau	O
wohnt	O
.	O

Sie	O
muss	O
doch	O
irgendwo	O
sein	O
.	O

Und	O
ich	O
komme	O
in	O
drei	O
Tagen	O
.	O

Und	O
hier	O
ist	O
meine	O
Telefonnummer	O
,	O
wenn	O
Sie	O
's	O
früher	O
finden	O
.	O
"	O

Schon	O
am	O
nächsten	O
Tag	O
,	O
er	O
ruft	O
mich	O
an	O
,	O
das	O
alles	O
ist	O
,	O
müsste	O
ja	O
hier	O
in	O
den	O
Ordnern	O
sein	O
,	O
und	O
sagt	O
:	O
"	O
Die	O
ist	O
ja	O
nicht	O
mehr	O
in	O
Halifax	B-LOC
.	O

Aber	O
die	O
Post	O
hat	O
ihre	O
Adresse	O
in	O
New	B-LOC
York	I-LOC
,	O
wo	O
man	O
ihnen	O
nachschickt	O
,	O
ihr	O
nachschickt	O
die	O
Post	O
.	O
"	O

Na	O
,	O
ich	O
habe	O
noch	O
damals	O
keinen	O
Fall	O
in	O
New	B-LOC
York	I-LOC
gehabt	O
.	O

