Erinnern	O
Sie	O
sich	O
noch	O
,	O
was	O
Sie	O
am	O
Anfang	O
mit	O
Ihrer	O
Frau	O
SW	O
:	O
Ja	O
.	O
erlebt	O
haben	O
?	O

SW	O
:	O
Schauen	O
Sie	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
habe	O
erzählt	O
und	O
sie	O
hat	O
erzählt	O
un	O
-	O
,	O
und	O
stundenlang	O
,	O
über	O
all	O
das	O
,	O
was_	O
.	O

Und	O
dann	O
sage	O
ich	O
ihr	O
:	O
"	O
Sang	O
,	O
sag	O
mir	O
,	O
äh	O
,	O
wer	O
lebt	O
noch	O
von	O
unseren	O
Verwandten	O
?	O
"	O

Sagt	O
sie	O
:	O
"	O
Wo	O
hast	O
du	O
Papier	O
?	O
"	O

Na	O
,	O
äh	O
,	O
war	O
,	O
hat	O
sie	O
a	O
Blatt	O
Papier	O
genommen	O
,	O
ich	O
hab	O
a	O
Blatt	O
Papier	O
genommen	O
und	O
,	O
äh	O
,	O
hineingeschrieben	O
all	O
die	O
,	O
äh	O
,	O
also	O
von	O
meiner	O
Verwandtschaft	O
,	O
von	O
der	O
ich	O
weiß	O
,	O
dass	O
sie	O
mit	O
Sicherheit	O
tot	O
sind	O
,	O
und	O
sie	O
auch	O
.	O

Am	O
Ende	O
dieses	O
Abends	O
hamma	O
summiert	O
,	O
waren	O
89	O
von	O
beiden	O
Familien	O
.	O

Und	O
wir	O
,	O
äh	O
,	O
sofort	O
hatten	O
wir	O
das	O
Bewusstsein	O
:	O
Wir	O
sind	O
alleine	O
,	O
alleine	O
.	O

Ich	O
,	O
also	O
die	O
Konsequenz	O
,	O
wenn	O
wir	O
zusammenbleiben	O
wollen	O
,	O
und	O
selbstverständlich	O
,	O
dann	O
wollen	O
wir	O
a	O
Kind	O
haben	O
,	O
damit	O
es	O
eine	O
Familie	O
ist	O
.	O

Und	O
so	O
wurde	O
neun	O
Monate	O
später	O
meine	O
Tochter	O
geboren	O
.	O

Und	O
ihr	O
haben	O
wir	O
einen	O
Doppelnamen	O
gegeben	O
,	O
von	O
meiner	O
Mutter	O
und	O
von	O
der	O
Mutter	O
meiner	O
Frau	O
.	O

Und	O
sie	O
heißt	O
Pauline	B-PER
Rose	I-PER
.	O

Beide	O
,	O
die	O
Eine	O
wurde	O
von	O
einem	O
ukrainischen	B-MISC
Polizisten	O
verhaftet	O
,	O
geholt	O
und	O
weggebracht	O
,	O
und	O
die	O
Mutter	O
meiner	O
Frau	O
wurde	O
von	O
einem	O
ukrainischen	B-MISC
Polizisten	O
erschossen	O
auf	O
einer	O
Stiege	O
,	O
weil	O
sie	O
,	O
weil	O
sie	O
nicht	O
schnell	O
genug	O
gegangen	O
ist	O
.	O

Das	O
hat	O
man	O
,	O
das	O
hat	O
meine	O
Frau	O
erfahren	O
von	O
Leuten	O
,	O
die	O
überlebt	O
haben	O
.	O

Und	O
das	O
von	O
meiner	O
Mutter	O
habe	O
ich	O
ja	O
erzählt	O
.	O

Äh	O
und	O
,	O
ja	O
,	O
natürlich	O
ist	O
meine	O
Frau	O
mit	O
mir	O
geblieben	O
.	O

Sie	O
hatte	O
noch	O
einen	O
Bruder	O
,	O
er	O
war	O
Komponist	O
,	O
Max	B-PER
Müller	I-PER
hat	O
er	O
geheißen	O
.	O

Äh	O
,	O
die	O
,	O
äh	O
,	O
Mädchenname	O
meiner	O
Frau	O
war	O
Müller	B-PER
.	O

Und	O
er	O
lebte	O
in	O
Palästina	B-LOC
.	O

Er	O
ist	O
in	O
den	O
30er	B-DATE
-	I-DATE
Jahren	I-DATE
nach	O
,	O
damals	O
nach	O
Palästina	B-LOC
.	O

Das	O
war	O
der	O
einzige	O
Verwandte	O
,	O
von	O
denen	O
,	O
äh	O
,	O
sie	O
wusste	O
,	O
dass	O
er	O
lebt	O
.	O

Ähm	O
,	O
meine	O
Schwiegermutter	O
war	O
die	O
Cousine	O
von	O
Professor	O
Sigmund	B-PER
Freud	I-PER
.	O

Und	O
ich	O
wusste	O
,	O
dass	O
Freud	O
,	O
äh_.	O
Aber	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
Entfernung	O
,	O
wo	O
,	O
er	O
lebte	O
in	O
Wien	B-LOC
und	O
sie	O
lebte	O
in	O
Buczacz	B-LOC
,	O
ich	O
kann	O
mich	O
nicht	O
erinnern_	O
.	O

Vielleicht	O
ist	O
manchmal	O
zu	O
Feiertagen	O
irgend	O
-	O
ein	O
,	O
ein	O
Billet	O
gekommen	O
.	O

Und	O
von	O
ihm	O
wusste	O
ich	O
also	O
,	O
dass	O
er	O
nach	O
England	B-LOC
gegangen	O
ist	O
und	O
dass	O
er	O
eine	O
Tochter	O
hatte	O
.	O

Die	O
wäre	O
,	O
ähm	O
,	O
Cousine	O
dritten	O
Gr	O
-	O
,	O
zweiten	O
oder	O
dritten	O
Grades	O
von	O
meiner	O
Frau	O
,	O
aber	O
mit	O
ihr	O
war	O
,	O
äh	O
,	O
kei	O
-	O
,	O
keinerlei	O
,	O
keinerlei	O
Kontakt	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
meine	O
Schwiegermutter	O
,	O
äh	O
,	O
ihr	O
Mädchenname	O
war	O
Freud	B-PER
.	O

So	O
.	O

Und	O
ansonsten	O
wusste	O
ich	O
selber	O
von	O
irgendwelchen	O
Couns	O
-	O
,	O
Cousins	O
in	O
den	O
USA	B-LOC
,	O
mit	O
denen	O
ich	O
keinen	O
Kontakt	O
hatte	O
.	O

Ja	O
,	O
der	O
erste	O
Kontakt	O
war	O
,	O
als	O
mein	O
Name	O
bekannt	O
wurde	O
und	O
,	O
äh	O
,	O
ist	O
gekommen	O
vom	O
Sohn	O
vom	O
Bruder	O
meines	O
Vaters	O
,	O
der	O
David	B-PER
Wiesenthal	I-PER
,	O
und	O
der	O
gefragt	O
hat	O
,	O
ob	O
ich	O
was	O
brauche	O
,	O
da	O
wird	O
er	O
mir	O
ein	O
Paket	O
schicken	O
.	O

Habe	O
ich	O
geantwortet	O
,	O
gut	O
,	O
dass	O
er	O
fragt	O
,	O
"	O
ich	O
brauche	O
nichts	O
.	O
"	O

INT	O
:	O
Darf	O
ich	O
fragen	O
:	O
Warum	O
sind	O
Sie	O
in	O
Österreich	B-LOC
geblieben	O
in	O
dieser	O
Zeit	O
?	O

Es	O
sind	O
ja	O
sehr	O
viele	O
aus	O
den	O
DP	O
-	O
Lagern	O
in	O
den	O
vierziger	B-DATE
Jahren	I-DATE
,	O
vor	O
allem	O
wie	O
Israel	B-LOC
gegründet	O
worden	O
ist	O
,	O
SW	O
:	O
Ja	O
.	O
weg	O
aus	O
Österreich	B-LOC
.	O

Und	O
ich	O
weiß	O
,	O
Ihre	O
Frau	O
wollte	O
auch	O
immer	O
wieder	O
weg	O
aus	O
Österreich	B-LOC
.	O

SW	O
:	O
Ja	O
.	O
Schauen	O
Sie	O
,	O
ich	O
habe	O
ja	O
nicht	O
nur	O
,	O
äh	O
,	O
gearbeitet	O
mit	O
diesem	O
War	B-ORG
Crimes	I-ORG
-	I-ORG
Kommission	I-ORG
.	O

Ich	O
habe	O
mich	O
ja	O
auch	O
,	O
mich	O
hat	O
alles	O
interessiert	O
,	O
was	O
Nationalsozialismus	B-MISC
ist	O
.	O

Und	O
da	O
habe	O
ich	O
gesehen	O
,	O
welche	O
ungeheuerlich	O
große	O
Rolle	O
Österreicher	B-MISC
gespielt	O
haben	O
.	O

Nach	O
dem	O
Anschluss	O
waren	O
die	O
Österreicher	B-MISC
achteinhalb	O
Prozent	O
im	O
Großdeutschen	B-LOC
Reich	I-LOC
,	O
abgesehen	O
von	O
der	O
Person	O
von	O
Hitler	B-PER
,	O
der	O
Österreicher	B-MISC
war	O
.	O

Und	O
die	O
Zahl	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
Nazis	B-ORG
,	O
der	O
Österreicher	B-MISC
,	O
die	O
in	O
die	O
Partei	B-ORG
gingen	O
,	O
war	O
sogar	O
um	O
eine	O
Spur	O
größer	O
wie	O
die	O
Zahl	O
der	O
Deutschen	B-MISC
.	O

Und	O
in	O
diesen	O
Abteilungen	O
der	O
SS	B-ORG
,	O
die	O
mit	O
Verbrechen	O
zu	O
tun	O
haben	O
,	O
waren	O
Österreicher	B-MISC
überrepräsentiert	O
.	O

Das	O
waren	O
mindestens	O
zwei	O
Drittel	O
der	O
Kommandanten	O
der	O
Vernichtungslager	O
.	O

Und	O
so	O
waren	O
sie	O
überall	O
,	O
äh	O
,	O
besonders	O
in	O
Galizien	B-LOC
.	O

INT	O
:	O
Aber	O
wollten	O
Sie	O
unter	O
den	O
Nazis	B-ORG
,	O
unter	O
den	O
Verbrechern	O
,	O
bleiben	O
?	O

War	O
das	O
für	O
Sie	O
ein	O
Motiv	O
?	O

Das	O
kann	O
,	O
s	O
kann	O
ich	O
mir	O
schwer	O
vorstellen	O
.	O

SW	O
:	O
Ich	O
habe	O
immer	O
,	O
immer	O
die	O
Sache	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
gesagt	O
:	O
"	O
Wenn	O
ich	O
nicht	O
da	O
bin_.	O
"	O

Und	O
es	O
gab	O
fast	O
niemanden	O
,	O
der	O
sich	O
mit	O
dieser	O
Sache	O
befassen	O
wollte	O
.	O

Schauen	O
Sie	O
,	O
wer	O
ist	O
von	O
der	O
Intelligenz	O
geblieben	O
?	O

Fast	O
niemand	O
.	O

Es	O
sind	O
später	O
Juden	B-MISC
aus	O
,	O
österreichische	B-MISC
Juden	I-MISC
,	O
aus	O
Isr	O
-	O
,	O
aus	O
Palästina	B-LOC
,	O
nein	O
,	O
erst	O
aus	O
Israel	B-LOC
sind	O
sie	O
zurückgekommen	O
nach	O
Österreich	B-LOC
,	O
um	O
sich	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
ihre	O
Häuser	O
oder	O
ihre	O
Grundstücke	O
oder	O
so	O
was	O
oder	O
vielleicht	O
manchmal	O
auch	O
ihre	O
Geschäfte	O
zurückzuerhalten	O
.	O

Also	O
das	O
war	O
etwas	O
rein	O
Ökonomisches	O
,	O
was	O
die	O
Leute	O
interessiert	O
hat	O
.	O

Aber	O
für	O
mich	O
war	O
diese	O
Sache	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
Gerechtigkeit	O
.	O

Ich	O
habe	O
mir	O
gesagt	O
:	O
Na	O
,	O
was	O
soll	O
ich	O
?	O

Ich	O
werde	O
in	O
ein	O
Land	O
fahren	O
,	O
werde	O
wieder	O
Architekt	O
sein	O
und	O
manchmal	O
werde	O
ich	O
mich	O
erinnern	O
,	O
was	O
es	O
war	O
und	O
warum	O
wir	O
niemanden	O
haben	O
und	O
so	O
weiter	O
.	O

Und	O
da	O
hab	O
ich	O
mir	O
gesagt	O
:	O
Und	O
die	O
Österreicher	B-MISC
,	O
die	O
verstecken	O
sich	O
unter	O
,	O
unter	O
der	O
äh	O
Tatsache	O
,	O
dass	O
Österreich	B-LOC
das	O
erste	O
Opfer	O
der	O
Nazi	B-ORG
-	O
Aggression	O
war	O
.	O

Aber	O
das	O
waren	O
nicht	O
die	O
Österreicher	B-MISC
,	O
das	O
war	O
der	O
Staat	O
Österreich	B-LOC
und	O
nicht	O
die	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
als	O
Hitler	B-PER
gekommen	O
ist	O
,	O
da	O
i	O
-	O
,	O
bis	O
zum	O
heutigen	O
Tag	O
gab	O
es	O
noch	O
überhaupt	O
nicht	O
eine	O
solche	O
Versammlung	O
am	O
Heldenplatz	B-LOC
mit	O
über	O
a	O
Million	O
oder	O
anderthalb	O
Millionen	O
wie	O
,	O
wie	O
damals	O
,	O
um	O
Hitler	B-PER
zu	O
begrüßen	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
Eichmann	B-PER
war	O
ja	O
,	O
ist	O
als	O
vierjähriges	O
Kind	O
,	O
er	O
war	O
Passdeutscher	B-MISC
,	O
weil	O
sein	O
Vater	O
die	O
deutsche	B-MISC
Staatsbügerschaft	O
hatte	O
,	O
aber	O
de	O
facto	O
70	O
Prozent	O
,	O
äh	O
,	O
seines	O
Stabes	O
waren	O
Österreicher	B-MISC
.	O

Und	O
da	O
habe	O
ich	O
mir	O
gesagt	O
:	O
Ach	O
,	O
in	O
paar	O
Jahren	O
werden	O
ma	O
es	O
den	O
.	O

Und	O
dann	O
,	O
dann	O
bleibe	O
ich	O
nicht	O
hier	O
,	O
dann	O
bleibe	O
ich	O
nicht	O
hier	O
.	O

INT	O
:	O
Das	O
heißt	O
,	O
wenn	O
ich	O
's	O
richtig	O
verstehe	O
,	O
Sie	O
wollten	O
am	O
Anfang	O
möglichst	O
viele	O
Naziverbrecher	B-MISC
SW	O
:	O
Ja.	O
bestraft	O
wissen	O
SW	O
:	O
Vor	O
Gericht	O
bringen	O
und_.	O
INT	O
:	O
und	O
dann	O
wären	O
Sie	O
gegangen	O
?	O

SW	O
:	O
Dann	O
wär	O
ich	O
gegangen	O
,	O
ja	O
.	O
INT	O
:	O
Wohin	O
?	O

Äh	O
,	O
hm	O
,	O
hm	O
,	O
48	B-DATE
war	O
für	O
mich	O
klar	O
,	O
dass	O
ich	O
nach	O
Israel	O
gehe	O
.	O

Ich	O
bin	O
49	B-DATE
das	O
erste	O
Mal	O
INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O
nach	O
Israel	B-LOC
gegangen	O
.	O

Ich	O
habe	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
Asche_	O
.	O

Das	O
habe	O
ich	O
Ihnen	O
INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O
erzählt	O
gestern	O
.	O

INT	O
:	O
Ja	O
.	O
Aber	O
Sie	O
haben	O
ja	O
auch	O
eine	O
Krisenzeit	O
gehabt	O
,	O
also	O
,	O
äh	O
,	O
wo	O
,	O
sozusagen	O
,	O
nicht	O
mehr	O
sicher	O
war	O
,	O
dass	O
man	O
Naziverbrecher	B-MISC
verurteilen	O
wird	O
,	O
wo	O
eigentlich	O
Ihre	O
Arbeit	O
schwer	O
in	O
Frage	O
gestellt	O
war	O
.	O

Warum	O
sind	O
Sie	O
da	O
geblieben	O
noch	O
?	O

SW	O
:	O
Ja	O
,	O
ja	O
,	O
jaja	O
.	O

Das	O
war	O
,	O
das	O
war	O
der	O
Be	O
-	O
,	O
der	O
Beginn	O
INT	O
:	O
Ich	O
wollt	O
nur	O
fragen	O
,	O
warum	O
Sie	O
geblieben	O
sind	O
.	O

SW	O
:	O
des	O
Kalten	B-MISC
Krieges	I-MISC
,	O
INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

der	O
Beginn	O
des	O
Kalten	B-MISC
Krieges	I-MISC
,	O
von	O
dem	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
gehofft	O
habe	O
,	O
er	O
ist	O
bald	O
vorbei	O
und	O
dann	O
,	O
dann	O
beginnt	O
alles	O
wieder	O
normal	O
.	O

Schauen	O
Sie	O
,	O
äh	O
,	O
wie	O
ich	O
mit	O
den	O
Amerikanern	B-MISC
noch	O
gearbeitet	O
habe	O
,	O
also	O
vor	O
dem	O
Beginn	O
des	O
Kalten	B-MISC
Krieges	I-MISC
,	O
wurde	O
ich	O
eingeladen	O
nach	O
Nürnberg	B-LOC
.	O

Ich	O
war	O
bei	O
einigen	O
Prozessen	O
dort	O
.	O

Ich	O
habe	O
die	O
Leute	O
kennengelernt	O
,	O
die	O
Staatsanwälte	O
und	O
die	O
.	O

Und	O
die	O
haben	O
mir	O
gesagt	O
:	O
"	O
Du	O
lebt	O
in	O
Österreich	B-LOC
?	O
"	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Gut	O
.	O

Sollst	O
wissen	O
,	O
die	O
Österreicher	B-MISC
waren	O
schlimmer	O
wie	O
die	O
Deutschen	B-MISC
.	O
"	O

Und	O
die	O
haben	O
mich	O
erst	O
so	O
,	O
so	O
,	O
äh	O
,	O
aufgeklärt	O
.	O

Die	O
haben	O
mir	O
mitge-	O
_.	O
Schauen	O
Sie	O
,	O
man	O
durfte	O
vom	O
,	O
äh	O
,	O
Nürnberger	B-MISC
Prozess	I-MISC
keine	O
Dokumente	O
herausbringen	O
.	O

Äh	O
,	O
man	O
wurde	O
untersucht	O
.	O

Aber	O
die	O
haben	O
gemacht	O
Fotokopien	O
von	O
wichtigen	O
Dokumenten	O
und	O
die	O
haben	O
sie	O
mir	O
selber	O
herausgebracht	O
,	O
weil	O
sie	O
wurden	O
ja	O
nicht	O
un	O
-	O
,	O
untersucht	O
.	O

Und	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
ich	O
war	O
48	O
,	O
wie	O
die	O
Sowjets	B-ORG
ge	O
-	O
,	O
wie	O
Stalin	B-PER
Appetit	O
bekommen	O
hat	O
f	O
-	O
,	O
für	O
den	O
Rest	O
Europas	B-LOC
und	O
da	O
war	O
die	O
Berliner	B-MISC
Blockade	I-MISC
,	O
das	O
war	O
ich	O
das	O
letzte	O
Mal_	O
.	O

Ich	O
hab	O
mich	O
so	O
,	O
so	O
befasst	O
mit	O
den	O
Nazi	B-ORG
,	O
ich	O
hab	O
keine	O
Zeit	O
gehabt	O
,	O
äh	O
,	O
überhaupt	O
mich	O
hineinzudenken	O
,	O
äh	O
,	O
in	O
das	O
,	O
was	O
wollen	O
die	O
Russen	B-ORG
un	O
-	O
,	O
und	O
äh	O
die	O
ganze	O
Sache	O
.	O

Ich	O
habe	O
ein	O
,	O
genauso	O
einen	O
Abscheu	O
von	O
dem	O
Kommunismus	B-MISC
als	O
,	O
als	O
Regime	O
wie	O
von	O
den	O
Nazis	B-ORG
gehabt	O
.	O

Äh	O
,	O
diese	O
Zeit	O
,	O
wo	O
ich	O
in	O
der	O
Sowjetunion	B-LOC
war	O
,	O
hab	O
ich	O
ja	O
genug	O
gesehen	O
und	O
,	O
hm	O
,	O
hm	O
,	O
glaube	O
,	O
äh	O
,	O
nach	O
den	O
,	O
den	O
vier	O
-	O
,	O
fünfzig	O
Jahren	O
oder	O
länger	O
haben	O
sie	O
viel	O
mehr	O
Leute	O
umgebracht	O
,	O
unschuldige	O
,	O
wie	O
,	O
wie	O
die	O
Nazis	B-ORG
.	O

Aber	O
das	O
,	O
mit	O
dem	O
sollen	O
sich	O
künftige	O
Historiker	O
befassen	O
und	O
sie	O
werden	O
auch	O
zu	O
keinem	O
Ende	O
kommen	O
.	O

Äh	O
,	O
und	O
,	O
äh	O
,	O
nun	O
,	O
hm	O
,	O
ist	O
eingetreten	O
,	O
äh	O
,	O
diese	O
Zeit	O
,	O
da	O
wir	O
vor	O
österreichischen	B-MISC
Gerichten_	O
.	O

Und	O
wir	O
waren	O
ja	O
so	O
nahe	O
an	O
der	O
,	O
äh	O
,	O
sowjetischen	B-ORG
Besatzung	O
.	O

Und	O
sie	O
haben	O
ja	O
einen	O
Teil	O
Österreichs	B-LOC
besetzt	O
gehabt	O
.	O

Äh	O
,	O
und	O
für	O
sie	O
,	O
weil	O
ich	O
mit	O
'n	O
Amerikanern	B-MISC
gearbeitet	O
habe	O
,	O
da	O
hat	O
man	O
mir	O
gesagt	O
.	O

"	O
Sie	O
dürf	O
-	O
,	O
das	O
,	O
äh	O
,	O
sollst	O
nicht	O
nach	O
Wien	B-LOC
fahren	O
.	O
"	O

Einer	O
meiner	O
Cousins	O
,	O
hörst	O
,	O
ähm	O
,	O
ein	O
Sohn	O
von	O
dem	O
David	B-PER
Wiesenthal	I-PER
,	O
ist	O
49	B-DATE
oder	O
50	B-DATE
gekommen	O
mich	O
besuchen	O
,	O
ist	O
dann	O
nach	O
Wien	B-LOC
gefahren	O
.	O

Dann	O
haben	O
ihn	O
die	O
Sowjets	B-ORG
eingesperrt	O
und	O
der	O
hat	O
ges	O
-	O
,	O
und	O
hat	O
gesagt	O
:	O
"	O
Du	O
bist	O
der	O
Simon	B-PER
Wiesenthal	I-PER
.	O
"	O

Ja	O
?	O
Ach	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
sagt	O
er	O
:	O
"	O
Nein	O
,	O
ich	O
bin	O
amerikanischer	B-MISC
Staatsbürger	O
.	O
"	O

Hat	O
n	O
Pass	O
gezeigt	O
.	O

Drei	O
Tage	O
haben	O
sie	O
ihn	O
gehalten	O
,	O
bis	O
sie	O
sich	O
überzeugt	O
haben	O
,	O
na	O
,	O
dass	O
der	O
Simon	B-PER
Wiesenthal	I-PER
in	O
,	O
in	O
Linz	B-LOC
ist	O
und	O
nicht	O
,	O
er	O
ist	O
nur	O
ein	O
Verwandter	O
.	O

Äh	O
,	O
INT	O
:	O
Der_.	O
erstens	O
ist	O
ja	O
meine	O
Tochter	O
in	O
46	B-DATE
geboren	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
war	O
ein	O
,	O
ein	O
Unterschied	O
zwischen	O
mir	O
und	O
den	O
anderen	O
Ü-	O
,	O
Überlebenden	O
,	O
dass	O
ich	O
mich	O
mit	O
dieser	O
Sache	O
befasst	O
habe	O
.	O

Und	O
de	O
facto	O
haben	O
wir	O
gelebt	O
in	O
dem	O
Lager	O
davon	O
,	O
was	O
wir	O
als	O
Lagerinsassen	O
bekommen	O
haben	O
.	O

Ich	O
hab	O
ja	O
keine	O
Zeit	O
gehabt	O
,	O
irgendwelche	O
Geschäfte	O
zu	O
machen	O
,	O
obwohl	O
Juden	B-MISC
zu	O
mir	O
gekommen	O
sind	O
und	O
haben	O
gesagt	O
:	O
"	O
Brauchst	O
,	O
brauchst	O
keine	O
,	O
äh	O
,	O
kein	O
Geld	O
geben	O
.	O

Ich	O
will	O
,	O
du	O
sollst	O
sein	O
a	O
unverständlich	O
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Was	O
hast	O
du	O
davon	O
?	O
"	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Schau	O
,	O
du	O
kennst	O
die	O
Behörden	O
,	O
die	O
Behörden	O
kennen	O
dich	O
.	O

Wenn	O
etwas	O
,	O
äh	O
,	O
so	O
ein	O
Reinfall	O
ist	O
,	O
wirst	O
du	O
schon	O
rausschlüpfen	O
.	O
"	O

Sie	O
verstehen	O
mich	O
?	O

Auf	O
diese	O
Sachen	O
bin	O
ich	O
nie	O
eingegangen	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
auswandern	O
,	O
also	O
,	O
hm	O
,	O
hm	O
,	O
damals	O
,	O
wie	O
das	O
Kind	O
noch	O
klein	O
war	O
,	O
war	O
drei	O
Jahre	O
alt	O
49	B-DATE
,	O
nach	O
der	O
Gründung	O
des	O
Staates	O
Israel_	B-LOC
.	O

Äh	O
,	O
ich	O
habe	O
ja	O
auch	O
,	O
äh	O
,	O
von	O
Israel	B-LOC
eine	O
Einladung	O
,	O
äh	O
,	O
bekommen	O
,	O
von	O
Yad	B-ORG
Vashem	I-ORG
.	O

Ich	O
gehör	O
ja	O
zu	O
den	O
Gründern	O
auch	O
von	O
Yad	B-ORG
Vashem	I-ORG
,	O
jetzt	O
bin	O
ich	O
im	O
Weltkomitee	B-ORG
,	O
äh	O
,	O
Welt	B-ORG
Council	I-ORG
of	I-ORG
Yad	I-ORG
Vashem	I-ORG
.	O

Aber	O
,	O
äh	O
,	O
also	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
also	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
habe	O
nicht	O
verg	O
-	O
,	O
-	O
gessen	O
,	O
dass	O
die	O
Leute	O
,	O
äh	O
,	O
besonders_	O
.	O

Ah	O
,	O
da	O
bin	O
ich	O
,	O
hab	O
ich	O
Dokumente	O
bekommen	O
.	O

Nach	O
Galizien	B-LOC
,	O
besonders	O
nach	O
Ostgalizien	B-LOC
,	O
hat	O
man	O
in	O
Österreich	B-LOC
formiert	O
,	O
äh	O
,	O
ein	O
Schupo	B-ORG
-	O
Regiment	O
mit	O
tausend	O
Leuten	O
.	O

Und	O
de	O
facto	O
waren	O
es	O
siebentausend	O
aus	O
Österreich	B-LOC
,	O
die	O
Schutzpolizisten	O
waren	O
.	O

Noch	O
eine	O
zweite	O
Sache	O
:	O

Wie	O
die	O
Nazis	B-ORG
Österreich	B-LOC
besetzt	O
haben	O
,	O
um	O
gleichzuschalten	O
,	O
haben	O
sie	O
deutsche	B-MISC
Beamte	O
gebracht	O
und	O
österreichische	B-MISC
Beamte	O
haben	O
sie	O
nach	O
Deutschland	B-LOC
genommen	O
.	O

Das	O
war	O
38	B-DATE
.	O
39	B-DATE
,	O
wie	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
Krieg	O
gegen	O
Polen	B-LOC
begonnen	O
hat	O
und	O
äh	O
sie	O
einen	O
Teil	O
Polens	B-LOC
besetzt	O
haben	O
,	O
der	O
andere	O
Teil	O
haben	O
die	O
Russen	B-LOC
besetzt	O
,	O
und	O
die	O
österreichische	B-MISC
Beamte	O
in	O
,	O
in	O
,	O
in	O
Deutschland	B-LOC
haben	O
sich	O
nicht	O
so	O
einleben	O
können	O
,	O
weil	O
da	O
waren	O
ganz	O
andere	O
Verhältnisse	O
,	O
haben	O
sie	O
die	O
Österreicher	B-MISC
,	O
was	O
sie	O
genommen	O
ha	O
-	O
,	O
haben	O
von	O
Österreich	B-LOC
nach	O
Deutschland	B-LOC
,	O
geschickt	O
ins	O
Generalgouvernement	B-ORG
.	O

Weil	O
sie	O
sagen	O
:	O
"	O
Ein	O
Teil	O
des	O
Generalgouvernements	B-ORG
war	O
,	O
äh	O
,	O
früher	O
Österreich	B-LOC
und	O
die	O
Österreicher	B-MISC
,	O
die	O
werden	O
schon	O
das	O
alles_.	O
"	O

Und	O
die	O
haben	O
viele	O
Positionen	O
bekommen	O
als	O
Landräte	O
und	O
,	O
und	O
vor	O
allem	O
,	O
und_.	O
INT	O
:	O
Das	O
heißt	O
,	O
es	O
war	O
,	O
Ihnen	O
ist	O
es	O
ja	O
offensichtlich	O
wichtig	O
,	O
nahe	O
den	O
Verbrechern	O
gewesen	O
zu	O
sein	O
.	O

SW	O
:	O
Ja	O
.	O
Aber	O
gleichzeitig	O
s	O
-	O
,	O
hat	O
,	O
zum	O
Beispiel	O
,	O
Ihre	O
Tochter	O
in	O
einem	O
Land	O
aufleben	O
müssen	O
,	O
wo	O
Sie	O
gewusst	O
haben	O
,	O
die	O
,	O
die	O
Verbrecher	O
sind	O
,	O
sozusagen	O
,	O
unter	O
Ihnen	O
.	O

Und	O
,	O
ja	O
,	O
sind	O
,	O
Ihre	O
Familie	O
ist	O
ja	O
auch	O
oft	O
bedroht	O
worden	O
.	O

SW	O
:	O
Ja	O
,	O
gut	O
,	O
das	O
,	O
das	O
war	O
ja	O
,	O
war	O
ja	O
,	O
sozusagen	O
,	O
nicht	O
gedacht	O
für	O
ew	O
-	O
,	O
für	O
alle	O
Ewigkeit	O
.	O

INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

Äh	O
,	O
meine	O
Frau	O
war	O
hier	O
sehr	O
unglücklich	O
,	O
besonders_.	O
Äh	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
war	O
der	O
Einzige_	O
.	O

Zuerst	O
war	O
,	O
bis	O
52	B-MISC
war	O
in	O
Wien	B-LOC
Tuviah	B-PER
Friedman	I-PER
,	O
der	O
,	O
hm	O
,	O
Ähnliches	O
gemacht	O
hat	O
wie	O
ich	O
.	O

Und	O
als	O
wir	O
gegründet	O
haben	O
den	O
Bund	B-ORG
Jüdischer	I-ORG
,	I-ORG
nein	I-ORG
,	I-ORG
hm	I-ORG
,	I-ORG
äh	I-ORG
,	I-ORG
den	I-ORG
Jüdische	I-ORG
Historische	I-ORG
Dokumentation	I-ORG
,	O
äh	O
,	O
habe	O
ich	O
ihm	O
die	O
Statuten	O
geschickt	O
und	O
das	O
hat	O
er	O
in	O
Wien	B-LOC
auch	O
gemacht	O
.	O

Er	O
ist	O
aber	O
52	B-DATE
,	O
51	B-DATE
nach	O
Israel	B-LOC
ausgewandert	O
.	O

Und	O
de	O
facto	O
blieb	O
ich	O
alleine	O
und	O
habe	O
versucht	O
,	O
äh	O
,	O
wie	O
viel	O
möglich	O
es	O
ist	O
,	O
zu	O
sammeln	O
das	O
Material	O
,	O
auch	O
wenn	O
nach	O
Beginn	O
des	O
Kalten	B-MISC
Krieges	I-MISC
die	O
Leute	O
,	O
äh	O
,	O
also	O
Richter	O
,	O
Staatsanwälte	O
,	O
die_.	O
Äh	O
,	O
ich	O
glaube	O
,	O
ich	O
hab	O
das	O
Ihnen	O
gesagt	O
,	O
aber_	O
.	O

Die	O
Situation	O
war	O
so	O
,	O
dass	O
die	O
Bevölkerung	O
Österreichs	B-LOC
und	O
auch	O
Deutschlands	B-LOC
jeden	O
Tag	O
erwartet	O
hat	O
,	O
dass	O
die	O
Um	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
äh	O
Russen	B-ORG
vorrücken	O
werden	O
und	O
es	O
wegnehmen	O
,	O
um	O
so	O
mehr	O
,	O
dass	O
sie	O
ja	O
ei	O
-	O
,	O
ein	O
Drittel	O
Österreichs	B-LOC
schon	O
hatten	O
.	O

Vierundf	O
-	O
,	O
bis	O
54	B-DATE
war	O
das	O
.	O

So	O
54	B-DATE
haben	O
mir	O
Richter	O
,	O
äh	O
,	O
gesagt	O
:	O
"	O
Herr	O
Wiesenthal	B-PER
,	O
ich	O
weiß	O
,	O
ich	O
,	O
äh	O
,	O
kenne	O
auch	O
Ihre	O
Motive	O
.	O

Sie	O
sind	O
nicht	O
ausgewandert	O
,	O
in	O
kein	O
Land	O
,	O
weil	O
Sie	O
glauben	O
,	O
dass	O
die	O
Gerechtigkeit	O
,	O
äh	O
,	O
muss	O
zum	O
Durchbruch	O
kommen	O
.	O

Aber	O
wir	O
können	O
keinen	O
Prozess	O
führen	O
.	O

Viele_.	O
"	O

U-	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
und	O
da	O
hat	O
er	O
mir	O
erzählt	O
:	O
Die	O
Situation	O
war	O
so	O
,	O
dass	O
die	O
österreichische	B-ORG
Regierung	I-ORG
für	O
alle	O
Fälle	O
,	O
und	O
die	O
ja	O
in	O
,	O
S-	O
,	O
Sitz	O
in	O
Wien	B-LOC
hatte	O
,	O
sich	O
vorbereitet	O
hat	O
,	O
wenn	O
die	O
Ru	O
-	O
,	O
Russen	B-ORG
vor	O
-	O
rücken	O
,	O
einen	O
Sitz	O
in	O
Salzburg	B-LOC
.	O

"	O
Und	O
,	O
äh	O
,	O
Sie	O
wollen	O
,	O
äh	O
,	O
nicht	O
wahr	O
,	O
äh	O
,	O
man	O
wird	O
ja_	O
.	O

Äh	O
,	O
schauen	O
Sie	O
,	O
Sie	O
haben	O
ja	O
sicher	O
Zeugen	O
,	O
die	O
zurück	O
nach	O
Polen	B-LOC
oder	O
nach	O
Ungarn	B-LOC
sind	O
.	O

Und	O
glauben	O
Sie	O
,	O
dass	O
die	O
mit	O
uns	O
kooperieren	O
werden	O
?	O

Und	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
viele	O
der	O
Zeugen	O
sind	O
ja	O
weg	O
und	O
ausgewandert	O
.	O
"	O

Also	O
in	O
dieser	O
Unmöglichkeit	O
hab	O
ich	O
54	B-DATE
das	O
Büro	O
geschlossen	O
.	O

54	B-DATE
war	O
meine	O
Tochter	O
neun	O
Jahre	O
alt	O
.	O

Geboren	O
46	B-DATE
,	O
ja	O
,	O
54	B-DATE
.	O

Ein	O
Jahr	O
vorher	O
hab	O
ich	O
etwas	O
erlebt	O
und	O
das	O
war	O
vielleicht	O
das	O
Aller	O
-	O
schlimmste	O
,	O
äh	O
,	O
weil	O
mir	O
das	O
so	O
wehgetan	O
hat	O
:	O

Es	O
war	O
vor	O
Weihnachten	B-MISC
.	O

Sie	O
war	O
das	O
einzige	O
jüdische	B-MISC
Kind	O
in	O
der	O
,	O
in	O
der	O
Schule	O
.	O

Es	O
waren	O
noch	O
andere	O
jüdische	B-MISC
Kinder	O
,	O
die	O
in	O
Linz	B-LOC
gelebt	O
haben	O
,	O
aber	O
in	O
anderen	O
Schulen	O
.	O

Kommt	O
das	O
Kind	O
nach	O
Hause	O
und	O
weint	O
.	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Pauline	B-PER
,	O
was	O
ist	O
da	O
,	O
was	O
ist	O
geschehen	O
?	O
"	O

Sagt	O
sie	O
:	O
"	O
Was	O
für	O
Menschen	O
sind	O
wir	O
?	O

Jedes	O
Kind	O
hat	O
a	O
Oma	O
,	O
hat	O
a	O
Opa	O
,	O
hat	O
Onkels	O
,	O
hat	O
Tanten	O
.	O

Die	O
Kinder	O
werden	O
eingeladen	O
,	O
fahren	O
dorthin	O
.	O

Und	O
warum	O
hab	O
ich	O
niemanden	O
?	O
"	O

Und	O
fragt	O
mich	O
:	O
"	O
Was	O
ist	O
mit	O
deiner	O
Mutter	O
,	O
mit	O
meiner	O
Oma	O
?	O
"	O

Und	O
fragt	O
meine	O
Frau	O
.	O

Sie	O
war	O
acht	O
Jahre	O
alt	O
.	O

Und	O
was	O
kann	O
ich	O
ihr	O
sagen	O
?	O

Es	O
hat	O
mich	O
,	O
wissen	O
Sie	O
,	O
so	O
einen	O
Druck	O
bekommen	O
.	O

Ich	O
bin	O
,	O
äh	O
,	O
in	O
das	O
zweite	O
Zimmer	O
gegangen	O
und	O
ha	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
und	O
hab	O
einen	O
Weinkrampf	O
bekommen	O
.	O

Was	O
kann	O
ich	O
meinem	O
Kind	O
erzählen	O
?	O

Und	O
meine	O
Frau	O
hat	O
begonnen	O
zu	O
weinen	O
,	O
ähm	O
,	O
und	O
das	O
Kind	O
weiß	O
nicht	O
wie	O
,	O
was	O
,	O
warum	O
.	O

Ich	O
habe	O
noch	O
Freunde	O
gehabt	O
in	O
Wien	B-LOC
und	O
in	O
Salzburg	B-LOC
und	O
so	O
.	O

Ich	O
hab	O
sie	O
angerufen	O
und	O
hab	O
ihnen	O
das	O
erzählt	O
,	O
äh	O
,	O
und	O
hab	O
gebeten	O
:	O
"	O
Nicht	O
gleich	O
,	O
aber	O
in	O
paar	O
Tagen	O
,	O
ruf	O
an	O
,	O
stell	O
dich	O
vor	O
als	O
Cousin	O
und	O
lade	O
meine	O
Tochter	O
ein	O
.	O

Und	O
sprich	O
mit	O
ihr	O
:	O
'	O
Ach	O
,	O
ich	O
habe	O
gehört	O
,	O
ihr	O
seid	O
in	O
Linz	B-LOC
.	O

Ich	O
hab	O
's	O
früher	O
nicht	O
gewusst	O
,	O
ich	O
hab	O
's	O
von	O
einem	O
Bekannten	O
.	O
'	O
"	O

Ungefähr	O
zweieinhalb	O
oder	O
drei	O
Jahre	O
hab	O
ich	O
ihr	O
eine	O
künstliche	O
Verwandtschaft	O
geschaffen	O
und	O
habe	O
erst	O
später	O
langsam	O
,	O
langsam	O
erzählt	O
,	O
wie	O
es	O
war	O
.	O

Schauen	O
Sie	O
,	O
ein	O
Kind	O
,	O
äh	O
,	O
agiert	O
direkt	O
.	O

Ich	O
wollte	O
nicht	O
,	O
dass	O
sie	O
auf	O
andere	O
Kinder	O
in	O
der	O
Schule	O
schaut	O
wie	O
auf	O
Kinder	O
von	O
Mördern	O
.	O

Und	O
das	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
meine	O
,	O
vielleicht	O
waren	O
auch	O
echte	O
Kinder	O
von	O
Mördern	O
dabei	O
,	O
aber	O
das	O
haben	O
wir	O
nicht	O
äh_	O
.	O

Das	O
war	O
ein	O
sehr	O
schlimme	O
Zeit	O
,	O
dieser	O
Tag	O
.	O

Manchmal	O
sprechen	O
wir	O
darüber	O
auch	O
,	O
auch	O
mit	O
meiner	O
Tochter	O
.	O

Und	O
meine	O
Tochter	O
sagt	O
:	O
"	O
Mama	O
hat	O
begonnen	O
,	O
so	O
zu	O
weinen	O
.	O

Du	O
bist	O
weg	O
,	O
du	O
konntest	O
mit	O
mir	O
nicht	O
sprechen	O
.	O
"	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
sie	O
hat	O
sich	O
,	O
sie	O
hat	O
nicht	O
verstanden	O
,	O
wie_	O
.	O

