Sie	O
haben	O
zuletzt	O
erwähnt	O
,	O
sozusagen	O
,	O
wie	O
Sie	O
verhindern	O
konnten	O
,	O
dass	O
die	O
Todeserklärung	O
von	O
der	O
Frau	O
Eichmann	B-PER
,	O
ähm	O
,	O
administriert	O
wurde	O
.	O

SW	O
:	O
Ja	O
.	O
Wie	O
ging	O
's	O
weiter	O
bei	O
dieser	O
Suche	O
nach	O
Eichmann	B-PER
?	O

SW	O
:	O
Also	O
das	O
habe	O
ich	O
dem	O
Arthur	B-PER
nach	O
Wien	B-LOC
selbstverständlich	O
mitgeteilt	O
.	O

Und	O
er	O
hatte	O
so	O
einige	O
Buben	O
,	O
die	O
für	O
ihn	O
auch	O
gemacht	O
haben	O
äh	O
so	O
Erfahrungen	O
.	O

Aber	O
Einen	O
,	O
der	O
war	O
ein	O
hübscher	O
Junge	O
,	O
war	O
vielleicht	O
schon	O
sieben	O
-	O
,	O
26	O
,	O
27	O
Jahre	O
alt	O
.	O

Da	O
hatte	O
er	O
die	O
Idee	O
,	O
ihn	O
nach	O
Altaussee	B-LOC
z	O
-	O
,	O
zu	O
schicken	O
,	O
die	O
Bekanntschaft	O
von	O
der	O
F-	O
,	O
Frau	O
Eichmann	B-PER
zu	O
machen	O
und	O
vielleicht	O
dadurch	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
über	O
sie	O
dann	O
,	O
hm	O
,	O
weiter	O
etwas	O
zu	O
erfahren	O
.	O

INT	O
:	O
War	O
das	O
der	O
Manus	B-PER
Diamant	I-PER
?	O

Ja	O
.	O
INT	O
:	O
Ja	O
.	O

Er	O
hat	O
aber	O
schlecht	O
Deutsch	B-MISC
gesprochen	O
.	O

Also	O
der	O
Arthur	B-PER
hat	O
aus	O
ihm	O
a	O
Holländer	B-MISC
gemacht	O
und	O
der	O
halb	O
Jiddisch	B-MISC
,	O
halb	O
Deutsch	B-MISC
gesprochen	O
hat	O
.	O

Und	O
die	O
Frau	O
hat	O
geglaubt	O
,	O
das	O
ist	O
Holländisch	B-MISC
.	O

Verstehst	O
?	O

Er	O
hat	O
so	O
mit	O
ihr_	O
.	O

Und	O
immer	O
,	O
also	O
fast	O
immer	O
,	O
wenn	O
er	O
von	O
Altaussee	B-LOC
nach	O
Wien	B-LOC
gekommen	O
ist	O
,	O
da	O
isser	O
über	O
Linz	B-LOC
gekommen	O
,	O
hat	O
mir	O
erzählt	O
.	O

Eines	O
Tages	O
kommt	O
er	O
und	O
sagt	O
:	O
"	O
Hör	O
zu	O
.	O

Mit	O
der	O
Frau	O
kann	O
man	O
nicht	O
sprechen	O
.	O

Die	O
Kinder	O
h	O
-	O
,	O
hab	O
ich	O
oft	O
,	O
um	O
,	O
sozusagen	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
habe	O
ich	O
mitgenommen	O
.	O

Äh	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
,	O
man	O
kann	O
sich	O
dort	O
im	O
Altausseer	B-LOC
See	I-LOC
mieten	O
so	O
ein	O
Boot	O
,	O
ich	O
bin	O
m	O
-	O
,	O
mit	O
den	O
Kindern	O
Boot	O
gefahren	O
.	O

Und	O
es	O
war	O
schon	O
das	O
letzte	O
Mal	O
,	O
da	O
wie	O
ich	O
so	O
mit	O
den	O
Kindern	O
gesprochen	O
habe	O
,	O
habe	O
ich	O
mir	O
gedacht	O
:	O

Wie	O
viele	O
hunderte	O
tausende	O
solcher	O
Kinder	O
hat	O
der	O
Adolf	B-PER
,	O
der	O
Papa	O
dieser	O
Kinder	O
,	O
umgebracht	O
oder	O
umbringen	O
lassen	O
?	O

Ich	O
bin	O
ein	O
sehr	O
guter	O
Schwimmer	O
"	O
,	O
sagt	O
er	O
.	O

"	O
Ich	O
kann	O
leicht	O
irgendwie	O
einen	O
Unfall	O
machen	O
,	O
wenn	O
ich	O
inmitten	O
vom	O
See	O
bin	O
.	O

Und	O
soll	O
der	O
Vater	O
den	O
Schmerz	O
hatten	O
,	O
haben	O
,	O
wie	O
die	O
Kinder	O
,	O
wie	O
viele	O
jüdische	B-MISC
Väter	O
hatten	O
,	O
als	O
man	O
ihre	O
Kinder	O
weggenommen	O
hat	O
und	O
umgebracht	O
.	O
"	O

Ich	O
habe	O
ihm	O
gesagt	O
:	O
"	O
Manus	B-PER
,	O
wir	O
führen	O
keinen	O
Krieg	O
gegen	O
Kinder	O
,	O
auch	O
wenn	O
das	O
die	O
Kinder	O
von	O
den	O
größten	O
Mördern	O
waren	O
.	O

Verantwortlich	O
ist	O
nur	O
der	O
Herr	O
Papa	O
von	O
ihnen	O
.	O

Äh	O
,	O
und	O
der	O
Herr	O
Papa	O
,	O
äh	O
,	O
soll	O
das	O
bekommen	O
,	O
was	O
ihm	O
zusteht	O
und	O
nicht	O
mit	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
mithilfe	O
von	O
,	O
von	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
getöteten	O
Kindern	O
.	O
"	O

Ich	O
hab	O
angerufen	O
Arthur	B-PER
,	O
ich	O
hab	O
ihm	O
gesagt	O
,	O
konnte	O
ihm	O
telefonisch	O
das	O
nicht	O
erzählen	O
,	O
hab	O
ihm	O
gesagt	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
:	O
"	O
Oder	O
entweder	O
komm	O
ich	O
nach	O
Wien	O
oder	O
,	O
oder	O
du	O
kommst	O
.	O

Für	O
alle	O
Fälle	O
,	O
ich	O
bitte	O
dich	O
,	O
schick	O
den	O
Manus	B-PER
nicht	O
mehr	O
zu	O
der	O
Frau	O
Eichmann	B-PER
.	O

Es	O
sind	O
wichtige	O
Gründe	O
,	O
meiner	O
Meinung	O
nach	O
wichtige	O
Gründe	O
.	O
"	O

Aber	O
der	O
Arthur	B-PER
,	O
hm	O
,	O
ist	O
gefahren	O
nach	O
Bratislava	B-LOC
.	O

Und	O
in	O
Bratislava	B-LOC
war	O
eingesperrt	O
ein	O
Mitarbeiter	O
von	O
Eichmann	B-PER
,	O
der	O
Dieter	B-PER
Wisliceny	I-PER
.	O

Der	O
wurde	O
zum	O
Tod	O
verurteilt	O
.	O

Und	O
irgendwie	O
hat	O
er	O
dem	O
Richter	O
gebracht	O
vielleicht	O
zwei	O
Schachtel	O
amerikanischer	B-MISC
Zigaretten	O
,	O
zwei	O
Kartons	O
,	O
und	O
er	O
hat	O
ihm	O
erlaubt	O
ein	O
Gespräch	O
mit	O
Wisliceny	B-PER
.	O

Und	O
Wisliceny	B-PER
hat	O
ihm	O
gesagt	O
,	O
wo	O
Eichmann	B-PER
sein	O
kann	O
und	O
hat	O
ihm	O
die	O
Information	O
gegeben	O
,	O
dass	O
Eichmann	B-PER
im	O
Laufe	O
seiner	O
Zeit	O
etwa	O
neun	O
Geliebte	O
hatte	O
,	O
weil	O
es	O
geht	O
um	O
das	O
Foto	O
von	O
Eichmann	B-PER
,	O
und	O
möglicherweise	O
wird	O
eine	O
von	O
den	O
Geliebten	O
ein	O
Foto	O
haben	O
.	O

Er	O
musste	O
suchen	O
einen	O
hübschen	O
Jungen	O
,	O
also	O
ist	O
geblieben	O
der	O
Manus	B-PER
.	O

Der	O
Manus	B-PER
hat	O
bekommen	O
paar	O
Adressen	O
,	O
sich	O
,	O
m	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
diese	O
Frauen	O
kennenzulernen	O
,	O
sich	O
mit	O
ihnen	O
durchzuschlafen	O
und	O
dann	O
im	O
Familienalbum	O
was	O
zu	O
suchen	O
.	O

Also	O
,	O
hm	O
,	O
hm	O
,	O
die	O
ersten	O
zwei	O
,	O
die	O
,	O
die	O
waren	O
irgendwo	O
,	O
äh	O
,	O
nicht	O
mehr	O
dort	O
,	O
wie	O
der	O
angegeben	O
hat	O
.	O

Und	O
die	O
Dritte	O
wohnte	O
in	O
der	O
,	O
äh	O
,	O
russischen	B-LOC
Zone	I-LOC
,	O
in	O
Urfahr	B-LOC
bei	O
Linz	B-LOC
.	O

Also	O
dort	O
ist	O
er	O
so	O
an	O
einem	O
Abend	O
zu	O
dieser	O
Frau	O
gekommen	O
:	O
"	O
Ich	O
bitte	O
Sie	O
,	O
verstecken	O
Sie	O
mich	O
.	O

Ich	O
hab	O
Angst	O
.	O

Die	O
Russen	B-MISC
suchen	O
mich	O
.	O
"	O

Er	O
hat	O
mit	O
der	O
so	O
gesprochen	O
.	O

"	O
Das	O
ist	O
gut	O
,	O
aber	O
Sie	O
können	O
nicht	O
hier	O
so	O
lange	O
bleiben	O
.	O
"	O

Und	O
e	O
-	O
,	O
er	O
,	O
da	O
hat	O
er	O
bei	O
der	O
Gelegenheit	O
begon	O
-	O
,	O
begonnen	O
,	O
ihr	O
zu	O
sagen	O
:	O
"	O
Wieso	O
,	O
so	O
a	O
hübsche	O
Frau	O
lebt	O
alleine	O
?	O
"	O

Äh	O
,	O
ich	O
weiß	O
nicht	O
,	O
diese	O
,	O
diese	O
ganze	O
Geschichte	O
,	O
wie	O
sie	O
dazu	O
gekommen	O
ist	O
.	O

Und	O
er	O
möchte	O
ihr	O
,	O
sagte	O
er	O
,	O
er	O
möchte	O
auch	O
die	O
Familie	O
von	O
ihr	O
kennen	O
.	O

Er	O
ist	O
Holländer	B-MISC
und	O
hat	O
ihr	O
gezeigt_	O
.	O

"	O
Aber	O
Sie	O
wissen	O
,	O
in	O
Holland	B-LOC
sind	O
jetzt	O
so	O
die_.	O
"	O

Kurz	O
und	O
gut	O
,	O
also	O
am	O
dritten	O
oder	O
am	O
vierten	O
Tag	O
,	O
am	O
Abend	O
wahrscheinlich	O
,	O
hat	O
sie	O
gehabt	O
ein	O
so	O
großes	O
Familien	O
-	O
,	O
hat	O
,	O
äh	O
,	O
-	O
album	O
,	O
erzählt	O
.	O

Und	O
er	O
hat	O
auf	O
jeden	O
gegebenen	O
Mann	O
gefragt	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
bei	O
Einen	O
sind	O
sie	O
gekommen	O
und	O
sagt	O
sie	O
:	O
"	O
Ach	O
,	O
der	O
,	O
das	O
war	O
e	O
-	O
,	O
ein	O
äh	O
lieber	O
,	O
er	O
war	O
ein	O
lieber	O
Mann	O
.	O

Aber	O
ich	O
weiß	O
nicht	O
,	O
wo	O
er	O
jetzt	O
ist	O
,	O
aber	O
sicherlich	O
suchen	O
ihn	O
die	O
Juden	O
.	O
"	O

"	O
Jetzt	O
"	O
,	O
hat	O
er	O
gesagt	O
.	O

Na	O
,	O
er	O
hat	O
sich	O
das	O
gemerkt	O
und	O
nicht	O
haltgemacht	O
.	O

Nur	O
,	O
er	O
war	O
a	O
kluger	O
Bursch	O
,	O
und	O
,	O
äh	O
,	O
ist	O
weiter	O
und	O
noch	O
weiter	O
und	O
weiter	O
.	O

Äh	O
,	O
er	O
hat	O
dann	O
angerufen	O
den	O
Arthur	B-PER
und	O
hat	O
gesagt	O
:	O
"	O
Hör	O
zu	O
,	O
äh	O
,	O
kennst	O
du	O
jemanden	O
von	O
der	O
Polizei	O
in	O
Urfahr	B-LOC
?	O
"	O

Na	O
,	O
hat	O
der	O
sich	O
umgehört	O
und	O
über	O
n	O
KZ	O
-	O
Verband	O
erfahren	O
,	O
Einer	O
war	O
dort	O
,	O
Einer	O
war	O
dort	O
äh	O
im	O
Untergrund	O
oder	O
irgendwie	O
,	O
aber	O
,	O
und	O
jetzt	O
ist	O
er	O
bei	O
der	O
Polizei	O
.	O

Also	O
kurz	O
und	O
gut	O
,	O
dieser	O
Polizeimann	O
ist	O
gekommen	O
quasi	O
und	O
hat	O
gesagt	O
:	O
"	O
Wir	O
haben	O
gehört	O
,	O
bei	O
Ihnen	O
ist	O
Ei	O
-	O
,	O
jemand	O
versteckt	O
und	O
wir	O
machen	O
eine	O
Durchsuchung	O
.	O
"	O

Und	O
der	O
war	O
im	O
Keller	O
,	O
der	O
Manus	B-PER
Diamant	I-PER
.	O

Und	O
äh	O
dann	O
haben	O
sie	O
,	O
er	O
hat	O
genau	O
bezeichnet	O
,	O
äh	O
,	O
dass	O
an	O
dieser	O
Seite	O
das	O
Foto_	O
.	O

"	O
Zweite	O
,	O
dritte	O
links	O
.	O
"	O

Und	O
haben	O
sie	O
mitgenommen	O
das	O
Buch	O
,	O
haben	O
es	O
fotografiert	O
,	O
dieses	O
Foto	O
.	O

Und	O
dann	O
am	O
nächsten	O
Tag	O
hat	O
man	O
ihr	O
zurückgebracht	O
,	O
gut	O
,	O
so	O
dass	O
sie	O
keine	O
Ahnung	O
hatte	O
.	O

Das	O
Foto	O
ist	O
gekommen	O
nach	O
Linz	B-LOC
.	O

Und	O
ich	O
hab	O
auch	O
bekommen	O
a	O
Foto	O
davon	O
.	O

Das	O
ist	O
dieses	O
Foto	O
im	O
den	O
.	O

Aber	O
paar	O
Monate	O
später	O
war	O
ich	O
eingeladen	O
nach	O
Nürnberg	B-LOC
.	O

Und	O
dort	O
in	O
dem	O
File	O
habe	O
ich	O
gehabt	O
sein	O
,	O
hat	O
m	O
-	O
,	O
hat	O
mir	O
Robert	B-PER
W.	I-PER
Kempner	I-PER
,	O
der	O
stellvertretender	O
Ankläger	O
,	O
gegeben	O
.	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Hättst	O
du	O
mich	O
früher	O
schon	O
angerufen	O
,	O
dann	O
hätt	O
ich	O
dir	O
geschickt	O
.	O

Hast	O
du	O
hier	O
den	O
,	O
den	O
Akt	O
Eichmann	B-PER
.	O

Na	O
,	O
und	O
mit	O
dem	O
Foto	O
.	O

Na	O
,	O
haben	O
wir	O
a	O
Foto	O
gehabt	O
.	O

Und	O
dann	O
haben	O
wir	O
gesehen	O
,	O
wir	O
wissen	O
,	O
wen	O
wir	O
suchen	O
.	O

Das	O
Foto	O
war	O
,	O
haben	O
wir	O
geschätzt	O
,	O
Jahr	O
34	B-DATE
oder	O
35	B-DATE
.	O

Äh	O
,	O
hm	O
,	O
hm	O
,	O
nun	O
kamen	O
Zeugenaussagen	O
und	O
,	O
und	O
von	O
Ungarn	B-LOC
und	O
von	O
überall	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
alles	O
,	O
was	O
,	O
äh_	O
.	O

Das	O
war	O
noch	O
vor	O
der	O
Entstehung	O
des	O
Staates	O
Israel	B-LOC
.	O

Und	O
dann	O
h	O
-	O
,	O
hat	O
,	O
äh	O
,	O
man	O
,	O
äh	O
,	O
also	O
in	O
Paris	B-LOC
das	O
Centre	B-ORG
de	I-ORG
Documentation	I-ORG
Juive	I-ORG
Contemporaine	I-ORG
hat	O
gesammelt	O
,	O
überall	O
hat	O
man	O
gesammelt	O
über	O
Eichmann	B-PER
die	O
Dokumente	O
.	O

Also	O
ich	O
habe	O
auch	O
,	O
äh	O
,	O
gesammelt	O
,	O
was	O
ich	O
erfahren	O
konnte	O
.	O

Und	O
dann	O
,	O
was	O
hab	O
ich	O
gesehen	O
?	O

Der	O
Eichmann	B-PER
,	O
in	O
meinem	O
Buch	O
Ich	B-MISC
jagte	I-MISC
Eichmann	I-MISC
schreib	O
ich	O
:	O
"	O
Eichmann	B-PER
war	O
kein	O
Antisemit	B-MISC
.	O
"	O

Das	O
haben	O
Leute	O
nicht	O
verstehen	O
können	O
.	O

Denn	O
wenn	O
er	O
bekommen	O
hätte	O
den	O
Auftrag	O
,	O
alle	O
Glatzköpfigen	O
umzubringen	O
,	O
dann	O
hätte	O
er	O
sie	O
umgebracht	O
,	O
oder	O
,	O
oder	O
wenn	O
man	O
ihm	O
gegeben	O
hat	O
a	O
Telefonbuch	O
,	O
alle	O
,	O
alle	O
Leute	O
,	O
die	O
,	O
deren	O
Namen	O
mit	O
K	O
beginnt	O
,	O
umzubringen	O
,	O
na	O
,	O
da	O
wär	O
er	O
der	O
Anti-K	O
gewesen	O
.	O

Man	O
hat	O
ihm	O
die	O
Juden_.	B-MISC
So	O
.	O
Eichmann	B-PER
,	O
äh	O
,	O
hat_	O
.	O

Wie	O
ist	O
man	O
,	O
äh	O
,	O
überhaupt	O
auf	O
Eichmann	B-PER
gekommen	O
,	O
die	O
Nazis	B-ORG
?	O

Er	O
ist	O
im	O
Jahre	O
,	O
äh	O
,	O
34	B-DATE
oder	O
35	B-DATE
,	O
weiß	O
ich	O
nicht	O
genau	O
,	O
zusammen	O
mit	O
Ernst	B-PER
Kaltenbrunner	I-PER
von	O
Linz	B-PER
,	O
und	O
noch	O
einigen	O
,	O
isser	O
nach	O
Deutschland	B-LOC
gegangen	O
,	O
um	O
den	O
späteren	O
,	O
äh	O
,	O
Einsatz	O
gegen	O
Österreich	B-LOC
vorzubereiten	O
.	O

Und	O
in	O
München	B-LOC
hat	O
ihm	O
die	O
Partei	B-ORG
gegeben	O
eine	O
Abteilung	O
,	O
er	O
soll	O
sich	O
befassen	O
mit	O
den	O
Freimaurern	B-ORG
.	O

Und	O
er	O
hat	O
diese	O
Kartei	B-ORG
der	I-ORG
Freimaurer	I-ORG
,	O
also	O
nach	O
,	O
äh	O
,	O
dem	O
Begriff	O
der	O
Nazis	B-ORG
,	O
wunderbar	O
gemacht	O
.	O

Alle	O
möglichen	O
Freimaurer	B-ORG
,	O
sowohl	O
Namen	O
wie	O
ihre	O
Beschäftigungen	O
,	O
die	O
Namen	O
der	O
,	O
äh	O
i	O
-	O
,	O
ihre	O
Kontakte	O
ins	O
Ausland	O
.	O

Er	O
hat	O
das	O
wunderbar	O
gemacht	O
.	O

Na	O
,	O
es	O
war	O
die	O
Karte	B-ORG
der	I-ORG
Fraumeirer	I-ORG
,	O
der	O
Freimaurer	B-ORG
.	O

"	O
Jetzt	O
als	O
nächstes	O
bekommst	O
du	O
die	O
Juden	B-MISC
,	O
alles	O
über	O
die	O
Juden	B-MISC
.	O
"	O

Ist	O
er	O
zusammen	O
mit	O
Hagen	B-PER
,	O
mit	O
dem	O
Untersturmführer	O
Herbert	B-PER
Hagen	I-PER
,	O
nach	O
Palästina	B-LOC
gegangen	O
,	O
weil	O
er	O
bekommen	O
hat	O
die	O
Literatur	O
,	O
hat	O
alle	O
Bücher	O
über	O
Zionismus	B-MISC
gelesen	O
und	O
so	O
weiter	O
und	O
äh	O
,	O
weil	O
damals	O
war	O
ja	O
nur	O
die	O
Sache	O
aktuell	O
,	O
die	O
Sache	O
der	O
Vertreibung	O
und	O
nicht	O
der	O
Vernichtung	O
,	O
um	O
festzustellen	O
,	O
wie	O
viel	O
Juden	B-MISC
kann	O
Palästina	B-LOC
aufnehmen	O
.	O

Er	O
ist	O
sogar	O
mit	O
seinem	O
späteren	O
Mitarbeiter	O
in	O
,	O
äh	O
,	O
Orient	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
in	O
äh	O
das	O
Orient	B-ORG
-	I-ORG
Institut	I-ORG
in	O
Hamburg	B-LOC
,	O
um	O
zu	O
erfahren	O
die	O
klimatischen	O
Verhältnisse	O
und	O
so	O
weiter	O
,	O
weil	O
er	O
wollte	O
das	O
perfekt	O
machen	O
.	O

Er	O
ist	O
von	O
,	O
also	O
um	O
zu	O
hören	O
,	O
äh	O
,	O
wie	O
die	O
Araber	B-MISC
,	O
naja	O
,	O
sich	O
,	O
äh	O
,	O
dazu	O
stellen	O
,	O
wenn	O
man	O
,	O
äh	O
,	O
hunderte	O
tausender	O
oder	O
Millionen	O
Juden	B-MISC
dort	O
bringt	O
,	O
isser	O
nach	O
Kairo	B-LOC
gegangen	O
.	O

Und	O
in	O
Kairo	B-LOC
war	O
damals	O
der	O
Mufti	O
von	O
Jerusalem	B-LOC
,	O
Amin	B-PER
el	I-PER
-	I-PER
Husseini	I-PER
Mit	O
dem	O
hat	O
er	O
sich	O
getroffen	O
.	O

Als	O
er	O
zurück	O
wollte	O
nach	O
Palästina	B-LOC
,	O
haben	O
die	O
Englän	B-MISC
-	I-MISC
,	I-MISC
-	I-MISC
länder	I-MISC
ihn	O
nicht	O
reingelassen	O
.	O

Also	O
de	O
facto	O
war	O
er	O
zwei	O
Tage	O
in	O
Palästina	B-LOC
.	O

INT	O
:	O
Weiß	O
man	O
,	O
was	O
er	O
mit	O
Husseini	B-PER
gesprochen	O
hat	O
oder	O
was	O
,	O
was	O
da	O
rausgekommen	O
ist	O
,	O
mit	O
dem	O
Mufti	O
?	O

SW	O
:	O
Äh	O
,	O
was	O
er	O
mit	O
dem	O
Mufti	O
,	O
herausgekommen	O
ist	O
,	O
da	O
werd	O
ich	O
Ihnen	O
sagen	O
:	O
Er	O
wusste_	O
.	O

Als	O
man	O
beschlossen	O
hat	O
,	O
die	O
Juden	B-MISC
umzubringen	O
,	O
und	O
vorbereitet	O
hat	O
die	O
spätere	O
Wannseekonferenz	B-MISC
im	O
Jahre	O
,	O
ähm	O
,	O
sofort	O
,	O
wann	O
war	O
die	O
,	O
äh	O
,	O
20	B-DATE
.	I-DATE

Januar	I-DATE
INT	O
:	O
42	B-DATE
.	O
42	B-DATE
,	O
da	O
haben	O
,	O
da	O
hat	O
Eichmann	B-PER
besucht	O
den	O
Mufti	O
von	O
Jerusalem	B-LOC
,	O
im	O
Dezember	O
,	O
und	O
hat	O
ihm	O
gesagt	O
:	O
"	O
Die	O
Sache	O
wird	O
okay	O
gehen	O
in	O
Ihrem	O
,	O
in	O
Ihrem	O
Sinne	O
.	O
"	O

Ähm	O
,	O
hm	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
Mufti	O
hat	O
ja	O
,	O
der	O
Mufti	O
hat	O
nur	O
gegen	O
eines	O
,	O
gegen	O
eine	O
Sache	O
,	O
gegen	O
einen	O
Begriff	O
gekämpft	O
,	O
gegen	O
den	O
Begriff	O
des	O
Antisemitismus	B-MISC
,	O
weil	O
er	O
als	O
Araber	B-MISC
auch	O
Semite	B-MISC
ist	O
.	O

Dagegen	O
hat	O
er	O
gekämpft	O
,	O
dagegen	O
hat	O
er	O
geschrieben	O
,	O
ich	O
weiß	O
nicht	O
,	O
oder	O
entweder	O
an	O
Hitler	B-PER
oder	O
an	O
wen	O
.	O

Schön	O
war	O
,	O
und	O
ich	O
beschreibe	O
es	O
,	O
und	O
das	O
hat	O
mir	O
erzählt	O
Einer	O
vom	O
Stabe	O
,	O
ja	O
,	O
Hitler	B-PER
wollte	O
keinen	O
empfangen	O
,	O
der	O
wie	O
a	O
Jude	B-MISC
aussieht	O
.	O

Und	O
der	O
Mufti	O
mit	O
seinem	O
Bart_	O
.	O

Und	O
der	O
,	O
äh	O
,	O
SS	B-ORG
-	O
General	O
,	O
weiß	O
ich	O
keinen	O
Namen	O
nicht	O
,	O
hat	O
gesagt	O
:	O
"	O
Mein	O
Führer	B-PER
,	O
der	O
Mann	O
hat	O
blaue	O
Augen	O
.	O
"	O

"	O
Ah	O
,	O
wenn	O
er	O
a	O
-	O
,	O
blaue	O
Augen	O
hat	O
,	O
dann	O
kann	O
er	O
kei	O
Jud	B-MISC
sein	O
.	O

Bitte	O
,	O
dann	O
kann	O
er	O
kommen	O
.	O
"	O

Ja	O
.	O
Ich	O
weiß	O
nicht	O
,	O
ob	O
er	O
blaue	O
Augen	O
hatte	O
.	O

Auf	O
alle	O
Fälle	O
,	O
äh	O
,	O
Hitler	B-PER
war	O
damit	O
,	O
äh	O
,	O
den	O
zufriedengestellt	O
.	O

Ich	O
habe	O
so	O
vieles	O
gesammelt	O
über	O
,	O
über	O
den	O
Eichmann	B-PER
,	O
dass	O
auch	O
das	O
hineingekommen	O
ist	O
.	O

Äh	O
,	O
vor	O
allem	O
,	O
äh	O
,	O
für	O
mich	O
war	O
eines	O
klar	O
:	O
Die	O
Vernichtung	O
war	O
nicht	O
von	O
Anfang	O
an	O
geplant	O
,	O
sondern	O
die	O
Vertreibung	O
,	O
zuerst	O
die	O
Vertreibung	O
von	O
Deutschland	B-LOC
.	O

Und	O
mit	O
dem	O
Fortschritt	O
des	O
Krieges	O
,	O
wo	O
,	O
haben	O
die	O
Nazis	B-ORG
Appetit	O
bekommen	O
,	O
Europa	B-LOC
"	O
judenrein	O
"	O
zu	O
machen	O
.	O

Bis	O
Januar	O
,	O
11.	B-DATE
Januar_	I-DATE
.	O

Und	O
dann	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
es	O
kommt	O
jetzt	O
in	O
Deutsch	B-MISC
,	O
ich	O
habe	O
finanziert	O
dieses	O
Buch	O
,	O
so	O
dick	O
,	O
Der	B-MISC
Madagaskar	I-MISC
-	I-MISC
Plan	I-MISC
.	O

Manchmal	O
bei	O
dieser	O
ganzen	O
Madagaskar	B-LOC
-	O
Sache_	O
.	O

Und	O
da	O
war	O
,	O
für	O
den	O
Madagaskar	B-MISC
-	I-MISC
Plan	I-MISC
war	O
der	O
Eichmann	B-PER
,	O
war	O
auch	O
der	O
Himmler	B-PER
,	O
bis	O
ungefähr	O
den	O
11.	B-DATE
Januar	I-DATE
41	I-DATE
,	O
nach	O
der	O
Besetzung	O
Frei	O
-	O
,	O
Frankreichs	B-LOC
,	O
als	O
Frankreich	B-LOC
nicht	O
abgeben	O
wollte	O
Madagaskar	B-LOC
,	O
aber	O
das	O
war	O
nur	O
ein	O
theoretisches	O
Abgeben	O
,	O
weil	O
Madagaskar	B-LOC
war	O
von	O
Engländern	B-ORG
besetzt	O
nach	O
dem	O
,	O
nachdem	O
die	O
,	O
die	O
Deutschen	B-ORG
besetzt	O
haben	O
die	O
äh	O
,	O
Frankreich	B-LOC
und	O
die	O
zwei	O
Zonen	O
gemacht	O
haben	O
.	O

Aber	O
ich	O
frage	O
mich	O
:	O
Wenn	O
Frankreich	B-LOC
abgegeben	O
hätte	O
Madagaskar	B-LOC
den	O
Deutschen	B-ORG
,	O
sie	O
hatten	O
keine	O
Schiffe	O
gehabt	O
,	O
um	O
die	O
Leute	O
dorthin	O
zu	O
bringen	O
,	O
aber	O
,	O
und	O
wenn	O
das	O
publik	O
gewon	O
-	O
,	O
ge	O
-	O
,	O
hm	O
,	O
äh	O
,	O
also	O
bekommen	O
hätte	O
,	O
eine_	O
,	O
ob	O
es	O
überhaupt	O
zu	O
einer	O
Massenvernichtung	O
der	O
Juden	B-MISC
gekommen	O
wäre	O
.	O

Ich	O
weiß	O
nicht	O
.	O

Ich	O
äh	O
glaube	O
,	O
dass	O
die	O
,	O
alle	O
Leugner	O
des	O
Holocaust	B-MISC
,	O
wenn	O
sie	O
das	O
Buch	O
über	O
den	O
Madagaskar	B-MISC
-	I-MISC
Plan	I-MISC
lesen	O
werden	O
,	O
werden	O
sagen	O
:	O
"	O
Naja	O
,	O
schuld	O
sind	O
nicht	O
die	O
Deutschen	B-ORG
.	O

Hätten	O
die	O
Deutschen	B-ORG
Madagaskar	B-LOC
bekommen	O
,	O
gäbe	O
es	O
keinen	O
Holocaust	B-MISC
.	O
"	O

Sie	O
verstehen	O
?	O

Ich	O
meine	O
,	O
theoretisch	O
besteht	O
die	O
Möglichkeit	O
.	O
INT	O
:	O
Hm	O
,	O
darf	O
ich_	O
?	O
Ähm	O
.	O

INT	O
:	O
Herr	O
Wiesenthal	B-PER
,	O
äh	O
,	O
ich	O
würd	O
gern	O
noch	O
einmal	O
,	O
damit	O
,	O
äh	O
,	O
zum	O
,	O
zur	O
Eichmann	B-PER
-	O
Verfolgung	O
zurückkommen	O
.	O

SW	O
:	O
Jaja	O
.	O

Äh	O
-	O
,	O
ähm	O
,	O
Sie	O
waren	O
ja	O
zum	O
Schluss	O
,	O
wo	O
Sie	O
die	O
Fotos	O
gefunden	O
haben	O
und	O
wo	O
Sie	O
jetzt	O
das	O
Bild	O
gehabt	O
haben	O
.	O

SW	O
:	O
Ja	O
.	O
Und	O
ich	O
wollte	O
fragen	O
:	O
Wie	O
ging's	O
,	O
sozusagen	O
,	O
danach	O
weiter	O
?	O

Wie	O
haben	O
Sie	O
die	O
,	O
die	O
Fährte	O
wieder	O
aufgenommen	O
?	O

SW	O
:	O
Weiter	O
?	O

Ich	O
habe	O
den	O
Zeugen	O
das	O
Foto	O
gezeigt	O
,	O
vor	O
allem	O
die	O
ungarischen	B-MISC
Zeugen	O
und	O
auch	O
tschechischen	B-MISC
.	O

Und	O
das	O
war	O
bekannt	O
.	O

Eichmann	B-PER
,	O
Eichmann	B-PER
und	O
Himmler	B-PER
,	O
sie	O
sind	O
draufgekommen	O
,	O
vor	O
allem	O
das	O
war	O
die	O
Idee	O
von	O
Eichmann	B-PER
,	O
die	O
dann	O
Hitler	B-PER
auch	O
übernom	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
Him	O
-	O
,	O
Himmler	B-PER
übernommen	O
hat	O
:	O

Man	O
muss	O
,	O
in	O
die	O
Sache	O
der	O
Verfolgung	O
der	O
Juden	B-MISC
sich	O
der	O
Juden	B-MISC
zu	O
bedienen	O
.	O

Und	O
so	O
haben	O
sie	O
überall	O
geschaffen	O
die	O
Judenpolizei	B-ORG
,	O
haben	O
sie	O
überall	O
geschaffen	O
,	O
denen	O
sie	O
versprochen	O
haben	O
,	O
ihnen	O
und	O
ihren	O
,	O
ihrer	O
Regierung	O
,	O
ihren	O
Familien	O
,	O
dass	O
nichts	O
Böses	O
denen	O
geschehen	O
wird	O
.	O

"	O
Und	O
die	O
Leute	O
,	O
die	O
fahren	O
ja	O
heraus	O
nur	O
,	O
äh	O
,	O
in	O
die	O
Ukraine	B-LOC
,	O
äh	O
,	O
und	O
dort	O
werden	O
sie	O
arbeiten	O
.	O

Und	O
das	O
ist	O
ja	O
ein	O
so	O
großes	O
Gebiet	O
.	O

Ja	O
,	O
es	O
kann	O
vorkommen	O
,	O
dass	O
Juden	B-MISC
,	O
die	O
ja	O
nicht	O
gewöhnt	O
sind	O
zu	O
arbeiten	O
,	O
ähm	O
,	O
wird	O
ihnen	O
die	O
Arbeit	O
zu	O
schwer	O
sein	O
.	O
"	O

Sie	O
verstehen	O
?	O

INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

Ich	O
meine	O
,	O
auf	O
diese	O
Weise	O
haben	O
sie	O
überall	O
die	O
jüdische	B-MISC
,	O
äh	O
,	O
Polizei	O
,	O
äh	O
,	O
wissen	O
Sie	O
,	O
in	O
diese	O
Sachen_	O
.	O

Die	O
haben	O
geschaffen	O
die	O
Judenräte	B-ORG
überall	O
.	O

So	O
dass	O
sie	O
brauchen	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
nicht	O
,	O
um	O
,	O
sozusagen	O
,	O
die	O
Juden	B-MISC
zu	O
kontrollieren	O
,	O
brauchen	O
sie	O
nicht	O
so	O
viele	O
Angehörige	O
der	O
SS	B-ORG
.	O

Die	O
könnten	O
an	O
der	O
Front	O
weiterkämpfen	O
.	O

Ich	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
habe	O
natürlich	O
durch	O
meine	O
gute	O
Beziehungen	O
zu	O
Holland	B-LOC
,	O
habe	O
ich	O
auch	O
über	O
,	O
über	O
,	O
hm	O
,	O
die	O
äh	O
holländischen	B-MISC
Kollaborateure	O
,	O
äh	O
,	O
wa	O
-	O
,	O
die	O
mit	O
Eichmann	B-PER
,	O
äh	O
,	O
zu	O
tun	O
hatten	O
und	O
es	O
war	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
äh	O
,	O
u	O
-	O
,	O
und	O
INT	O
:	O
Darf_?	O
das_	O
.	O

Äh	O
,	O
ja	O
,	O
und	O
jetzt	O
:	O
Ich	O
hatte	O
persönliche	O
Probleme	O
.	O

Ich	O
konnte	O
nicht	O
schlafen	O
.	O

Ich	O
hab	O
Ihnen	O
erzählt	O
,	O
da	O
muss	O
ich	O
Ihnen	O
noch	O
erzählen	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
noch	O
zu	O
den	O
Tätigkeiten	O
mit	O
den	O
Amerikanern	B-MISC
:	O
Solange	O
es	O
die	O
Amerikaner	B-ORG
waren	O
,	O
die	O
in	O
Europa	B-LOC
gekämpft	O
haben	O
,	O
Lager	O
befreit	O
,	O
die	O
waren	O
wunderbar	O
.	O

Aber	O
die	O
sind	O
nach	O
einer	O
kurzen	O
Zeit	O
nach	O
Amerika	B-LOC
zurück	O
.	O

Kamen	O
neue	O
Amerikaner	B-ORG
,	O
die	O
,	O
ähm	O
,	O
im	O
Fernen	B-LOC
Osten	I-LOC
gekämpft	O
haben	O
,	O
oder	O
überhaupt	O
Amerikaner	B-MISC
,	O
die	O
nicht	O
bei	O
der	O
,	O
äh	O
,	O
bei	O
der	O
Armee	O
waren	O
,	O
kamen	O
.	O

Die	O
Amerikaner	B-MISC
haben	O
,	O
wie	O
sie	O
gekommen	O
sind	O
nach	O
Österreich	B-LOC
und	O
auch	O
nach	O
Deutschland	B-LOC
,	O
ein	O
Verbot	O
der	O
fraternization	O
Verbrüderung	O
mit	O
Bevölkerung	O
erlassen	O
.	O

Aber	O
,	O
hm_.	O
An	O
das	O
haben	O
sich	O
gehalten	O
die	O
anderen	O
,	O
die	O
gekämpft	O
haben	O
in	O
Europa	B-LOC
.	O

Aber	O
die	O
späteren	O
,	O
die	O
haben	O
doch	O
so	O
auf	O
Leute	O
geschaut_	O
.	O

Da	O
hat	O
mir	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
Mann	O
von	O
OSS	B-ORG
,	O
dieser	O
war	O
ein	O
neuer	O
Mann	O
,	O
sagt	O
er	O
:	O
"	O
Ja	O
,	O
ich	O
kenne	O
die	O
Probleme	O
.	O

Ihr	O
habt	O
hier	O
Nazis	B-ORG
und	O
Anti	B-ORG
-	I-ORG
Nazis	I-ORG
und	O
wir	O
in	O
Amerika	B-LOC
,	O
haben	O
mer	O
auch	O
zwei	O
Parteien	O
und	O
das	O
sind	O
Republikaner	B-ORG
und	O
Demokraten	B-ORG
.	O
"	O

Hab	O
ich	O
gesagt	O
:	O
"	O
Bitte	O
wiederholen	O
Sie	O
mir	O
diesen	O
Witz	O
.	O
"	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Das	O
ist	O
kein	O
Witz	O
,	O
das	O
ist	O
,	O
ich	O
denke	O
so	O
.	O
"	O

Das	O
war_.	O
Und	O
dann	O
,	O
was	O
hab	O
ich	O
gesehen	O
?	O

Ich	O
habe	O
irgendwie	O
Nazis	B-ORG
,	O
äh	O
,	O
gefunden	O
,	O
die	O
wurden	O
eingesperrt	O
.	O

Nach	O
paar	O
Tagen	O
waren	O
sie	O
frei	O
,	O
hab	O
ich	O
erfahren	O
,	O
weil	O
jemand	O
vom	O
Büro	O
kennengelernt	O
hat	O
die	O
St-	O
,	O
Tochter	O
oder	O
die	O
Frau	O
und	O
äh_.	O
"	O
Äh	O
,	O
non	O
-	O
fraternization	O
,	O
das	O
war	O
für	O
,	O
für	O
die	O
erste	O
Zeit	O
.	O

Aber	O
die	O
Nazis	B-ORG
,	O
die	O
schauen	O
ja	O
normal	O
aus	O
,	O
nicht	O
mit	O
Hörnern	O
und	O
,	O
und	O
,	O
äh	O
,	O
so	O
,	O
sind	O
anständig	O
gekleidet	O
,	O
sie	O
sind	O
sauber	O
und	O
,	O
und	O
,	O
äh_.	O
"	O

Das	O
führte	O
dazu	O
,	O
dass	O
ich	O
eines	O
Tages	O
gesagt	O
habe	O
dem	O
Mann	O
vom	O
OSS	B-ORG
:	O
"	O
Ich	O
werde	O
eine	O
Zeitlang	O
nicht	O
zu	O
Ihnen	O
kommen	O
.	O

Ich	O
will	O
gründen	O
das	O
Jewish	B-ORG
Document	I-ORG
Center	I-ORG
,	O
weil	O
das	O
ist	O
unsere	O
Pflicht	O
.	O

Ich	O
werd	O
nichts	O
gegen	O
euch	O
machen	O
,	O
aber	O
ich	O
werde	O
eine	O
Kontrolle	O
haben	O
.	O

Und	O
da	O
wird	O
nicht	O
so	O
passieren	O
wie	O
mit	O
dem	O
und	O
mit	O
den	O
anderen	O
,	O
dass	O
wir	O
alles	O
vorbereitet	O
haben	O
und	O
dann	O
ist	O
der	O
Mann	O
frei	O
.	O
"	O

"	O
Aber	O
Simon	B-PER
,	O
was	O
sagst	O
du	O
?	O

Du	O
sollst	O
mir	O
immer	O
das	O
sagen	O
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Nein	O
.	O
"	O

Am	O
selben	O
Abend	O
habe	O
ich	O
in	O
dem	O
Lager	O
,	O
wo	O
ich	O
gelebt	O
habe	O
,	O
gesprochen	O
mit	O
dem	O
Lagerchef	O
,	O
also	O
das	O
war	O
ein	O
Jude	B-MISC
,	O
der	O
das_	O
.	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Mach	O
für	O
heute	O
Abend	O
eine	O
Versammlung	O
.	O
"	O

Ich	O
hab	O
ihm	O
gesagt	O
,	O
was	O
ich	O
will	O
.	O

Und	O
ich	O
bin	O
rausgegangen	O
,	O
habe	O
zu	O
den	O
Leuten	O
gesprochen	O
,	O
ich	O
glaube	O
,	O
ich	O
hab	O
Jiddisch	B-MISC
gesprochen	O
,	O
und	O
hab	O
gesagt	O
:	O
"	O
Ich	O
will	O
,	O
ich	O
hab	O
schon	O
einen	O
Namen	O
,	O
der	O
wird	O
heißen	O
Jüdische	B-ORG
Historische	I-ORG
Dokumentation	I-ORG
.	O

Und	O
wir	O
werden	O
das	O
machen	O
,	O
was	O
die	O
Amerikaner	B-MISC
machen	O
und	O
was	O
ich	O
bisher	O
gemacht	O
habe	O
.	O

Und	O
ich	O
brauche	O
dreißig	O
Leute	O
.	O
"	O

Ich	O
hätte	O
dreihundert	O
haben	O
können	O
.	O

Jeder	O
wollte	O
,	O
jeder	O
wollte	O
.	O

Ich	O
habe	O
gesucht	O
Leute	O
ohne	O
Familien	O
,	O
weil	O
ich	O
mir	O
gesagt	O
habe	O
,	O
äh	O
,	O
mit	O
der	O
Zeit	O
werden	O
auch	O
Drohungen	O
kommen	O
,	O
also_	O
.	O

Und	O
ich	O
hatte	O
diese	O
dreißig	O
Leute	O
.	O

Ich	O
habe	O
mit	O
dem	O
Landeshauptmann	O
von	O
Oberösterreich	B-LOC
gesprochen	O
,	O
der	O
selber	O
ein	O
Jahr	O
im	O
KZ	O
war	O
und	O
wir	O
waren	O
Freunde	O
.	O

Der	O
hat	O
mir	O
gegeben	O
,	O
dort	O
,	O
wo	O
alle	O
Delegationen	O
waren	O
,	O
zwei	O
Zimmer	O
.	O

Vom	O
,	O
äh	O
,	O
von	O
dem	O
Lager	O
hab	O
ich	O
meinen	O
dreißig	O
Leuten	O
gesagt	O
:	O
"	O
Bringts	O
Mobiliar	O
,	O
dass	O
wir	O
es	O
haben	O
dort	O
.	O
"	O

Schreibtische	O
,	O
all	O
,	O
all	O
das	O
haben	O
sie	O
gebracht	O
.	O

Dann	O
von	O
der	O
Lagerleitung	O
,	O
da	O
waren	O
so	O
paar	O
Schreibmaschinen	O
,	O
die	O
man	O
reparieren	O
musste	O
.	O

"	O
Dabei	O
,	O
gib	O
her	O
.	O
"	O

Und	O
so	O
haben	O
wir	O
begonnen	O
zu	O
arbeiten	O
.	O

Hamma	O
,	O
äh	O
,	O
angesucht	O
bei	O
den	O
Behörden	O
.	O

Nach	O
vier	O
Wochen	O
waren	O
wir	O
legal	O
,	O
haben	O
gedruckt	O
Pa	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
den	O
.	O

Geld	O
haben	O
wir	O
nicht	O
gebraucht	O
.	O

Wir	O
haben	O
Geld	O
gebraucht	O
nur	O
für	O
Telefon	O
und	O
für	O
Post	O
.	O

Ich	O
habe	O
einen	O
alten	O
Freund	O
gehabt	O
,	O
der	O
war	O
in	O
Polen	B-LOC
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
hm	O
,	O
na	O
,	O
Parlamentsmitglied	O
in	O
Warschau	B-LOC
,	O
Jude	B-MISC
,	O
lebte	O
in	O
Genf	B-LOC
.	O

Ich	O
hab	O
ihm	O
gesch	O
-	O
,	O
-	O
schrieben	O
,	O
was	O
wir	O
gegründet	O
haben	O
:	O
"	O
Wir	O
brauchen	O
Geld	O
.	O
"	O

Äh	O
,	O
äh	O
,	O
sagt	O
er	O
,	O
äh	O
:	O
"	O
Hör	O
zu	O
,	O
ich	O
kann	O
dir	O
nur	O
persönlich	O
von	O
mir	O
schicken	O
fünfzig	O
Dollar	B-MISC
im	O
Monat	O
.	O
"	O

Das	O
hat	O
genügt	O
für	O
Telefon	O
und	O
den	O
Post	O
.	O

Und	O
das	O
andere	O
haben	O
wir	O
nicht	O
gebraucht	O
.	O

Wir	O
alle	O
,	O
wir	O
haben	O
alle	O
gewohnt	O
in	O
,	O
in	O
,	O
in	O
äh	O
Lager	O
.	O

