KAM	O
:	O
Hmhm	O
.	O

INT	O
:	O
Mein	O
Name	O
ist	O
Albert	B-PER
Lichtblau	I-PER
.	O

Ich	O
buchstabiere	O
:	O
Albert	O
,	O
A	O
wie	O
Anton	O
,	O
L	O
wie	O
Ludwig	O
,	O
B	O
wie	O
Berta	O
,	O
E	O
wie	O
Emil	O
,	O
R	O
wie	O
Richard	O
,	O
T	O
wie	O
Theodor	O
.	O

Lichtblau	O
,	O
L	O
wie	O
Ludwig	O
,	O
I	O
wie	O
Ida	O
,	O
C	O
wie	O
Cäsar	O
,	O
H	O
wie	O
Heinrich	O
,	O
T	O
wie	O
Theodor	O
,	O
B	O
wie	O
Berta	O
,	O
L	O
wie	O
Ludwig	O
,	O
A	O
wie	O
Anton	O
,	O
U	O
wie	O
Ulrich	O
.	O

Heute	O
ist	O
der	O
17	B-DATE
.	I-DATE

November	I-DATE
1997	I-DATE
und	O
ich	O
führe	O
ein	O
Interview	O
mit	O
Herrn	O
Simon	B-PER
Wiesenthal	I-PER
in	O
Wien	B-LOC
in	O
Österreich	B-LOC
durch	O
.	O

Äh	O
,	O
darf	O
ich	O
Sie	O
um	O
Ihren	O
Namen	O
bitten	O
?	O

SW	O
:	O
Ja	O
.	O
Mein	O
Name	O
ist	O
Simon	B-PER
Wie	I-PER
-	I-PER
sen	I-PER
-	I-PER
thal	I-PER
.	O

INT	O
:	O
Können	O
Sie	O
ihn	O
buchstabieren	O
für	O
mich	O
?	O

SW	O
:	O
Also	O
:	O
Simon	B-PER
,	O
das	O
ist	O
S-I-M	O
-	O
O-N	O
.	O

Wiesenthal	B-PER
ist	O
W-I-E-S-E-N-T	O
-	O
H-A-	O
L	O
.	O
INT	O
:	O
Ist	O
das	O
Ihr	O
Geburtsname	O
auch	O
?	O

SW	O
:	O
Ja	O
.	O
INT	O
:	O
Äh	O
,	O
hatten	O
Sie	O
je	O
andere	O
Namen	O
?	O

SW	O
:	O
Nein	O
.	O

INT	O
:	O
Hatten	O
Sie	O
Spitznamen	O
?	O

SW	O
:	O
Hm	O
,	O
vielleicht	O
als	O
Kind	O
,	O
das	O
ist	O
mir	O
nicht	O
mehr	O
INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O
bekannt	O
.	O

INT	O
:	O
Und	O
wann	O
sind	O
Sie	O
geboren	O
?	O

SW	O
:	O
Am	O
31.	B-DATE
Dezember	I-DATE
1908	I-DATE
.	O

INT	O
:	O
Das	O
heißt	O
,	O
wie	O
alt	O
sind	O
Sie	O
heute	O
?	O

Ich	O
bin_.	O
Äh	O
,	O
in	O
sechs	O
Wochen	O
bin	O
ich	O
89	O
.	O
INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

Aber	O
ich	O
bin	O
geboren	O
11	O
Uhr	O
30	O
Abend	O
.	O

Das	O
heißt	O
,	O
wegen	O
a	O
halben	O
Stunde	O
bin	O
ich	O
um	O
a	O
Jahr	O
älter	O
.	O

INT	O
:	O
Und	O
wo	O
sind	O
Sie	O
geboren	O
?	O

SW	O
:	O
In	O
Buczacz	B-LOC
,	O
B-U	O
-	O
C-Z-A-C-Z	O
.	O
INT	O
:	O
Und	O
in	O
welchem	O
Land	O
war	O
das	O
?	O

SW	O
:	O
Alt	B-LOC
-	I-LOC
Österreich	I-LOC
.	O

Später	O
war	O
es	O
Ukraine	B-LOC
,	O
dann	O
war	O
es	O
Polen	B-LOC
,	O
dann	O
war	O
es	O
Sowjetunion	B-LOC
,	O
dann	O
war	O
es	O
besetzt	O
von	O
den	O
Nazis	B-ORG
und	O
heute	O
ist	O
es	O
zur	O
Kr	O
-	O
,	O
West	B-LOC
-	I-LOC
Ukraine	I-LOC
.	O

Das	O
ist	O
,	O
äh	O
,	O
süd	O
-	O
östlich	O
von	O
Lemberg	B-LOC
.	O

INT	O
:	O
Gut	O
.	O

Ich	O
würde	O
Sie	O
gern	O
n	O
bissel	O
über	O
Ihre	O
Familiengeschichte	O
,	O
äh	O
,	O
fragen	O
.	O

Wissen	O
Sie	O
etwas	O
über	O
Ihre	O
Vorfahren	O
?	O

Können	O
Sie	O
,	O
äh	O
,	O
etwas	O
erzählen	O
darüber	O
?	O

SW	O
:	O
Ich	O
weiß	O
nur	O
über	O
,	O
äh	O
,	O
väterli	O
-	O
,	O
v	O
-	O
,	O
sowohl	O
väterlicher	O
-	O
wie	O
auch	O
mütterlicherseits	O
.	O

Ähm	O
,	O
ich	O
trage	O
den	O
Namen	O
Simon	B-PER
nach	O
meinem	O
Großvater	O
.	O

Der	O
lebte	O
in	O
Skalar	B-LOC
am	I-LOC
Sbrutsch	I-LOC
.	O

Das	O
war	O
die	O
russische	B-LOC
Grenze	I-LOC
damals	O
,	O
zwischen	O
Österreich	B-LOC
.	O

Mein	O
Vater	O
hieß	O
Ascher	B-PER
und	O
äh	O
hatte	O
noch	O
zwei	O
Schwestern	O
und	O
zwei	O
Brüder	O
.	O

Den	O
einen	O
,	O
äh	O
,	O
Bruder	O
kannte	O
ich	O
,	O
weil	O
er	O
lebte	O
in	O
Buczacz	B-LOC
.	O

Er	O
hieß	O
Israel	B-PER
Wiesenthal	I-PER
und	O
war	O
Eigentümer	O
einer	O
Bäckerei	O
.	O

Und	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
von	O
den	O
anderen	O
,	O
äh	O
,	O
ha	O
-	O
,	O
besuchte	O
ich	O
einmal	O
eine	O
Schwester	O
meines	O
Vaters	O
.	O

Und	O
sie	O
lebte	O
in	O
einem	O
Dorf	O
,	O
auch	O
nahe	O
der	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
russischen	B-LOC
Grenze	I-LOC
.	O

Ich	O
kann	O
mich	O
an	O
den	O
Namen	O
des	O
Dorfes	O
nicht	O
erinnern	O
.	O

Ich	O
hab	O
sie	O
nur	O
einmal	O
gesehen	O
.	O

Neunzehnhundert	B-DATE
-	I-DATE
vierzehn	I-DATE
:	O
Wir	O
lebten	O
ja	O
in	O
Buczacz	B-LOC
und	O
,	O
äh	O
,	O
mein	O
Vater	O
,	O
äh	O
,	O
war	O
,	O
sein	O
Geschäft	O
,	O
er	O
hatte	O
eine	O
Vertretung	O
der	O
Zuckerfabrik	B-ORG
Chodoruv	I-ORG
für	O
den	O
ganzen	O
Bezirk	O
.	O

Und	O
ähm	O
wir	O
waren	O
etwa	O
60	O
oder	O
70	O
Kilometer	O
von	O
der	O
russischen	B-LOC
Grenze	I-LOC
.	O

Und	O
wie	O
1914	B-DATE
der	O
Krieg	O
begonnen	O
hat	O
,	O
da	O
waren	O
wir	O
gleich	O
,	O
also	O
nach	O
einer	O
Woche	O
,	O
von	O
den	O
Russen	B-ORG
besetzt	O
.	O

Ich	O
kann	O
mich	O
an	O
diese	O
,	O
als	O
Kind	O
,	O
an	O
diese	O
russische	B-MISC
Besetzung	O
erinnern	O
,	O
da	O
zwei	O
Russen	B-MISC
ins	O
Zimmer	O
,	O
in	O
die	O
Wohnung	O
gekommen	O
sind	O
,	O
alle	O
Schränke	O
geöffnet	O
haben	O
und	O
was	O
ihnen	O
gefallen	O
hat	O
,	O
haben	O
sie	O
sich	O
genommen	O
.	O

Und	O
äh	O
mein	O
Vater	O
dachte	O
und	O
hat	O
es	O
auch	O
durchgeführt	O
,	O
dass	O
Anfang	B-DATE
neunzehnfünfzehn	I-DATE
hat	O
er	O
bei	O
einem	O
Bauern	O
gekauft	O
,	O
äh	O
,	O
einen	O
so	O
Panjewagen	O
,	O
wissen	O
Sie	O
,	O
und	O
zwei	O
Pferde	O
.	O

Und	O
äh	O
er	O
selber	O
hat	O
sich	O
als	O
Bauer	O
verkleidet	O
und	O
meine	O
Mutter	O
und	O
mich	O
und	O
meinen	O
jüngeren	O
Bruder	O
,	O
ich	O
hatte	O
noch	O
einen	O
jüngeren	O
Bruder	O
,	O
der	O
hieß	O
Hillel	O
,	O
ähm	O
,	O
haben	O
sie	O
unter	O
Stroh	O
versteckt	O
.	O

Und	O
interessant	O
,	O
wissen	O
Sie	O
,	O
dieses	O
Langzeitgedächtnis	O
.	O

Manchmal	O
sehe	O
ich	O
,	O
wie	O
er	O
durch	O
den	O
Stroh	O
,	O
i	O
-	O
,	O
in	O
der	O
Nacht	O
sind	O
wir	O
ja	O
gefahren	O
,	O
wie	O
irgendwelche	O
was	O
er	O
Dunkelrotes	O
geflogen	O
ist	O
.	O

Wir	O
sind	O
durch	O
,	O
weil	O
die	O
Front	O
war	O
ja	O
damals	O
noch	O
nicht	O
so	O
dicht	O
,	O
nach	O
Stanislau	B-LOC
.	O

Und	O
mein	O
Vater	O
wurde	O
eingezogen	O
,	O
äh	O
,	O
zur	O
Armee	O
.	O

Und	O
man	O
hat	O
schnell	O
zusammengestellt	O
eine	O
,	O
eine	O
Truppe	O
,	O
als	O
Teil	O
der	O
österreichischen	B-ORG
Truppe	I-ORG
.	O

Und	O
weil	O
die	O
Russen	B-ORG
nahe	O
gekommen	O
sind	O
,	O
hat	O
man	O
diese	O
Truppe	O
schlecht	O
ausgebildet	O
oder_	O
,	O
an	O
die	O
Front	O
geworfen	O
.	O

Und	O
so	O
habe	O
ich	O
meinen	O
Vater	O
verloren	O
.	O

Äh	O
,	O
schwerverletzt	O
wurde	O
er	O
noch	O
nach	O
Stanislau	B-LOC
gebracht	O
und	O
ist	O
aber	O
im	O
Spital	O
gestorben	O
.	O

Und	O
meine	O
Mutter	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
konnte	O
noch	O
an	O
dem	O
,	O
äh	O
,	O
an	O
dem	O
,	O
äh	O
,	O
Begräbnis	O
teilnehmen	O
und	O
uns	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
zwei	O
Kinder	O
,	O
mitgenommen	O
hat	O
.	O

Dann	O
,	O
das	O
war	O
genau	O
,	O
weil	O
auf	O
dem	O
,	O
weiß	O
ich	O
genau	O
,	O
weil	O
wir	O
nach	O
dem	O
Kriege	O
ihm	O
einen	O
äh	O
Grabstein	O
gesetzt	O
haben	O
,	O
das	O
war	O
15	B-DATE
.	I-DATE

Oktober	I-DATE
neunzehnfünfzehn	I-DATE
.	O

Wir	O
sind_.	O
INT	O
:	O
Darf	O
ich	O
,	O
Entschuldigung	O
,	O
darf	O
ich	O
Sie	O
noch	O
fragen	O
,	O
bevor	O
wir	O
weitergehen	O
,	O
haben	O

Sie	O
Erinnerungen	O
an	O
diese	O
Zeit	O
,	O
wie	O
Sie	O
noch	O
in	O
Buczacz	B-LOC
gelebt	O
haben	O
als	O
kleines	O
Kind	O
,	O
hm	O
,	O
an	O
dieses	O
Leben	O
?	O

SW	O
:	O
Ähm	O
,	O
das	O
kann	O
ich	O
mich	O
erinnern	O
an	O
Eines	O
,	O
weil	O
ich	O
,	O
ähm	O
,	O
na	O
,	O
sozusagen	O
,	O
geschlagen	O
wurde	O
.	O

Wir	O
haben	O
,	O
ich	O
hatte	O
ka	O
Schlitten	O
.	O

Und	O
man	O
wollte	O
nicht	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
Buczacz	B-LOC
ist	O
so	O
,	O
äh	O
,	O
wie	O
soll	O
ich	O
sagen	O
,	O
eine	O
Straße	O
ist	O
höher	O
über	O
der	O
anderen	O
Straße	O
.	O

Da	O
hab	O
ich	O
herausgeholt	O
eine	O
Schublade	O
und	O
's	O
runtergetragen	O
und	O
so	O
sie	O
benützt	O
als	O
Schlitten	O
,	O
mich	O
hineingesetzt	O
und	O
runtergefahren	O
.	O

Na	O
,	O
ich	O
hab	O
natürlich	O
dieses	O
Möbelstück	O
,	O
äh	O
,	O
wahrscheinlich	O
lädiert	O
,	O
weil	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
man	O
hatte	O
ja	O
sofort	O
in	O
der	O
Wohnung	O
gesehen	O
,	O
es	O
fehlt	O
a	O
Schublade	O
.	O

Sie	O
verstehen	O
mich	O
?	O

Und	O
da	O
wurde	O
ich	O
,	O
kann	O
ich	O
mich	O
erinnern	O
,	O
a-	O
,	O
a	O
-	O
,	O
angeschrien	O
und	O
hab	O
übern	O
Hintern	O
bekommen	O
ein	O
paar	O
.	O

Ansonsten	O
,	O
hm	O
,	O
äh	O
,	O
ist	O
mir	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
nichts	O
mehr	O
bekannt	O
.	O

INT	O
:	O
Das	O
heißt	O
,	O
Sie	O
waren	O
dann	O
in	O
Stanislau	B-LOC
mit	O
Ihrer	O
Mutter	O
und	O
Ihrem	O
Bruder	O
?	O

SW	O
:	O
Wir	O
waren	O
in	O
Stanislau	B-LOC
mit	O
meiner	O
Mutter	O
und	O
den	O
meinem	O
Bruder	O
.	O

Und	O
der	O
Großvater	O
,	O
Joel	B-PER
Rapp	I-PER
,	O
äh	O
,	O
lebte	O
in	O
Lemberg	B-LOC
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
wie	O
man	O
ihm	O
,	O
äh	O
,	O
verständigt	O
hat	O
,	O
da	O
sind	O
wir	O
zu	O
ihm	O
nach	O
Lemberg	O
.	O

Aber	O
die	O
Russen	B-ORG
sind	O
ja	O
auch	O
bald	O
gekommen	O
.	O

Und	O
Lemberg_	B-LOC
.	O

Und	O
da	O
kann	O
ich	O
mich	O
erinnern	O
,	O
wie	O
wir	O
alle	O
geflüchtet	O
sind	O
mit	O
dem	O
,	O
das	O
war	O
,	O
man	O
hat	O
mir	O
gesagt	O
später	O
,	O
das	O
war	O
der	O
letzte	O
Zug	O
nach	O
Wien	B-LOC
.	O

Und	O
wir	O
sind	O
nach	O
Wien	B-LOC
angekommen	O
und	O
,	O
äh	O
,	O
waren	O
de	O
facto	O
mittellos	O
.	O

Alles	O
wurde	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
zurückgelassen	O
.	O

Genauso	O
wie	O
wir	O
geflüchtet	O
sind	O
aus	O
Buczacz	B-LOC
,	O
hamma	O
auch	O
alles	O
zurückgelassen	O
.	O

Und	O
da	O
wohnten	O
wir	O
,	O
über	O
eine	O
Flüchtlingsfürsorge	O
,	O
im	O
2	B-LOC
.	I-LOC
Wiener	I-LOC
Bezirk	I-LOC
,	O
dort	O
war	O
so	O
a	O
typischer	O
Bezirk	O
für	O
ärmere	O
Leute	O
,	O
in	O
der	O
Bäuerlegasse	B-LOC
.	O

Das	O
kann	O
ich	O
mich	O
erinnern	O
,	O
weil	O
von	O
dort	O
ging	O
ich	O
in	O
die	O
Schule	O
.	O

Äh	O
,	O
und	O
dann	O
später	O
wohnten	O
wir	O
in	O
der	O
Ausstellungsstraße	B-LOC
.	O

INT	O
:	O
Wie	O
haben	O
Sie	O
gewohnt	O
,	O
in	O
einer	O
Wohnung	O
oder_	O
?	O

Wir	O
haben	O
in	O
,	O
eine	O
Wohnung	O
gehabt	O
.	O

Und	O
da	O
war	O
,	O
äh	O
,	O
zwei	O
Zimmer	O
waren	O
es	O
.	O

In	O
einem	O
war	O
der	O
Großvater	O
und	O
die	O
Großmutter	O
und	O
im	O
anderen	O
waren	O
wir	O
.	O

Und	O
,	O
ich	O
glaub	O
,	O
es	O
war	O
da	O
noch	O
eine	O
Küche	O
.	O

Und	O
da	O
,	O
ich	O
und	O
der	O
Bruder	O
,	O
sind	O
wir	O
beide	O
in	O
einem	O
Bett	O
.	O

Äh	O
,	O
und	O
dann	O
die	O
Mutter	O
hat	O
auch	O
ihr	O
Bett	O
gehabt	O
.	O

Ja	O
.	O
Ich	O
kann	O
mich	O
erinnern	O
,	O
äh	O
,	O
an	O
Eines	O
ha	O
-	O
,	O
hab	O
ich	O
mich	O
oft	O
erinnert	O
,	O
nämlich	O
,	O
äh	O
,	O
wir	O
hatten	O
nicht	O
genug	O
zum	O
Essen	O
.	O

Und	O
meine	O
Mutter	O
hat	O
eine	O
,	O
hm	O
,	O
Würfelzucker	O
aufgeteilt	O
in	O
vier	O
Teile	O
und	O
hat	O
mir	O
und	O
meinem	O
Bruder	O
gesagt	O
,	O
äh	O
:	O
"	O
Nimm	O
und	O
gib	O
das	O
unter	O
das	O
Kissen	O
.	O

Und	O
wenn	O
dir	O
aus	O
Hunger	O
nun	O
schlecht	O
wird	O
,	O
dann	O
nimm	O
das	O
Stückchen	O
Zucker	O
.	O
"	O

An	O
das	O
kann	O
ich	O
mich	O
erinnern	O
.	O

Und	O
es	O
war	O
,	O
ähm_.	O

Und	O
so	O
waren	O
wir	O
in	O
Wien	B-LOC
zwei	O
Jahre	O
.	O

INT	O
:	O
Wie	O
war	O
diese	O
Wiener	B-LOC
Zeit	O
für	O
Sie	O
als	O
Kind	O
?	O

SW	O
:	O
Ja	O
,	O
ich	O
bin	O
in	O
eine	O
Bar	O
-	O
,	O
ähm	O
,	O
eine	O
jüdische	B-MISC
Schule	O
gegangen	O
,	O
das	O
hieß	O
,	O
hm	O
,	O
die	O
Baron	B-ORG
-	I-ORG
Hirsch	I-ORG
-	I-ORG
Schule	I-ORG
.	O

Und	O
dort	O
waren	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
na	O
,	O
verschiedene	O
Kinder	O
,	O
manche	O
,	O
die	O
genauso	O
arm	O
war	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
von	O
so	O
armen	O
Eltern	O
wie	O
unsere	O
,	O
manche	O
waren	O
etwas	O
reicher	O
.	O

Aber	O
,	O
hm	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
,	O
äh	O
,	O
hm_.	O

Am	O
meisten	O
war	O
ich	O
verliebt	O
in	O
den	O
Prater	B-LOC
.	O

Manchmal	O
,	O
anstatt	O
von	O
der	O
Schule	O
nach	O
Haus	O
,	O
da	O
bin	O
ich	O
in	O
den	O
Prater	B-LOC
gegangen	O
und	O
hab	O
mir	O
alles	O
angeschaut	O
und	O
so	O
.	O

Und	O
,	O
und	O
das	O
war	O
für	O
mich	O
also	O
etwas	O
,	O
das	O
die	O
Spitze	O
des	O
Lebens	O
ist	O
,	O
der	O
Prater	B-LOC
.	O

Und	O
ich	O
hab	O
manchmal	O
,	O
ich	O
weiß	O
nicht	O
,	O
da	O
ist	O
meine	O
Mutter	O
mit	O
mir	O
gegangen	O
und	O
ich	O
,	O
sie	O
hat	O
bezahlt	O
etwas	O
,	O
ich	O
setzte	O
mich	O
in	O
so	O
a	O
kleines	O
Auto	O
und	O
bin	O
so	O
rumkutschiert	O
und	O
,	O
oder	O
,	O
ähm	O
,	O
durch	O
die	O
Geisterbahn	O
bin	O
ich	O
so	O
gefahren	O
.	O

Ähm	O
,	O
1917	B-DATE
,	O
da	O
wurde	O
,	O
hat	O
Österreich	B-LOC
Buczacz	B-LOC
wieder	O
befreit	O
und	O
,	O
äh	O
,	O
meine	O
Mutter	O
hat	O
gesagt	O
,	O
äh	O
,	O
sie	O
muss	O
fahren	O
,	O
äh	O
,	O
um	O
zu	O
sehen	O
,	O
ob	O
noch	O
etwas	O
geblieben	O
ist	O
.	O

Und	O
hat	O
mich_	O
.	O
Und	O
nachdem	O
meine	O
Großmutter	O
gesagt	O
hat	O
:	O
"	O
Wie	O
soll	O
ich	O
mit	O
zwei	O
kleinen	O
Kindern_?	O
"	O
Äh	O
,	O
also	O
das	O
ältere	O
Kind	O
war	O
ich	O
und	O
ich	O
war	O
ja	O
schon	O
acht	O
Jahre	O
alt	O
,	O
hat	O
sie	O
mich	O
mitgenommen	O
.	O

Aber	O
in	O
,	O
na	O
,	O
dort	O
war	O
alles	O
,	O
wissen	O
Sie	O
,	O
in	O
der	O
Wohnung	O
,	O
äh	O
,	O
wir	O
wohnten	O
am	O
ersten	O
Stock	O
,	O
und	O
ich	O
glaube	O
,	O
das	O
war	O
die	O
Bahnhofgasse	B-LOC
,	O
war	O
alles	O
leer	O
,	O
aber	O
wirklich	O
alles	O
leer	O
.	O

Und	O
dann	O
h	O
-	O
,	O
hab	O
ich	O
gehört	O
,	O
wie	O
meine	O
Frau	O
Mutter	O
mit	O
jemandem	O
,	O
weil	O
es	O
gab	O
Leute	O
,	O
die	O
nicht	O
geflüchtet	O
sind	O
,	O
die	O
haben	O
erzählt	O
,	O
äh	O
:	O
"	O
Die	O
Bauern	O
,	O
äh	O
,	O
sind	O
gekommen	O
,	O
haben	O
alles	O
weggenommen	O
.	O
"	O

Jetzt	O
,	O
ich	O
hatte	O
keine	O
Kameraden	O
,	O
äh	O
,	O
niemanden	O
wie_	O
,	O
und	O
ich	O
sagte	O
meiner	O
Mutter	O
:	O
"	O
Ich	O
will	O
nach	O
Wien	B-LOC
zurück	O
.	O
"	O

Ja	O
?	O

Und	O
damals	O
,	O
äh	O
,	O
gab	O
es	O
noch	O
,	O
äh	O
,	O
gab	O
es	O
eigentlich	O
n	O
-	O
,	O
von	O
dort	O
nur	O
Militärzüge	O
.	O

Also	O
sie	O
hat	O
kennengelernt	O
irgendwie	O
einen	O
jüdischen	B-MISC
Soldaten	O
und	O
hat	O
mich	O
,	O
und	O
der	O
hat	O
gesagt	O
,	O
gut	O
,	O
er	O
fährt	O
nach	O
Wien	B-LOC
,	O
er	O
nimmt	O
mich	O
mit	O
.	O

Ähm	O
,	O
na	O
,	O
hat	O
man	O
mir	O
hier	O
a	O
Zettel	O
angeheftet	O
,	O
mit	O
Name	O
und	O
Adresse	O
und	O
so	O
weiter	O
.	O

Und	O
so	O
a	O
Zug	O
von	O
dort	O
bis	O
,	O
bis	O
Wien	B-LOC
fährt	O
zwei	O
Tage	O
oder	O
drei	O
Tage	O
.	O

Und	O
der	O
Zug	O
war	O
vollgestopft	O
,	O
aber	O
,	O
äh	O
,	O
für	O
so	O
a	O
Kind	O
hat	O
man	O
Platz	O
gemacht	O
.	O

Ich	O
hatte	O
nur	O
ein	O
Pech	O
,	O
dass	O
gegenüber	O
saß	O
ein	O
Sanitäter	O
von	O
der	O
Armee	O
mit	O
einem	O
großen	O
Bernhardiner	O
.	O

Und	O
der	O
,	O
und	O
weil	O
man	O
so	O
eng	O
gesessen	O
ist	O
,	O
hat	O
der	O
Bernhardiner	O
seinen	O
Kopf	O
die	O
ganze	O
Zeit	O
auf	O
meinen	O
Knien	O
gehalten	O
.	O

Stellen	O
sich	O
vor	O
,	O
wie	O
ich	O
hatte	O
Angst	O
,	O
mich	O
zu	O
rühren	O
.	O

An	O
das	O
kann	O
ich	O
mich	O
erinnern	O
.	O

Ich	O
bin	O
dann	O
,	O
äh	O
,	O
nach	O
Haus	O
zu	O
uns	O
,	O
also	O
das	O
war	O
schon	O
in	O
der	O
Ausstellungsstraße	B-LOC
.	O

Und	O
dann	O
hat	O
,	O
äh	O
,	O
meine	O
Mutter	O
,	O
ist	O
meine	O
Mutter	O
doch	O
gekommen	O
und	O
hat	O
uns	O
nach	O
Wien	B-LOC
Buczacz	B-LOC
gebracht	O
.	O

Aber	O
,	O
äh	O
,	O
Ende	B-DATE
79	I-DATE
,	O
Ende	B-DATE
neunzehnsiebzehn	I-DATE
ist	O
mein	O
Großvater	O
gestorben	O
in	O
Wien	B-LOC
.	O

Er	O
ist	O
auch	O
in	O
Wien	B-LOC
am	O
,	O
an	O
dem	O
äh	O
Ersten	B-LOC
Tor	I-LOC
,	O
an	O
dem	O
Friedhof	O
am	O
Ersten	B-LOC
Tor	I-LOC
begraben	O
.	O

Bald	O
darauf	O
ist	O
,	O
äh	O
,	O
sind	O
wir	O
nach	O
Buczacz	B-LOC
wieder	O
zurück	O
.	O

M-	O
,	O
meine	O
M-_	O
.	O
Und	O
dann	O
hat	O
sich	O
die	O
Zeit	O
etwas	O
normalisiert	O
.	O

Österreich	B-LOC
war	O
aus	O
.	O

Und	O
waren	O
paar	O
,	O
glaube	O
ich	O
,	O
paar	O
Wochen	O
oder	O
zwei	O
Monate	O
,	O
dann	O
haben	O
die	O
Ukrainer	B-MISC
,	O
äh	O
,	O
ihre	O
,	O
ein	O
eigene	O
,	O
eigene	O
,	O
die	O
Unabhängigkeit	O
ausgerufen	O
.	O

Konnten	O
sie	O
nur	O
ausrufen	O
in	O
diesem	O
Teil	O
,	O
weil	O
,	O
äh	O
,	O
Russland	B-LOC
,	O
das	O
war	O
schon	O
die	O
Sowjetunion	B-LOC
.	O

Ich	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
ähm	O
,	O
hatte	O
die	O
,	O
äh	O
,	O
zwei	O
Klassen	O
in	O
Wien	B-LOC
,	O
aber	O
,	O
ähm	O
,	O
wie	O
dann	O
wieder	O
Polen	B-LOC
,	O
äh	O
,	O
wie	O
Polen	B-LOC
es	O
übernommen	O
hat	O
,	O
da	O
,	O
na	O
,	O
da	O
war	O
ein	O
Gymnasium	O
,	O
und	O
das	O
war	O
ein	O
sehr	O
schöner	O
Bau	O
,	O
in	O
Buczacz	B-LOC
,	O
er	O
steht	O
noch	O
heute	O
.	O

Und	O
da	O
musste	O
ich	O
eine	O
Prüfung	O
machen	O
,	O
weil	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
hab	O
Deutsch	B-MISC
gesprochen	O
,	O
Deutsch	B-MISC
und	O
Jiddisch	B-MISC
natürlich	O
.	O

Hab	O
zuerst	O
,	O
war	O
ich	O
in	O
einer	O
ukrainischen	B-MISC
Schule	O
,	O
da	O
musste	O
ich	O
etwas	O
Ukrainisch	B-MISC
können	O
.	O

Also	O
mit	O
Müh	O
und	O
Not	O
hab	O
ich	O
die	O
,	O
äh	O
,	O
Prüfung	O
bestanden	O
und	O
bin	O
ins	O
Gymnasium	O
gekommen	O
,	O
in	O
die	O
erste	O
Gymnasialklasse	O
.	O

Ich	O
hatte	O
gegenüber	O
anderen	O
Kindern	O
,	O
die	O
normal	O
den	O
aufwuchsen	O
,	O
hatte	O
ich	O
vieles	O
nachzuholen	O
.	O

Und	O
meine	O
Mutter	O
hatte	O
wieder	O
die	O
Vertretung	O
bekommen	O
von	O
der	O
Zuckerfabrik	O
.	O

Und	O
so	O
hat	O
sich	O
diese	O
Sache	O
eingelebt	O
.	O

Hm	O
.	O
Aus	O
dieser	O
Zeit	O
kann	O
ich	O
mich	O
erinnern	O
,	O
weil	O
das	O
seh	O
ich	O
auch	O
vor	O
mir	O
:	O
Äh	O
,	O
wir	O
hatten	O
natürlich	O
,	O
ähm	O
,	O
auch	O
zu	O
Hause	O
einige	O
Zuckerkartons	O
.	O

Und	O
äh	O
ich	O
habe	O
mit	O
den	O
Würfelzuckern	O
gespielt	O
,	O
indem	O
ich	O
auf	O
dem	O
Fußboden	O
,	O
äh	O
,	O
so	O
verschiedene	O
Bauten	O
gemacht	O
habe	O
.	O

Sie	O
verstehen	O
mich	O
,	O
ja	O
?	O

Wie	O
meine	O
Frau	O
,	O
meine	O
Mutter	O
gekommen	O
ist_	O
.	O

Und	O
natürlich	O
habe	O
ich	O
meinen	O
,	O
meinen	O
Bruder	O
gelernt	O
gelehrt	O
auch	O
,	O
auch	O
das	O
so	O
.	O

An	O
das	O
kann	O
ich	O
mich	O
erinnern	O
.	O

Also_.	O
INT	O
:	O
Das	O
heißt	O
:	O
Waren	O
Sie	O
ein	O
schlimmes	O
Kind	O
?	O

SW	O
:	O
Bitte	O
?	O

Waren	O
Sie	O
ein	O
schlimmes	O
Kind	O
?	O

SW	O
:	O
Äh	O
,	O
ich	O
war	O
,	O
was	O
soll	O
ich	O
Ihnen	O
sagen	O
,	O
wie	O
ich	O
dann	O
so	O
neun	O
Jahre	O
,	O
zehn	O
Jahre	O
war	O
,	O
war	O
ich	O
ein	O
sch	O
-	O
,	O
ziemlich	O
schlimmes	O
Kind	O
,	O
weil	O
,	O
hm	O
,	O
äh	O
,	O
viele	O
Eltern	O
verboten	O
haben	O
den	O
Kindern	O
,	O
mit	O
mir	O
zu	O
spielen	O
,	O
weil	O
ich	O
sie	O
alle	O
geschlagen	O
hab	O
.	O

Und	O
damals	O
,	O
das	O
war	O
nach	O
dem	O
Krieg	O
,	O
und	O
da	O
war	O
dieses	O
Kriegsspielen	O
.	O

Na	O
,	O
dann	O
hat	O
man	O
Buczacz	B-LOC
aufgeteilt	O
.	O

Wir	O
haben	O
oder	O
entweder	O
diesen	O
Teil_	O
.	O

Und	O
da	O
waren	O
noch	O
solche	O
,	O
äh	O
,	O
würde	O
ich	O
sagen	O
,	O
Sch	O
-	O
,	O
Schlimme	O
wie	O
ich	O
.	O

Und	O
die	O
haben	O
auch	O
ihren	O
Teil	O
.	O

Und	O
dann	O
haben	O
wir	O
so	O
ausgemacht	O
:	O
Wenn	O
ein	O
Kind	O
will	O
von	O
einem	O
Teil	O
in	O
den	O
anderen	O
,	O
muss	O
es	O
haben	O
ein	O
Durchlassschein	O
,	O
ein	O
Propusk	B-MISC
.	O

Und	O
wer	O
keines	O
hatte	O
,	O
dem	O
wurden	O
Knöpfe	O
an	O
den	O
Hosen	O
abgeschnitten	O
.	O

Was	O
soll	O
ich	O
sagen	O
?	O

Was	O
meine	O
Mutter	O
für_	O
.	O
Weil	O
wir	O
haben	O
die	O
Knöpfe	O
nicht	O
n	O
-	O
,	O
normal	O
abgeschnitten	O
u	O
-	O
,	O
und	O
die	O
Kinder	O
sind	O
nach	O
Haus	O
gegangen	O
und	O
haben	O
die	O
Hosen	O
gehalten	O
.	O

Und	O
meine	O
Mutter	O
hat	O
für	O
,	O
x	O
-	O
mal	O
,	O
für	O
Hosen	O
gezahlt	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
genauso	O
,	O
wenn	O
,	O
wenn	O
irgendwo	O
eine	O
Fensterscheibe	O
zerstört	O
wurde	O
,	O
durch	O
einen	O
Stein	O
,	O
Sie	O
verstehen	O
,	O
da	O
hat	O
man	O
gesagt	O
:	O
"	O
Ach	O
,	O
das	O
hat	O
der	O
,	O
der	O
Schimerle	B-PER
Wiesenthal	I-PER
gemacht	O
.	O
"	O

Und	O
äh	O
meine	O
Mutter	O
musste	O
zahlen	O
.	O

Meine	O
Mutter	O
war_.	O
Äh	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
meine	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
erzogen	O
hat	O
mich	O
damals	O
meine	O
Großmutter	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
wie	O
eine	O
Großmutter	O
erzieht	O
,	O
wissen	O
Sie	O
,	O
dann	O
erlaubt	O
sie	O
dem	O
Enkelkind	O
vieles	O
.	O

Und	O
sie	O
hat	O
nie	O
auf	O
mich	O
geschrien	O
oder	O
so	O
was	O
,	O
sie	O
hat	O
mir	O
nur	O
gesagt	O
:	O
"	O
Es	O
ist	O
nicht	O
scheen	O
,	O
was	O
du	O
machst	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
so	O
,	O
wie	O
willst	O
du	O
mal_?	O
"	O

Äh	O
,	O
wie	O
ich	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
mit	O
den	O
,	O
äh	O
,	O
gespielt	O
habe	O
mit	O
dem	O
Zucker	O
,	O
mit	O
den	O
Bauten	O
,	O
hat	O
sie	O
einmal	O
gesagt	O
zu	O
meiner	O
Mutter	O
:	O
"	O
Das	O
wird	O
ein	O
Baumeister	O
werden	O
.	O
"	O

"	O
Siehst	O
du	O
,	O
wie	O
schön	O
er	O
das	O
alles_?	O
"	O
Ja	O
.	O
INT	O
:	O
Und's	O
hat	O
ja	O
gestimmt	O
.	O

Äh	O
,	O
Ihr	O
Bruder	O
ist	O
ja	O
sehr	O
früh	O
gestorben	O
.	O

Woran	O
SW	O
:	O
Ja.	O
ist	O
er	O
gestorben	O
?	O

SW	O
:	O
Äh	O
,	O
mein	O
Bruder	O
war	O
noch	O
etwas	O
wilder	O
wie	O
ich	O
und	O
hat	O
mit	O
äh	O
,	O
mit	O
Kameraden	O
gespielt	O
und	O
ist_	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
hab	O
Ihnen	O
gesagt	O
,	O
wie	O
Buczacz	B-LOC
so	O
gebirgig	O
ist	O
,	O
aber	O
an	O
einem	O
Teil	O
der	O
Straße	O
,	O
dort	O
war	O
nur	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
Zaun	O
war	O
nicht	O
,	O
äh	O
,	O
so	O
gemacht	O
und	O
das	O
war	O
sozusagen	O
ein	O
Felsen	O
.	O

Von	O
dem_.	O
Äh	O
,	O
äh	O
,	O
das	O
w-_.	O
Alle	O
,	O
fast	O
,	O
äh	O
,	O
sehr	O
viele	O
Häuser	O
wurden	O
ja	O
von	O
Stein	O
,	O
von	O
den	O
Steinen	O
der	O
,	O
die	O
da	O
waren	O
,	O
gebaut	O
.	O

Und	O
er	O
ist	O
runtergefallen	O
und	O
hat	O
sich	O
das	O
Rückgrat	O
gebrochen	O
.	O

Und	O
meine	O
Mutter	O
hat	O
ihm	O
genom-_.	O
Also	O
natürlich	O
war	O
der	O
Arzt	O
da	O
.	O

Und	O
meine	O
Mutter	O
h	O
-	O
,	O
hat	O
das	O
Kind	O
g	O
-	O
,	O
also	O
meinen	O
Bruder	O
,	O
genommen	O
und	O
ist	O
nach	O
Wien	B-LOC
.	O

Und	O
war	O
im	O
,	O
äh	O
,	O
mit	O
ihm	O
,	O
das	O
kann	O
ich	O
mich	O
erinnern	O
,	O
den	O
Namen	O
,	O
später	O
natürlich	O
,	O
nach	O
dem	O
Kriege	O
und	O
so	O
,	O
da	O
war	O
ja	O
der	O
Name	O
bekannt	O
,	O
bei	O
Professor	O
Adolf	B-PER
Lorenz	I-PER
.	O

Aber	O
man	O
konnte	O
ihm	O
nicht	O
helfen	O
.	O

Und	O
äh	O
da	O
hat	O
die	O
Mutter	O
gesagt	O
:	O
"	O
Ich	O
nehm	O
das	O
Kind	O
mit	O
nach	O
Haus	O
.	O

Wenn	O
es	O
sterben	O
soll	O
,	O
soll	O
es	O
zu	O
Hause	O
sterben	O
.	O
"	O

Und	O
sie	O
ist	O
mit	O
dem	O
schwerkranken	O
Kind	O
wieder	O
nach	O
Buczacz	B-LOC
gefahren	O
.	O

Und	O
er	O
ist	O
gestorben	O
im	O
Jahr	O
,	O
äh	O
,	O
zweiund	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
oder	O
ein	O
-	O
,	O
21	B-DATE
,	O
Sommer	B-DATE
21	I-DATE
isser	O
gestorben	O
.	O

Ich	O
erinnere	O
mich	O
daran	O
,	O
weil	O
bald	O
der	O
sowjetisch	B-MISC
-	I-MISC
polnische	I-MISC
Krieg	I-MISC
gekommen	O
ist	O
.	O

Und	O
die	O
haben	O
uns	O
besetzt	O
,	O
die	O
Sowjets	B-ORG
,	O
besetzt	O
.	O

Und	O
äh	O
da	O
ist	O
er	O
,	O
äh	O
,	O
in	O
,	O
in	O
Buczacz	B-LOC
begraben	O
.	O

Und	O
interessant	O
,	O
ähm	O
,	O
dass	O
,	O
der	O
jüdische	B-MISC
Friedhof	O
,	O
äh	O
,	O
wurde	O
,	O
äh	O
,	O
devastiert	O
verwüstet	O
und	O
so	O
,	O
aber	O
einer	O
der	O
Grabsteine	O
,	O
die	O
noch	O
stehen	O
,	O
und	O
man	O
hat	O
mir	O
ein	O
Foto	O
gebracht	O
,	O
ist	O
"	O
Hillel	B-PER
Wiesenthal	I-PER
"	O
,	O
also	O
von	O
meinem	O
Bruder	O
.	O

INT	O
:	O
Hat	O
Sie	O
das	O
sehr	O
betroffen	O
,	O
dass	O
Ihr	O
Bruder	O
gestorben	O
ist	O
?	O

SW	O
:	O
Äh	O
,	O
schauen	O
Sie	O
,	O
der	O
ist	O
gelegen	O
und	O
hat	O
Schmerzen	O
gehabt	O
.	O

Ich	O
,	O
äh	O
,	O
natürlich	O
hat	O
mich	O
das	O
betroffen	O
,	O
aber	O
,	O
äh	O
,	O
man	O
,	O
äh	O
,	O
also	O
,	O
was	O
ich	O
so	O
von	O
dem	O
Onkel	O
und	O
von	O
anderen	O
gehört	O
habe	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
Tod	O
war	O
für	O
,	O
für	O
das	O
Kind	O
eine	O
Erlösung	O
.	O

