Äh	O
,	O
Herr	O
Wiesenthal	B-PER
,	O
Sie	O
haben	O
ja	O
ziemlich	O
bald	O
nach	O
der	O
Befreiung	O
für	O
das	O
War	B-ORG
Crime	I-ORG
Office	I-ORG
gearbeitet	O
.	O

Was	O
haben	O
Sie	O
für	O
dieses	O
Büro	O
gemacht	O
?	O

Was	O
war	O
Ihre	O
Aufgabe	O
?	O

SW	O
:	O
Wir	O
haben	O
ja	O
gleich	O
gegründet	O
,	O
ähm	O
,	O
ein	O
Komitee	B-ORG
der	I-ORG
Überlebenden	I-ORG
.	O

Und	O
da	O
sind	O
ja	O
zu	O
uns	O
sofort	O
die	O
,	O
äh	O
,	O
vom	O
War	B-ORG
Crimes	I-ORG
Office	I-ORG
gekommen	O
,	O
weil	O
sie	O
wussten	O
ja	O
,	O
dass	O
sie	O
,	O
von	O
einer	O
Seite	O
haben	O
sie	O
,	O
äh	O
,	O
Lager	O
mit	O
ähm	O
verhafteten	O
Nazis	B-ORG
und	O
von	O
der	O
anderen	O
Seite	O
brauchen	O
sie	O
Zeugen	O
.	O

Also	O
für	O
sie	O
waren	O
die	O
besten	O
Zeugen	O
die	O
Überlebenden	O
der	O
Konzentrationslager	O
.	O

Ich	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
wurde	O
gewählt	O
zuerst	O
der	O
Obmann	O
von	O
diesen	O
a	O
-	O
,	O
allen	O
,	O
nicht	O
wahr	O
,	O
die	O
in	O
drei	O
Flüchtlingslagern	O
in	O
Linz	B-LOC
waren	O
.	O

Ähm	O
,	O
hm	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
Amerikaner	B-MISC
,	O
äh	O
,	O
die	O
in	O
den	O
ersten	O
Tagen	O
oder	O
,	O
sagen	O
wir	O
,	O
in	O
den	O
ersten	O
Wochen	O
da	O
waren	O
,	O
die	O
in	O
Europa	O
gekämpft	O
haben	O
,	O
Lager	O
befreit	O
haben	O
,	O
da	O
war	O
ihr	O
Verhältnis	O
zu	O
uns	O
wie	O
ein	O
familiäres	O
Verhältnis	O
.	O

Sie	O
sind	O
in	O
den	O
Lage	O
-	O
,	O
in	O
,	O
hm	O
,	O
die	O
Flüchtlingslager	O
gekommen	O
,	O
was	O
sie	O
nur	O
bri	O
-	O
,	O
mitbringen	O
konnten	O
von	O
ihrem	O
Eigenen	O
,	O
haben	O
sie	O
gebracht	O
.	O

Und	O
dann	O
suchten	O
sie	O
,	O
äh	O
,	O
ähm	O
,	O
unter	O
den	O
Leuten	O
jemanden	O
,	O
der	O
,	O
ähm	O
,	O
etwas	O
erzählen	O
kann	O
.	O

Also	O
ich	O
gehörte	O
,	O
äh	O
,	O
zu	O
denen	O
.	O

Ihr	O
Büro	O
,	O
was	O
sie	O
hatten	O
,	O
war	O
im	O
äh	O
,	O
in	O
der	O
Landstraße	O
,	O
also	O
im	O
Zentrum	O
,	O
im	O
Zentrum	O
von	O
Linz	B-LOC
.	O

Da	O
war	O
im	O
ersten	O
Stock	O
.	O

Und	O
dort	O
bin	O
ich	O
,	O
dort	O
haben	O
sie	O
mich	O
eingeladen	O
,	O
zuerst	O
mit	O
mir	O
gesprochen	O
,	O
meine	O
eigene	O
Geschichte	O
erzählen	O
.	O

U-	O
,	O
und	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
und	O
äh	O
dann	O
hab	O
ich	O
auch	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
weiter	O
erzählt	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
was	O
äh	O
f	O
-	O
,	O
früher	O
in	O
den	O
anderen	O
Lagern	O
geschehen	O
ist	O
,	O
die	O
nicht	O
in	O
Österreich	B-LOC
waren	O
.	O

Und	O
das	O
war	O
interessant	O
für	O
sie	O
.	O

Warum	O
?	O

Weil	O
die	O
SS	B-ORG
-	O
Männer	O
sind	O
ja	O
von	O
Lager	O
zu	O
Lager	O
gekommen	O
,	O
um_	O
,	O
bei	O
denen	O
gab	O
es	O
keine	O
Grenzen	O
.	O

Ich	O
äh	O
,	O
so	O
im	O
Juni	O
,	O
ähm	O
,	O
ich	O
habe	O
,	O
äh	O
,	O
damals	O
ihnen	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
gegeben	O
,	O
noch	O
in	O
Mauthausen	B-CAMP
,	O
habe	O
ich	O
ja	O
erzählt	O
,	O
wie	O
ich	O
diese	O
Schilderung_	O
.	O

Und	O
die	O
,	O
wahrscheinlich	O
haben	O
sie	O
bekommen	O
die	O
Kopie	O
,	O
äh	O
,	O
von	O
der	O
äh	O
Übersetzung	O
in	O
Englisch	B-MISC
.	O

Äh	O
,	O
äh	O
,	O
hm	O
,	O
wissen	O
Sie	O
,	O
hm	O
,	O
wie	O
ich	O
zu	O
ihnen	O
gekommen	O
bin	O
,	O
also	O
hab	O
dort	O
,	O
war	O
dort	O
a	O
Stunde	O
,	O
zwei	O
Stunden	O
,	O
da	O
wollten	O
sie	O
mir	O
Zigaretten	O
geben	O
und	O
alles	O
Mögliche	O
,	O
aber	O
für	O
mich	O
war	O
das	O
so	O
wie	O
ein	O
Gottesdienst	O
und	O
,	O
und	O
für	O
'n	O
Gottesdienst	O
nimmt	O
man	O
gar	O
nichts	O
.	O

Wenn	O
sie	O
äh	O
was	O
gebracht	O
haben	O
ins	O
Lager	O
,	O
na	O
gut	O
,	O
das	O
ist	O
,	O
äh	O
,	O
das	O
war	O
was	O
anderes	O
.	O

INT	O
:	O
Haben	O
Sie_	O
?	O
Entschuldigung	O
.	O

Und	O
sie	O
sind	O
gekommen	O
mit	O
einer	O
Liste	O
.	O

INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
habe	O
,	O
nicht	O
gleich	O
,	O
aber	O
nach	O
einem	O
Jahr	O
hatte	O
ich	O
eine	O
Idee	O
gehabt	O
,	O
wie	O
man	O
die	O
ganze	O
Sache	O
besser	O
machen	O
kann	O
.	O

Ähm	O
,	O
es	O
war	O
die	O
Sache	O
so	O
,	O
hm	O
,	O
dass	O
wi	O
-	O
,	O
ich	O
einen	O
Zeugen	O
gefunden	O
habe	O
,	O
zu	O
Leuten	O
,	O
die	O
sie	O
selber	O
verhaftet	O
haben	O
aufgrund	O
von	O
Denunziationen	O
,	O
die	O
in	O
Linz	B-LOC
,	O
äh	O
,	O
aus	O
Linz	B-LOC
gekommen	O
sind	O
.	O

INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

Und	O
um	O
,	O
hm	O
,	O
besser	O
mit	O
ihnen	O
zu	O
arbeiten	O
,	O
und	O
das	O
war	O
die	O
Zeit	O
,	O
äh	O
,	O
wo	O
ich	O
noch	O
meine	O
Frau	O
nicht	O
gefunden	O
habe	O
,	O
da	O
habe	O
ich	O
mir	O
ein	O
Zimmer	O
in	O
Linz	B-LOC
genommen	O
.	O

Ich	O
habe	O
mit	O
dem	O
Magistrat	O
,	O
die	O
sollen	O
mir	O
irgendein	O
Zimmer	O
geben	O
.	O

Habe	O
ich	O
bekommen	O
a	O
Zimmer	O
auf	O
der	O
Landstraße	B-LOC
.	O

Und	O
wenn	O
i	O
-	O
,	O
und	O
ich	O
bin	O
immer	O
zu	O
denen	O
ins	O
Büro	O
gegangen	O
,	O
unregelmäßig	O
,	O
weil	O
ich	O
eben	O
ja	O
auch	O
in	O
,	O
in	O
das	O
Lager	O
gefahren	O
bin	O
,	O
um	O
äh	O
mit	O
Leuten	O
zu	O
sprechen	O
,	O
und	O
dann	O
habe	O
ich	O
jemanden	O
mitgebracht	O
oder	O
so	O
.	O
INT	O
:	O
Entschuldigung	O
.	O

Also	O
Sie	O
hatten	O
ein	O
eigenes	O
Büro	O
?	O

Das	O
War	B-ORG
Crime	I-ORG
Office	I-ORG
war	O
auch	O
dort	O
in	O
der	O
Landstraße	B-LOC
?	O

Und	O
,	O
und	O
Sie	O
,	O
und	O
w-_	O
?	O
Das	O
war	O
das	O
ei	O
-	O
,	O
das	O
war	O
nur	O
das	O
War	B-ORG
Crime	I-ORG
Office	I-ORG
.	O

INT	O
:	O
Aber	O
Sie	O
hatten	O
ein	O
Extra	O
-	O
Büro	O
schon	O
aufgebaut	O
für	O
,	O
für	O
Ihren	O
Ver-_	O
?	O
Nein	O
,	O
nein	O
,	O
nein	O
,	O
damals	O
noch	O
nicht	O
.	O

INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

Damals	O
noch	O
nicht	O
.	O

Ich	O
hab	O
mir	O
nur	O
ein	O
Zimmer	O
genommen	O
,	O
weil	O
ich	O
manchmal	O
bis	O
spät	O
dort	O
ge	O
-	O
sessen	O
bin	O
und	O
,	O
äh	O
,	O
es	O
war	O
für	O
mich	O
irgendwie	O
,	O
äh	O
,	O
bequemer	O
wie	O
im	O
Lager	O
.	O

Im	O
Lager	O
kamen	O
alle	O
möglichen	O
Leute	O
und	O
äh	O
ich	O
hatte	O
ka	O
Ruhe	O
.	O

INT	O
:	O
Das	O
heißt	O
,	O
Sie	O
waren	O
zunächst	O
in	O
einem	O
DP	O
-	O
Lager	O
,	O
wenn	O
ich	O
's	O
richtig	O
verstehe	O
?	O

Hmhm	O
.	O

Jaja	O
,	O
das	O
war	O
ein	O
DP	O
-	O
Lager	O
in	O
Linz	B-LOC
,	O
INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

im	O
Bindermichl	B-LOC
.	O

Na	O
,	O
da	O
waren	O
zweitausend	O
Leute	O
.	O

Und	O
äh	O
dort	O
waren	O
,	O
hm	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
sagen	O
wir	O
,	O
viel	O
,	O
m	O
-	O
,	O
meistens	O
Überlebende	O
.	O

Und	O
dazugekommen	O
sind	O
Leute	O
,	O
die	O
schon	O
früher	O
in	O
Polen	B-LOC
,	O
äh	O
,	O
befreit	O
wurden	O
und	O
jetzt	O
herumgefahren	O
sind	O
nach	O
Nord	O
und	O
nach	O
Süd	O
und	O
nach	O
,	O
nach	O
West	O
und	O
Ost	O
,	O
suchen	O
Überlebende	O
,	O
die	O
etwas	O
über	O
ihre	O
Familien	O
wussten	O
.	O

Und	O
die	O
sind	O
dann	O
geblieben	O
.	O

Wir	O
haben	O
für	O
dieses	O
Büro	O
,	O
äh	O
,	O
also	O
,	O
hm	O
,	O
der	O
jüdischen	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
Verf	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
Verfolgten	O
,	O
dann	O
haben	O
wir	O
auch	O
ein	O
Zimmer	O
gehabt	O
,	O
wohin	O
man	O
,	O
äh_	O
.	O

Weil	O
die	O
Sache	O
war	O
so	O
:	O
Wir	O
haben	O
gemacht	O
eine	O
Liste	O
von	O
Überlebenden	O
.	O

Die	O
haben	O
wir	O
mit	O
Kuriere	O
geschickt	O
nach	O
Krakau	B-LOC
und	O
äh	O
,	O
und	O
nach	O
Lodz	B-LOC
und	O
nach	O
München	B-LOC
und	O
so	O
weiter	O
,	O
wo	O
wir	O
schicken	O
konnten	O
.	O

Und	O
wir	O
haben	O
auch	O
bekommen	O
ihre	O
Listen	O
.	O

Äh	O
,	O
hm	O
,	O
äh	O
,	O
auf	O
einer	O
solchen	O
Liste	O
,	O
die	O
wir	O
bekommen	O
haben	O
,	O
habe	O
ich	O
gesehen	O
,	O
in	O
Krakau	B-LOC
lebte	O
,	O
äh	O
,	O
ein	O
,	O
äh	O
,	O
er	O
war	O
etwas	O
jünger	O
,	O
hm	O
,	O
aber	O
,	O
ähm	O
,	O
er	O
war	O
z	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
Rechtsanwalt	O
und	O
Doktor	O
äh	O
,	O
Biener	B-PER
.	O

Und	O
nun	O
,	O
äh	O
,	O
es	O
gab	O
ja	O
keine	O
Post	O
,	O
wie	O
schickte	O
man	O
a	O
Brief	O
?	O

Also	O
sind	O
L-	O
,	O
Leute	O
haben	O
geschmuggelt	O
amerikanische	B-MISC
Zigaretten	O
nach	O
Budapest	B-LOC
.	O

Ja	O
?	O

Von	O
Budapest	B-LOC
haben	O
sie	O
Leder	O
ge	O
-	O
,	O
zum	O
Beispiel	O
,	O
Ledersachen	O
geschmuggelt	O
nach	O
Krakau	B-LOC
.	O

Wenn	O
ich	O
a	O
Brief	O
hatte	O
nach	O
Krakau	B-LOC
,	O
da	O
hab	O
ich	O
mir	O
gesucht	O
solche	O
Leute	O
,	O
hab	O
mitgeben	O
a	O
Brief	O
.	O

Un	O
-	O
,	O
und	O
so	O
.	O

Und	O
zurück	O
,	O
äh	O
,	O
haben	O
die	O
ihnen	O
ge	O
-	O
,	O
äh	O
,	O
gegeben	O
.	O

Und	O
also	O
auf	O
diese	O
Weise	O
hatt	O
-	O
,	O
haben	O
wir	O
uns	O
,	O
äh	O
,	O
ähm	O
,	O
den	O
ausgetauscht	O
.	O

Und	O
noch	O
früher	O
,	O
also	O
im	O
Jahre	O
44	B-DATE
,	O
im	O
Jahre	O
Groß	B-CAMP
-	I-CAMP
Rosen	I-CAMP
,	O
äh	O
,	O
habe	O
ich	O
,	O
wie	O
es	O
war	O
44	B-DATE
der	O
polnische	B-MISC
Aufstand	I-MISC
in	O
Warschau	B-PER
,	O
da	O
hat	O
man	O
in	O
das	O
Lager	O
Groß	B-CAMP
-	I-CAMP
Rosen	I-CAMP
gebracht	O
Polen	B-MISC
,	O
keine	O
Juden	B-MISC
,	O
ähm	O
,	O
ins	O
Konzentrationslager	O
,	O
ganz	O
einfach	O
,	O
weil	O
sie	O
gekämpft	O
haben	O
und	O
so	O
.	O

Und	O
meine	O
Frau	O
war	O
mit	O
falschen	O
Papieren	O
in	O
Warschau	B-LOC
.	O

Und	O
das	O
war	O
Nähe	O
der	O
Weichsel	B-LOC
und	O
die	O
Straße	O
hieß	O
Topiel	B-LOC
,	I-LOC
Nummer	I-LOC
5	I-LOC
.	O

Nun	O
,	O
ich	O
habe	O
begonnen	O
,	O
mit	O
diesen	O
Leuten	O
zu	O
sprechen	O
über	O
Warschau	B-LOC
.	O

U-	O
,	O
und	O
es	O
,	O
äh	O
,	O
sagt	O
er	O
:	O
"	O
Was	O
?	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Ich	O
hab	O
Bekannte	O
gehabt	O
dort	O
.	O
"	O

M-	O
,	O
man	O
,	O
man	O
musste	O
ja	O
auch	O
im	O
K-	O
,	O
Konzentrationslager	O
nicht_	O
.	O

Das	O
war	O
gefährlich	O
,	O
zu	O
erzählen	O
,	O
äh	O
,	O
zu	O
erzählen	O
,	O
dass	O
man	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
einen	O
Verwandten	O
hat	O
,	O
der	O
unter	O
falschen	O
Papieren	O
lebt	O
oder	O
so	O
was	O
.	O

Na	O
,	O
und	O
da	O
hab	O
ich	O
genau	O
ge	O
-	O
troffen	O
jemanden	O
,	O
der	O
,	O
äh	O
,	O
von	O
dieser	O
Straße	O
Topiel	B-LOC
war	O
.	O

"	O
Ach	O
"	O
,	O
sag	O
ich	O
,	O
"	O
dort	O
hatte	O
ich	O
,	O
ähm	O
,	O
ein	O
,	O
äh	O
,	O
ein	O
,	O
einen	O
guten	O
Bekannten	O
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Welche	O
Nummer	O
haben	O
Sie	O
gewohnt	O
?	O
"	O

Da	O
hat	O
er	O
gesagt	O
:	O
"	O
Zwanzig	O
,	O
zweiundzwanzig	O
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Naja	O
,	O
das	O
war	O
auf	O
der	O
anderen	O
Seite	O
.	O

Und	O
was	O
ist	O
,	O
geschah	O
auf	O
dem	O
,	O
pff	O
,	O
Lager	O
,	O
auf	O
der	O
Straße	O
?	O
"	O

"	O
Ach	O
"	O
,	O
sagt	O
er	O
,	O
"	O
die	O
haben	O
,	O
in	O
manchen	O
,	O
manchman	O
manchmal	O
haben	O
sie	O
Leute	O
rausgetrieben	O
von	O
den	O
Wohnungen	O
und	O
manchmal	O
,	O
hängt	O
davon	O
ab	O
,	O
wer	O
das	O
kommandiert	O
hat	O
,	O
mit	O
Flammenwerfern	O
haben	O
sie	O
die	O
Häuser	O
angezündet	O
,	O
manchmal	O
haben	O
sie	O
die	O
Häuser	O
bombardiert	O
.	O
"	O

Und	O
sag	O
ich	O
:	O
"	O
Wann	O
geschah	O
das	O
?	O
"	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Wie	O
sie	O
sich	O
schon	O
aus	O
,	O
äh	O
,	O
Warschau	B-LOC
zurückziehen	O
mussten	O
.	O
"	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Und	O
wenn	O
Sie	O
heute	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
ähm	O
,	O
au	O
-	O
,	O
auf	O
,	O
auf	O
die	O
Straße	O
Topiel	B-LOC
fahren	O
,	O
werden	O
Sie	O
kein	O
Haus	O
sehen	O
,	O
es	O
ist	O
lauter	O
Ruinen	O
.	O
"	O

Jetzt	O
war	O
für	O
mich	O
immer	O
d	O
-	O
,	O
diese	O
,	O
äh	O
,	O
Frage	O
,	O
ähm	O
,	O
äh	O
:	O
Äh	O
,	O
lebt	O
meine	O
Frau	O
oder	O
liegt	O
sie	O
unter	O
den	O
Ruinen	O
dort	O
?	O

Hm	O
.	O
Das	O
war	O
noch	O
44	B-DATE
.	O

Sie	O
verstehen	O
?	O

Und	O
jetzt	O
habe	O
ich	O
natürlich	O
,	O
ähm	O
,	O
angeschaut	O
die	O
Listen	O
,	O
äh	O
,	O
von	O
Warschau	B-LOC
und	O
von	O
Krakau	B-LOC
und	O
gesucht	O
irgendjemanden	O
,	O
der	O
,	O
der	O
mir	O
etwas	O
,	O
äh	O
,	O
mitteilen	O
kann	O
.	O

Und	O
dann	O
hab	O
ich	O
getroffen	O
den	O
Doktor	O
Biener	B-PER
.	O

Wir	O
zu	O
Hause	O
hatten	O
eine	O
Ziegelei	O
.	O

Und	O
wir	O
hatten	O
Pferde	O
und	O
äh	O
besonders	O
b	O
-	O
,	O
war	O
ein	O
,	O
war	O
ein	O
Pferd	O
,	O
das	O
war	O
fast	O
weiß	O
.	O

Und	O
äh	O
,	O
ähm	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
habe	O
,	O
ähm	O
,	O
also	O
sozusagen	O
reiten	O
gelernt	O
,	O
also	O
dort	O
.	O

Zwischen	O
wer	O
?	O

Die	O
Bauern	O
.	O

Oder	O
respektive	O
unser	O
Iwan	B-PER
.	O

Hat	O
gesagt	O
:	O
"	O
Ja	O
"	O
,	O
er	O
hat	O
gesagt	O
,	O
"	O
halt	O
dich	O
nur	O
fest	O
.	O
"	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
so	O
.	O
U-	O
,	O
und	O
jetzt	O
,	O
paar	O
Wochen	O
,	O
na	O
,	O
sagen	O
wir	O
auch	O
mal	O
,	O
vielleicht	O
drei	O
Monate	O
nach	O
der	O
Befreiung	O
,	O
ich	O
war	O
ja	O
noch	O
ganz	O
,	O
noch	O
ziemlich	O
schwach	O
,	O
bin	O
ich	O
an	O
einem	O
Sonntag	O
,	O
noch	O
mit	O
einigen	O
Freunden	O
,	O
ein	O
bisschen	O
auswärts	O
,	O
ja	O
,	O
ins	O
Grüne	O
.	O

Das	O
war	O
Au	O
-	O
,	O
August	O
vielleicht	O
.	O

Auf	O
einmal	O
hab	O
ich	O
gesehen	O
Pferde	O
.	O

Und	O
war	O
so	O
a	O
Pferd	O
,	O
äh	O
,	O
ein	O
,	O
und	O
war	O
ei	O
-	O
,	O
ein	O
Bauer	O
,	O
der	O
hatte	O
drei	O
oder	O
vier	O
Pferde	O
.	O

Und	O
,	O
ja	O
,	O
die	O
haben	O
geweidet	O
.	O

Na	O
,	O
geh	O
ich	O
auf	O
den	O
Bauer	O
zu	O
,	O
sag	O
ich	O
:	O
"	O
Du	O
,	O
erlaub	O
mir	O
zehn	O
Minuten	O
zu	O
reiten	O
auf	O
einem	O
Pferd	O
.	O
"	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Ja	O
,	O
kannst	O
du	O
reiten	O
?	O
"	O

Er	O
schaut	O
mich	O
so	O
an	O
.	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Na	O
,	O
da	O
wirst	O
du	O
,	O
werden	O
ma	O
ja	O
sehen	O
.	O
"	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Hast	O
schon	O
mal	O
geritten	O
?	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Ja	O
.	O
"	O
Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Aber	O
ich	O
hab	O
ka	O
Sattel	O
.	O

Ich	O
hab	O
a	O
Sattel	O
zu	O
Hause	O
"	O
,	O
und	O
was	O
weiß	O
ich	O
,	O
wie	O
viel	O
Kilometer	O
.	O

Sage	O
ich	O
:	O
"	O
Du	O
wirst	O
sehen	O
,	O
äh_.	O
"	O

Na	O
,	O
und	O
frag	O
ihn	O
:	O
"	O
Welches	O
ist	O
das	O
ruhigste	O
Pferd	O
von	O
denen	O
?	O
"	O

Weil	O
,	O
äh	O
,	O
wissen	O
Sie	O
,	O
da	O
sind	O
ja	O
manche	O
,	O
die_	O
.	O

Sie	O
verstehen_	O
.	O
Habe	O
mich	O
raufgeschwungen	O
auf	O
dem	O
Pferd	O
.	O

Aber	O
das	O
Pferd	O
wollte	O
Gras	O
beißen	O
.	O

Sie	O
verstehen	O
mich	O
?	O

Und	O
ich	O
hatte	O
,	O
ich	O
hab	O
mich	O
an	O
der	O
Mähne	O
gehalten	O
.	O

Und	O
äh	O
habe	O
gedacht	O
:	O
Naja	O
,	O
ein	O
bisschen	O
was	O
.	O

Und	O
er	O
ist	O
,	O
äh	O
,	O
v	O
-	O
,	O
vorgegangen	O
.	O

Dann	O
hab	O
ich	O
ihm	O
mit	O
den	O
Hacken	O
so	O
,	O
dass	O
er	O
einen	O
bisschen	O
ein	O
Trab	O
macht	O
.	O

Und	O
schon	O
bin	O
ich	O
geflogen	O
und	O
hab	O
a	O
Bein	O
gebrochen	O
.	O

Tja	O
,	O
der	O
Bauer	O
sagt	O
:	O
"	O
Siehst	O
du	O
,	O
äh	O
,	O
k	O
-	O
,	O
das	O
ruhigste	O
Pferd	O
,	O
ohne	O
Sattel	O
,	O
äh	O
,	O
dann	O
muss	O
es	O
einen	O
kennen	O
,	O
aber	O
du	O
bist	O
für	O
ihm	O
fremd	O
.	O
"	O

Ich	O
sagte	O
,	O
ich	O
könnte	O
reiten	O
ohne	O
.	O

Gut	O
,	O
man	O
hat	O
mich	O
nach	O
Hause	O
ge	O
-	O
,	O
also	O
in	O
das	O
Lager	O
gebracht	O
,	O
bandagiert	O
.	O

Und	O
da	O
bin	O
ich	O
so	O
gelegen	O
.	O

Und	O
da	O
liegend	O
habe	O
ich	O
mir	O
die	O
Listen	O
angesehen	O
und	O
habe	O
gesehen	O
den	O
Doktor	O
Biener	B-PER
.	O

Ja	O
,	O
aber	O
ich	O
bin	O
in	O
dieser	O
Situation	O
,	O
ich	O
kann	O
nicht	O
fahren	O
nach	O
Polen	B-LOC
.	O

Äh	O
,	O
habe	O
ich	O
angerufen	O
.	O

Äh	O
,	O
ja	O
.	O
Äh	O
,	O
habe	O
ich	O
ihm	O
zuerst	O
einen	O
Brief	O
geschrieben	O
,	O
ich	O
hab	O
'm	O
einen	O
Brief	O
geschrieben	O
.	O

Ich	O
wusste	O
ja	O
,	O
wer	O
von	O
diesen	O
Leuten_	O
.	O

Das	O
war	O
interessant	O
.	O

Leute	O
sind	O
,	O
also	O
die	O
Schmuggler	O
,	O
zuerst	O
eben	O
,	O
äh	O
,	O
nach	O
Tschechien	B-LOC
oder	O
nach	O
Ungarn	B-LOC
und	O
nach	O
Polen	B-LOC
,	O
äh	O
,	O
da	O
,	O
das	O
war	O
,	O
haben	O
sie	O
mit	O
hineingenommen	O
.	O

Ähm	O
,	O
und	O
da	O
hab	O
ich	O
so	O
einen	O
Brief	O
geschrieben	O
an	O
diesen	O
Doktor	O
Biener	B-PER
,	O
er	O
soll	O
erfahren	O
,	O
wie	O
das	O
ist	O
,	O
ähm	O
,	O
in	O
Warschau	B-LOC
und	O
ob	O
,	O
ob	O
man	O
an	O
dieser	O
Straße	O
Topiel	B-LOC
,	O
ob	O
noch	O
,	O
äh	O
,	O
immer	O
nur	O
noch	O
die	O
äh	O
,	O
ähm	O
,	O
Ruinen	O
sind	O
der	O
eingestürzten	O
oder	O
verbrannten	O
Häuser	O
.	O

Ich	O
hab	O
lange	O
überhaupt	O
keine	O
Nachricht	O
gehabt	O
.	O

Also	O
ich	O
habe	O
weiter	O
gesucht	O
.	O

Und	O
wie	O
ich	O
noch	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
der	O
Arzt	O
hat	O
gesagt	O
:	O
"	O
Hör	O
zu	O
,	O
du	O
musst	O
einen	O
Monat	O
mindestens	O
so	O
sein	O
.	O
"	O

Das	O
war	O
September	O
,	O
Ende	O
September	O
.	O
Stellen	O
Sie	O
sich	O
vor	O
:	O
Bekomme	O
ich	O
einen	O
Brief	O
von	O
meiner	O
Frau	O
,	O
auch	O
über	O
Schmuggler	O
.	O

Und	O
sie	O
b	O
-	O
,	O
beschreibt	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
wie	O
man	O
,	O
bevor	O
sie	O
,	O
äh	O
,	O
mit	O
den	O
Flammenwerfern	O
das	O
Haus	O
den	O
niedergebrannt	O
haben	O
,	O
dann	O
haben	O
sie	O
alle	O
herausgeholt	O
und	O
haben	O
die	O
jüngeren	O
Leute	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
Männer	O
und	O
Frauen	O
,	O
ge	O
-	O
bracht	O
in	O
ein	O
Lager	O
bei	O
Warschau	B-LOC
,	O
Pruszków	B-CAMP
,	O
und	O
von	O
dort	O
sind	O
sie	O
nach	O
Deutschland	B-LOC
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
sie	O
war	O
,	O
äh	O
,	O
noch	O
auf	O
den	O
Papieren	O
,	O
die	O
ich	O
ihr	O
,	O
äh	O
,	O
das	O
,	O
äh	O
,	O
gemacht	O
habe	O
.	O

Äh	O
,	O
sie	O
hatte	O
diese	O
und	O
die	O
andere	O
Papiere	O
,	O
was	O
sie	O
von	O
der	O
Untergrundbewegung	B-ORG
bekommen	O
hat	O
.	O

Und	O
sie	O
kam	O
,	O
hm	O
,	O
in	O
die	O
Nähe	O
von	O
Solingen	B-ORG
in	O
Deutschland	O
und	O
dort	O
wurden	O
sie	O
zugeteilt	O
zur	O
Arbeit	O
.	O

Und	O
befreit	O
wurden	O
sie	O
,	O
äh	O
,	O
im	O
April	O
von	O
den	O
Engländern	B-ORG
.	O

Und	O
,	O
und	O
bei	O
der	O
Befreiung	O
stellte	O
sich	O
heraus	O
,	O
dass	O
unter	O
diesen	O
fünfhundert	O
Frauen	O
dort	O
waren	O
sechs	O
jüdische	B-MISC
Frauen	O
und	O
sie	O
war	O
eine	O
unter	O
ihnen	O
.	O

Und	O
sie	O
haben	O
sich	O
auf	O
den	O
Weg	O
gemacht	O
nach	O
Polen	B-LOC
,	O
denn	O
,	O
äh	O
,	O
sie	O
schrieb	O
:	O
"	O
Ich	O
wollte	O
nach	O
Lemberg	B-LOC
,	O
weil	O
,	O
äh	O
,	O
obwohl	O
mir	O
der	O
Szatkowski	B-PER
geschrieben	O
hat	O
,	O
ich	O
soll	O
nicht	O
mehr	O
schreiben	O
,	O
äh	O
,	O
du	O
bist	O
si	O
-	O
,	O
mit	O
Sicherheit	O
tot	O
.	O

Aber	O
doch	O
habe	O
ich	O
ge	O
-	O
,	O
gehofft	O
,	O
wenn	O
du	O
lebst	O
,	O
lebst	O
du	O
in	O
Lemberg	B-LOC
.	O
"	O

Und	O
hier	O
,	O
das	O
hat	O
sie	O
mir	O
dann	O
später	O
erzählt	O
,	O
sie	O
ist	O
gekommen	O
bis	O
Krakau	B-LOC
.	O

Zwei	O
Wochen	O
hat	O
gedauert	O
die	O
Fahrt	O
,	O
weil	O
sie	O
mit	O
Autobussen	O
und	O
zu	O
Fuß	O
und	O
ein	O
Stückchen	O
mit	O
der	O
Bahn	O
und	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
meine	O
,	O
das	O
war	O
45	B-DATE
.	O

Und	O
der	O
Transport	O
nach	O
Lemberg	B-LOC
ging	O
in	O
vier	O
Stunden	O
.	O

Sie	O
hat	O
alles	O
,	O
was	O
sie	O
an	O
,	O
was	O
sie	O
hatte_	O
.	O

Da	O
war	O
eine	O
F-	O
,	O
eine	O
von	O
ihn	O
-	O
,	O
ihnen	O
hat	O
gesagt	O
:	O
"	O
Ich	O
geh	O
nicht	O
in	O
die	O
Stadt	O
,	O
ich	O
kenne	O
hier	O
keine	O
Leute	O
.	O
"	O

Und	O
so	O
.	O
Na	O
,	O
hat	O
sich	O
meine	O
Frau	O
herumgedreht	O
in	O
der	O
Stadt	O
und	O
auf	O
einmal	O
wurde	O
sie	O
angesprochen	O
v	O
-	O
,	O
von	O
Einem	O
:	O
"	O
Frau	O
Wiesenthal	B-PER
.	O
"	O

Und	O
das	O
war	O
a	O
Zahnarzt	O
.	O

Und	O
äh	O
sie	O
sagt	O
ihm	O
:	O
"	O
Haben	O
Sie	O
was	O
von	O
meinem	O
Mann	O
gehört	O
?	O
"	O

"	O
Nein	O
"	O
,	O
sagt	O
er	O
,	O
"	O
Simon	B-PER
ist	O
tot	O
.	O

Aber	O
es	O
gibt	O
ja	O
noch	O
Kollegen	O
von	O
Simon	B-PER
.	O
"	O

Und	O
hat	O
ihr	O
gegeben	O
die	O
Adresse	O
.	O

Aber	O
in	O
Krakau	B-LOC
damals	O
waren	O
auch	O
keine	O
Verkehrsmittel	O
,	O
man	O
musste	O
überall	O
gehen	O
nach	O
irgendwie	O
.	O

Und	O
da	O
hat	O
sie	O
gesagt	O
:	O
"	O
Gut	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
zum	O
Transport	O
hab	O
ich	O
vier	O
Stunden	O
Zeit	O
oder	O
d	O
-	O
,	O
noch	O
drei	O
Stunden	O
.	O
"	O

Und	O
ist	O
gekommen	O
z-	O
,	O
zu	O
dem	O
Doktor	O
Biener	B-PER
,	O
dem	O
ich	O
geschrieben	O
habe	O
.	O

Sie	O
hat	O
geklopft	O
an	O
der	O
Tür	O
.	O

Hat	O
er	O
die	O
geöffnet	O
,	O
die	O
Tür	O
,	O
hat	O
sie	O
angeschaut	O
,	O
hat	O
die	O
Tür	O
zugemacht	O
.	O

Sie	O
hat	O
ihn	O
erkannt	O
und	O
klopft	O
sie	O
noch	O
einmal	O
:	O
"	O
Lasst	O
mich	O
nicht	O
herein	O
?	O
"	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Ich	O
hab	O
gestern	O
vom	O
Simon	B-PER
ei	O
-	O
,	O
einen	O
Brief	O
,	O
wurde	O
mir	O
gebracht	O
,	O
wo	O
er	O
schreibt	O
,	O
dass	O
du	O
vielleicht	O
unter	O
den	O
,	O
äh	O
,	O
Trümmern	O
in	O
Warschau	B-LOC
liegst	O
.	O

Und	O
du	O
stehst	O
da	O
lebend	O
?	O
"	O

Sagt	O
sie	O
:	O
"	O
Siehst	O
doch	O
,	O
ich	O
lebe	O
.	O
"	O

Jetzt	O
hat	O
a	O
Zeit	O
gedauert	O
,	O
bis	O
sie	O
mir	O
den	O
Brief	O
geschrieben	O
hat	O
.	O

Also	O
ich	O
kann	O
nicht	O
,	O
in	O
der	O
Situation	O
mit	O
dem	O
Bein	O
,	O
fahren	O
.	O

Hab	O
ich	O
ei	O
-	O
,	O
einen	O
Freund	O
in	O
diesem	O
Lager	O
,	O
Doktor	O
Felix	B-PER
Weisberg	I-PER
,	O
der	O
sowieso	O
,	O
äh	O
,	O
nach	O
,	O
er	O
hat	O
seine	O
Frau	O
verloren	O
in	O
Auschwitz	B-CAMP
,	O
und	O
sagt	O
:	O
"	O
Ich	O
kann	O
nicht	O
alleine	O
leben	O
.	O

Ich	O
fahr	O
nach	O
Polen	B-LOC
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
was	O
soll	O
ich	O
ei	O
-	O
,	O
eine	O
Deutsche	B-MISC
oder	O
eine	O
Österreicherin	B-MISC
mir	O
zur	O
Frau	O
suchen	O
?	O

Ich	O
werd	O
schon	O
jemanden	O
finden	O
.	O
"	O

Hab	O
ich	O
ihm	O
gegeben	O
die	O
Adresse	O
,	O
wo	O
meine	O
Frau	O
ist	O
.	O

Und	O
,	O
äh	O
,	O
ich	O
hab	O
telefoniert	O
zu	O
OSS	B-ORG
,	O
Office	B-ORG
of	I-ORG
Strategic	I-ORG
Service	I-ORG
,	O
und	O
dann	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
sind	O
sie	O
gekommen	O
,	O
haben	O
mir	O
Geld	O
gebracht	O
,	O
äh	O
,	O
Leute	O
,	O
mit	O
denen	O
ich	O
gearbeitet	O
habe	O
,	O
und	O
habe	O
ihm	O
e	O
-	O
,	O
erzählt	O
,	O
und	O
haben	O
für	O
meine	O
Frau	O
und	O
für	O
meinen	O
,	O
für	O
'n	O
Freund	O
,	O
den	O
ich	O
schicke	O
,	O
gegeben	O
Papiere	O
,	O
dass	O
sie	O
einreisen	O
können	O
in	O
die	O
amerikanische	B-LOC
Zone	I-LOC
.	O

Und	O
wenn	O
sie	O
in	O
Prag	B-LOC
sind	O
und	O
etwas	O
,	O
äh	O
,	O
brauchen	O
,	O
da	O
haben	O
sie	O
ihnen	O
gegeben	O
auch	O
eine	O
A-	O
,	O
Adresse	O
von	O
einem	O
Büro	O
.	O

Also	O
alles	O
,	O
was	O
ich	O
,	O
äh	O
,	O
besessen	O
habe	O
,	O
habe	O
ich	O
ihm	O
gegeben	O
und	O
gesagt	O
:	O
"	O
Fahre	O
.	O
"	O

Gut	O
,	O
warte	O
,	O
warte	O
,	O
warte	O
.	O

Ich	O
wusste	O
,	O
er	O
fährt	O
nach	O
Prag	B-LOC
und	O
wird	O
dort	O
,	O
äh	O
,	O
kaufen	O
sich	O
eine	O
,	O
ein	O
so	O
Propusk	B-MISC
Passierschein	O
,	O
um	O
nach	O
Polen	B-LOC
zu	O
fahren	O
.	O

Die	O
sind	O
gefahren	O
mit	O
einem	O
,	O
äh	O
,	O
a	O
so	O
a	O
Lastwagen	O
,	O
weil	O
ja	O
viele	O
von	O
denen	O
,	O
die	O
gefahren	O
sind	O
,	O
haben	O
ja	O
etwas	O
mitgenommen	O
,	O
um_.	O

Und	O
sind	O
so	O
durch	O
im	O
,	O
äh	O
,	O
in	O
die	O
Tschechoslowakei	B-LOC
.	O

Und	O
auf	O
einmal	O
ist	O
da	O
,	O
sehen	O
sie	O
von	O
der	O
Ferne	O
,	O
eine	O
sowjetische	B-MISC
Kontrolle	O
.	O

Da	O
sind_	O
.	O

Und	O
das	O
waren	O
ja	O
professionelle	O
Schmuggler	O
.	O

Da	O
sagt	O
Einer	O
:	O
"	O
Wenn	O
jemand	O
hat	O
bei	O
euch	O
amerikanische	B-MISC
Papiere	O
oder	O
so	O
was	O
,	O
sollt	O
ihr	O
sofort	O
zerreißen	O
.	O

Vor	O
zwei	O
Wochen	O
haben	O
sie	O
,	O
äh	O
,	O
so	O
Leute	O
heruntergeholt	O
und	O
haben	O
sie	O
gesagt	O
,	O
sie	O
sind	O
Spione	O
.	O
"	O

Der	O
Doktor	O
Weisberg	B-PER
,	O
er	O
,	O
ähm	O
,	O
hm	O
,	O
war	O
Philosoph	O
,	O
hat	O
genommen	O
,	O
hat	O
alle	O
Papiere	O
,	O
einschließlich	O
meiner	O
ihrer	O
Adresse	O
,	O
zerrissen	O
.	O

Das	O
erzählt	O
er	O
mir	O
bei	O
der	O
Rückkehr	O
,	O
wie	O
er	O
zu	O
mir	O
gekommen	O
ist	O
allein	O
,	O
und	O
sagt	O
:	O
"	O
Ich	O
wusste	O
nicht	O
,	O
wo	O
deine	O
Frau	O
wohnt	O
.	O

Da	O
hab	O
ich	O
,	O
bin	O
ich	O
zum	O
Jüdischen	B-ORG
Komitee	I-ORG
,	O
hab	O
ein	O
Aushängeschild	O
gemacht	O
:	O
'	O
Ich	O
suche	O
Frau	O
Wiesenthal	B-PER
,	O
die	O
unterm	O
Namen	O
Kowalska	B-PER
lebt	O
,	O
um	O
sie	O
nach	O
Wien	B-LOC
zu	O
ihrem	O
,	O
nach	O
Österreich	B-LOC
zu	O
ihrem	O
Mann	O
zu	O
bringen	O
.	O
'"	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Simon	B-PER
,	O
was	O
soll	O
ich	O
dir	O
sagen	O
?	O

Drei	O
Frauen	O
haben	O
sich	O
gemeldet	O
.	O

Ich	O
hab	O
deine	O
Frau	O
nicht	O
gekannt	O
.	O
"	O

Und	O
jede	O
sagt	O
,	O
ja	O
,	O
sie	O
ist	O
Wiesenthal	B-PER
und	O
sie	O
heißt	O
Kowalska	B-PER
und	O
äh	O
sie	O
hat	O
schon	O
von	O
mir	O
lange	O
ka	O
Nachricht	O
und	O
so	O
weiter	O
.	O

"	O
Äh	O
,	O
äh	O
,	O
die	O
F-	O
,	O
und	O
,	O
äh	O
,	O
und	O
Eine	O
sagt	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
:	O
'	O
Können	O
'S	O
schon	O
runterreißen	O
den	O
Zettel	O
,	O
äh	O
,	O
dass	O
nicht	O
andere	O
,	O
äh	O
,	O
noch	O
kommen	O
.	O
'"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Gut	O
,	O
was	O
hast	O
du	O
gemacht	O
?	O
"	O

"	O
Die	O
,	O
die	O
mir	O
am	O
besten	O
gefallen	O
hat	O
,	O
hab	O
ich	O
mitgenommen	O
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Und	O
?	O
Hast	O
mir	O
a	O
fremde	O
Frau	O
gebracht	O
oder	O
wie	O
?	O
"	O

"	O
Nein	O
"	O
,	O
sagt	O
er	O
,	O
"	O
wenn	O
sie	O
nicht	O
deine	O
Frau	O
ist	O
,	O
werd	O
ich	O
versuchen	O
,	O
vielleicht	O
wird	O
sie	O
mich	O
heiraten	O
.	O
"	O

Sag	O
ich	O
:	O
"	O
Wo	O
ist	O
sie	O
?	O
"	O

Sagt	O
er	O
:	O
"	O
Ich	O
hab	O
sie	O
nicht	O
heraufgebracht	O
.	O

Sie	O
steht	O
unten	O
.	O
"	O

Ich	O
,	O
äh	O
,	O
äh	O
,	O
wohnte	O
,	O
sozusagen	O
,	O
auf	O
dem	O
ersten	O
Stock	O
.	O

"	O
Na	O
"	O
,	O
sag	O
ich	O
,	O
"	O
bring	O
sie	O
her	O
.	O
"	O

Und	O
hab	O
sie	O
,	O
na	O
,	O
und	O
natürlich	O
sofort	O
erkannt	O
.	O

Und	O
sag	O
ich	O
:	O
"	O
Du	O
,	O
für	O
Heiraten	O
such	O
dir	O
a	O
andere	O
Frau	O
.	O
"	O

INT	O
:	O
Und	O
haben	O
Sie_	O
?	O

So	O
,	O
so	O
war	O
diese	O
Geschichte	O
.	O

Herr	O
Doktor	O
Weisberg	B-PER
ist	O
später	O
,	O
hat	O
geheiratet	O
noch	O
in	O
Linz	B-LOC
,	O
ist	O
a-	O
,	O
ausgewandert	O
nach	O
USA	B-LOC
,	O
INT	O
:	O
Hat	O
sich_	O
?	O
leider	O
sehr	O
bald	O
darauf	O
gestorben	O
.	O

INT	O
:	O
Und	O
haben	O
Sie	O
Ihre	O
Frau	O
wirklich	O
gleich	O
wiedererkannt	O
?	O

Was_	O
?	O
SW	O
:	O
Bitte	O
?	O

Haben	O
Sie	O
Ihre	O
Frau	O
wirklich	O
gleich	O
wiedererkannt	O
?	O

War	O
sie	O
dieselbe	O
?	O

SW	O
:	O
Natürlich	O
,	O
na	O
,	O
also	O
,	O
na	O
,	O
hören	O
Sie	O
,	O
habe	O
ich	O
meine	O
Frau	O
wiedererkannt	O
.	O

INT	O
:	O
Ich	O
mein	O
,	O
hat	O
sich	O
Ihre	O
Frau	O
verändert	O
in	O
der	O
Zeit	O
?	O

SW	O
:	O
Ich	O
glaube	O
nicht	O
.	O

Schauen	O
Sie	O
,	O
äh	O
,	O
INT	O
:	O
Ja.	O
äh	O
,	O
i	O
-	O
,	O
in	O
dem	O
Alter	O
,	O
wie	O
sie	O
damals	O
war	O
,	O
sie	O
war	O
in	O
meinem	O
Alter	O
,	O
sie	O
war	O
37	O
.	O

Moment	O
.	O

INT	O
:	O
Aber	O
S-_	O
?	O
Hm	O
,	O
sie	O
ist	O
neunzehnacht	B-DATE
geboren	O
u	O
-	O
,	O
und	O
das	O
war	O
45	B-DATE
.	O

INT	O
:	O
Aber	O
Sie	O
haben	O
sich	O
verändert	O
gehabt	O
,	O
nehme	O
ich	O
an	O
,	O
Sie	O
?	O

SW	O
:	O
Äh	O
,	O
äh	O
,	O
vielleicht	O
ja	O
,	O
vielleicht	O
nicht	O
.	O

Ich	O
war	O
magerer	O
und	O
so	O
.	O
Ähm	O
,	O
das	O
ist_.	O
INT	O
:	O
Hmhm	O
.	O

