INT	O
:	O
1999	B-DATE
Szeptember	I-DATE
21.	I-DATE
van	O
.	O

Az	O
Erdélyi	B-PER
Lajossal	I-PER
készült	O
interjúhoz	O
tartozó	O
dokumentumokat	O
és	O
fotókat	O
látjuk	O
most	O
.	O

Ez	O
a	O
hetedik	O
kazetta	O
,	O
itt	O
van	O
egy	O
nagyon	O
nagyon	O
régi	O
levél	O
.	O

Kérem	O
,	O
mondjon	O
erről	O
valamit	O
.	O

EL	O
:	O
Talán	O
a	O
legértékesebb	O
családi	O
örökségem	O
.	O

1936	B-DATE
ban	O
,	O
a	O
Vasgárda	B-ORG
terrorhadjárata	O
idején	O
írta	O
ezt	O
édesanyám	O
a	O
Palesztinában	B-LOC
élő	O
szüleinek	O
,	O
és	O
ez	O
az	O
utolsó	O
dokumentum	O
,	O
illetve	O
az	O
egyetlen	O
és	O
utolsó	O
dokumentum	O
,	O
amelyik	O
azt	O
mondja	O
,	O
hogy	O
jónak	O
születtem	O
,	O
csak	O
a	O
társadalom	O
megrontott	O
.	O

Akkor	O
még	O
bátor	O
voltam	O
,	O
és	O
ki	O
akartam	O
állni	O
az	O
igazságért	O
,	O
azóta	O
jócskán	O
kopott	O
ez	O
a	O
hajlam	O
.	O

INT	O
:	O
Ez	O
az	O
a	O
levél	O
,	O
EL:	O
ahol	O
el	O
akarok	O
menni	O
7	O
éves	O
koromban	O
Berlinbe	B-LOC
,	O
hogy	O
rábírjam	O
a	O
Hitler	B-PER
szakácsát	O
,	O
mérgezze	O
meg	O
Hitlert	B-PER
,	O
még	O
akkor	O
is	O
,	O
ha	O
engem	O
ezért	O
majd	O
agyonlőnek	O
.	O

Ez	O
volt	O
az	O
utolsó	O
nagy	O
akcióm	O
,	O
illetve	O
elhatározásom	O
az	O
életben	O
.	O

Még	O
annyit	O
,	O
hogy	O
mondom	O
,	O
a	O
kislányom	O
találta	O
meg	O
a	O
családnál	O
1988	O
ban	O
.	O

INT	O
:	O
Az	O
Izraelben	B-LOC
.	O

EL	O
:	O
Izraelben	B-LOC
élő	O
családnál	O
,	O
és	O
ezek	O
szerint	O
36	O
tól	O
88	O
ig	O
.	O

Mennyi	O
az	O
?	O

52	O
év	O
.	O

52	O
év	O
után	O
találkoztam	O
a	O
fiatal	O
önmagammal	O
.	O

Az	O
embernek	O
jön	O
megsiratnia	O
saját	O
magát	O
,	O
hogy	O
mi	O
volt	O
és	O
mivé	O
lett	O
.	O

INT	O
:	O
Itt	O
egy	O
idős	O
párt	O
látunk	O
,	O
vagy	O
legalábbis	O
mai	O
szemmel	O
idősek	O
.	O

Kik	O
ők	O
?	O

EL	O
:	O
A	O
Goldstein	B-PER
nagyszüleim	O
.	O

Édesapámnak	O
a...	O

Tehát	O
apai	O
nagyszüleim	O
,	O
akiket	O
én	O
már	O
nem	O
ismerhettem	O
,	O
mert	O
mielőtt	O
születtem	O
volna	O
,	O
már	O
mindketten	O
meghaltak	O
.	O

Talán	O
,	O
ahogy	O
a	O
képeket	O
nézik	O
,	O
lehet	O
látni	O
,	O
hogy	O
ezek	O
a	O
kirabolt	O
házunk	O
udvarán	O
,	O
a	O
szemétdombban	O
vészelték	O
át	O
a	O
háborút	O
.	O

Ahova	O
kihajították	O
a	O
fosztogatók	O
.	O

Nem	O
is	O
retusáltam	O
ki	O
,	O
mert	O
mert	O
így	O
igazi	O
.	O

INT	O
:	O
Ez	O
hányban	O
készülhetett	O
?	O

EL	O
:	O
1916	B-DATE
és	O
24	O
között	O
,	O
Mert	O
ez	O
már	O
Ludason	B-LOC
ábrázolja	O
őket	O
,	O
amikor	O
a	O
gyerekek	O
beviszik	O
magukhoz	O
a	O
két	O
öreget	O
.	O

INT	O
:	O
Itt	O
egy	O
igen	O
népes	O
családot	O
látunk	O
.	O

Mikor	O
készült	O
a	O
kép	O
és	O
kiket	O
ábrázol	O
?	O

EL	O
:	O
Hozzávetőleg	O
meg	O
tudom	O
mondani	O
,	O
miután	O
az	O
egyik	O
csecsemővel	O
azonos	O
életkorú	O
vagyok	O
,	O
tehát	O
körülbelül	O
32	O
33	O
ban	O
készült	O
,	O
mindenképpen	O
34	O
előtt	O
.	O

Amikor	O
kivándorolnak	O
a	O
nagyszüleim	O
és	O
a	O
nagynénéim	O
Palesztinába	B-LOC
,	O
a	O
középen	O
ülő	O
két	O
öreg	O
Heller	B-PER
Mihály	I-PER
és	O
Heller	B-PER
Regina	I-PER
,	O
a	O
nagyapám	O
,	O
nagyanyám	O
,	O
hogy	O
ha	O
most	O
egy	O
kicsit	O
oldalra	O
megyünk	O
,	O
ott	O
van	O
a	O
kopasz	O
vagy	O
majdnem	O
kopasz	O
édesapám	O
,	O
Erdélyi	B-PER
Emil	I-PER
,	O
és	O
alatta	O
,	O
akire	O
ránéz	O
lent	O
anyám	O
,	O
Heller	B-PER
Helén	I-PER
,	O
Erdélyiné	B-PER
Heller	I-PER
Helén	I-PER
.	O

INT	O
:	O
Tehát	O
ők	O
azok	O
a	O
nagyszülők	O
,	O
akikhez	O
az	O
édesanyja	O
írta	O
azt	O
a	O
bizonyos	O
levelet	O
.	O

.	O

.	O

EL	O
:	O
és	O
akit	O
meglátogatott	O
Palesztinában	O
,	O
aki	O
a	O
tyúkokat	O
tartotta	O
,	O
és	O
a	O
tojások	O
eladásából	O
tartotta	O
fenn	O
magát	O
.	O

INT	O
:	O
Kiket	O
látunk	O
ezen	O
a	O
képen	O
,	O
mikor	O
és	O
hol	O
készült	O
?	O

EL	O
:	O
Feltételezésem	O
szerint	O
1940	B-DATE
előtt	O
,	O
sőt	O
biztosan	O
negyven	O
előtt	O
.	O

A	O
felül	O
fentről	O
,	O
a	O
balról	O
a	O
második	O
,	O
azaz	O
édesapám	O
és	O
a	O
hat	O
testvére	O
,	O
akik	O
közül	O
egyet	O
kivéve	O
mindenki	O
elpusztult	O
Auschwitzban	B-LOC
.	O

Az	O
az	O
egy	O
,	O
aki	O
életben	O
maradt	O
,	O
most	O
fogjuk	O
látni	O
.	O

Alatta	O
,	O
ez	O
a	O
kövér	O
nő	O
.	O

Balról	O
a	O
második	O
,	O
az	O
Marosludason	B-LOC
,	O
Dél	B-LOC
Erdélyben	I-LOC
,	O
a	O
románoknál	B-MISC
élte	O
túl	O
a	O
háborút	O
,	O
a	O
többiek	O
mind	O
Auschwitzba	B-LOC
kerültek	O
és	O
meghaltak	O
.	O

INT	O
:	O
Tehát	O
ők	O
mind	O
az	O
Erdélyi	B-PER
család	O
gyermekei	O
.	O

EL	O
:	O
A	O
Goldstein	B-PER
család	O
,	O
Goldstein	B-PER
,	O
Goldstein	B-PER
.	O

Csak	O
az	O
apám	O
volt	O
,	O
Erdélyi	O
és	O
az	O
egyik	O
öcsém	O
,	O
aki	O
utána	O
vette	O
fel	O
a	O
nevét	O
.	O

INT	O
:	O
Ki	O
ez	O
a	O
jóképű	O
fiatalember	O
?	O

EL	O
:	O
Hát	O
amikor	O
még	O
édesapámnak	O
haja	O
volt	O
,	O
ekkor	O
diplomázott	O
jogból	O
Kolozsváron	B-LOC
.	O

Amint	O
lehet	O
látni	O
,	O
ez	O
a	O
kép	O
is	O
a	O
szemétdombról	O
került	O
elő	O
.	O

Hátán	O
olvasható	O
,	O
küldi	O
az	O
öccsének	O
a	O
doktorrá	O
avatásának	O
a	O
napján	O
.	O

INT	O
:	O
Ez	O
a	O
kedves	O
fiatal	O
lány	O
.	O

EL	O
:	O
Édesanyám	O
az	O
érettségi	O
idején	O
,	O
amikor	O
tudatosan	O
megbuktatta	O
magát	O
az	O
orvosi	O
egyetem	O
felvételijén	O
,	O
ugyanis	O
a	O
barátnőinek	O
nem	O
sikerült	O
a	O
vizsga	O
,	O
akkor	O
ő	O
sem	O
akart	O
tovább	O
vizsgázni	O
.	O

INT	O
:	O
Az	O
ifjú	O
család	O
.	O

EL	O
:	O
Ez	O
a	O
szüleim	O
első	O
gyermeke	O
azzal	O
a	O
Tamarával	O
,	O
aki	O
négy	O
éves	O
korában	O
halt	O
meg	O
.	O

Társadalmi	O
esemény	O
volt	O
sajnos	O
a	O
halála	O
,	O
ugyanis	O
az	O
erdélyi	B-LOC
cionizmusnak	B-MISC
volt	O
a	O
kedvence	O
.	O

Több	O
cikk	O
jelent	O
meg	O
,	O
és	O
a	O
cionizmus	O
nevében	O
gyászolták	O
.	O

A	O
halálára	O
senki	O
sem	O
küldött	O
se	O
koszorút	O
.	O

Mindenki	O
fával	O
váltotta	O
meg	O
a	O
koszorút	O
,	O
és	O
Izraelben	B-LOC
volt	O
egy	O
Tamara	B-LOC
Liget	I-LOC
néven	O
nyilvántartott	O
kis	O
erdőcske	O
,	O
amit	O
a	O
halálakor	O
létesítettek	O
.	O

INT	O
:	O
Ő	O
volt	O
Erdélyi	B-PER
Tamara	I-PER
.	O

EL	O
:	O
Ő	O
volt	O
Erdélyi	B-PER
Tamara	I-PER
.	O

INT	O
:	O
S	O
miben	O
halt	O
meg	O
?	O

EL	O
:	O
Diftériában	O
,	O
az	O
az	O
orvos	O
,	O
akinek	O
a	O
hibájából	O
meghalt	O
a	O
lágerben	O
hozzánk	O
került	O
.	O

Édesapám	O
akkor	O
szanitéc	O
volt	O
,	O
ő	O
gondozta	O
a	O
beteget	O
,	O
gyűlölte	O
ezt	O
az	O
orvost	O
,	O
és	O
a	O
karjaiban	O
halt	O
meg	O
.	O

Mindent	O
megtett	O
,	O
hogy	O
megmentse	O
.	O

A	O
lágerben	O
már	O
nem	O
volt	O
értelme	O
a	O
gyűlölködésnek	O
.	O

INT	O
:	O
Itt	O
is	O
a	O
családban	O
.	O

Mikor	O
készült	O
a	O
kép	O
?	O

EL:	O
Egészen	O
pontos	O
dátumot	O
nem	O
tudok	O
,	O
de	O
azt	O
hiszem	O
1943.	B-DATE
Néhány	O
hónappal	O
,	O
vagy	O
maximum	O
egy	O
évvel	O
később	O
már	O
a	O
húgom	O
és	O
anyám	O
nem	O
élt	O
.	O

Mi	O
ketten	O
apámmal	O
Auschwitzban	B-CAMP
voltunk	O
együtt	O
,	O
tehát	O
ez	O
az	O
utolsó	O
emlék	O
a	O
családról	O
együtt	O
.	O

INT	O
:	O
Elmondaná	O
a	O
nevüket	O
?	O

EL:	O
Balról	O
jobbra	O
Erdélyi	B-PER
Emilné	I-PER
Helén	I-PER
jómagam	O
Erdélyi	B-PER
Lajos	I-PER
,	O
ottan	O
van	O
Erdélyi	B-PER
Juci	I-PER
,	O
akit	O
a	O
marosvásárhelyi	B-LOC
sport	O
közönség	O
a	O
Békának	O
becézett	O
.	O

Úgy	O
nézett	O
ki	O
,	O
hogy	O
komoly	O
versenyző	O
,	O
úszótehetség	O
,	O
és	O
utána	O
pedig	O
Dr.Erd	B-PER
élyi	I-PER
,	O
Erdélyi	B-PER
Emil	I-PER
,	O
akit	O
senki	O
másként	O
nem	O
szólított	O
Marosvásárhelyen	B-LOC
,	O
csak	O
Emil	B-PER
bácsi	O
.	O

Nem	O
is	O
,	O
ilyen	O
,	O
hogy	O
Erdély	B-PER
Emil	I-PER
nem	O
létezett	O
.	O

Csak	O
Emil	B-PER
bácsi	O
.	O

INT	O
:	O
Itt	O
is	O
az	O
édesanyját	O
látjuk	O
,	O
mikor	O
készült	O
a	O
kép	O
?	O

EL	O
:	O
Ez	O
az	O
utolsó	O
kép	O
feltehetőleg	O
44	O
tavasza	O
lehetett	O
.	O

Vagy	O
igen	O
,	O
tavasszal	O
lehetett	O
,	O
gondolom	O
én	O
,	O
vagy	O
43	O
késő	O
ősze	O
.	O

Ha	O
jól	O
tudom	O
,	O
ezt	O
a	O
képet	O
már	O
én	O
készítettem	O
abból	O
az	O
időből	O
.	O

Elég	O
jól	O
fényképeztem	O
.	O

INT	O
:	O
Ez	O
a	O
házuknak	O
a	O
kertje	O
?	O

EL	O
:	O
A	O
ház	O
kertjében	O
,	O
amit	O
teljesen	O
egyedül	O
gondozott	O
,	O
kapált	O
,	O
ásott	O
,	O
növényt	O
termesztett	O
.	O

És	O
ismétlem	O
,	O
este	O
előadást	O
tartott	O
irodalomtörténetről	O
,	O
vagy	O
művészettörténetről	O
.	O

Eddig	O
sokoldalú	O
falusi	O
lány	O
volt	O
.	O

INT	O
:	O
Itt	O
egy	O
pecsétes	O
igazolást	O
látunk	O
,	O
miről	O
szól	O
.	O

EL:	O
Abban	O
az	O
időben	O
Tessen	B-LOC
lehetünk	O
most	O
és	O
két	O
részre	O
oszlott	O
,	O
cseh	O
és	O
lengyel	O
Tessenre	B-LOC
,	O
látom	O
a	O
dátumot	O
,	O
hogy	O
hatodik	O
hónap	O
huszonegyedike	O
.	O

1945.	B-DATE
Édesapámat	O
akkor	O
bocsátották	O
ki	O
gyógyultan	O
a	O
cseh	B-MISC
területen	O
lévő	O
kórházegységbe	O
.	O

Ugyanennek	O
a	O
kórháznak	O
az	O
udvarán	O
,	O
de	O
már	O
a	O
lengyel	O
területen	O
feküdtem	O
én	O
akkor	O
még	O
lábadozva	O
a	O
flekktífuszból	O
.	O

És	O
ott	O
van	O
édesapám	O
lágerszáma	O
,	O
a	O
43	O
022	O
,	O
mondtam	O
,	O
nekem	O
a	O
83	O
volt	O
,	O
és	O
utána	O
aztán	O
hat	O
nappal	O
,	O
5	O
6	O
nappal	O
később	O
én	O
is	O
szabadultam	O
,	O
de	O
nekem	O
már	O
a	O
lengyel	O
Tessenben	B-LOC
állították	O
ki	O
az	O
igazolványt	O
.	O

INT:Tehát	O
amikor	O
jöttek	O
hazafelé	O
a	O
lágerből	O
.	O

EL	O
:	O
összeestem	O
Összeestem	O
az	O
úton	O
,	O
volt	O
egyidejűleg	O
flekktífuszom	O
és	O
hastífuszom	O
.	O

INT	O
:	O
Ki	O
ez	O
a	O
rabruhás	O
férfi	O
?	O

EL	O
:	O
Ez	O
édesapám	O
,	O
dr.	O
Erdélyi	B-PER
Emil	I-PER
1945.	B-DATE
Július	I-DATE
2	I-DATE
án	O
,	O
amikor	O
gyalogszerrel	O
bejöttünk	O
a	O
marosvásárhelyi	B-LOC
nagyállomásról	O
a	O
főtérre	O
,	O
a	O
főtéren	O
Kántor	B-PER
,	O
a	O
fényképész	O
megállított	O
egy	O
falhoz	O
tett	O
,	O
és	O
külön	O
külön	O
egy	O
egy	O
portrét	O
készített	O
rólunk	O
.	O

Annyit	O
tegyek	O
még	O
hozzá	O
,	O
hogy	O
ez	O
az	O
én	O
kabátom	O
volt	O
,	O
én	O
hoztam	O
haza	O
a	O
ruhámat	O
.	O

Lehetséges	O
,	O
hogy	O
édesapám	O
,	O
hiába	O
szónokolt	O
,	O
így	O
akart	O
bevonulni	O
,	O
hogy	O
így	O
lássa	O
őt	O
,	O
viszont	O
a	O
város	O
,	O
rabruhában	O
és	O
ezért	O
cseréltük	O
el	O
az	O
ő	O
kabátját	O
az	O
enyémmel	O
.	O

INT	O
:	O
S	O
ez	O
az	O
a	O
csíkos	O
kabát	O
,	O
amiben	O
tulajdonképpen	O
az	O
egész	O
lágert	O
végigcsinálta	O
.	O

EL	O
:	O
Ez	O
a	O
téol	O
,	O
ez	O
a	O
téli	O
ruhánk	O
,	O
ugyanis	O
ez	O
egy	O
kicsit	O
vastagabb	O
,	O
mint	O
a	O
nyári	O
.	O

Igen	O
,	O
ebben	O
csináltuk	O
végig	O
,	O
és	O
mikor	O
ebben	O
látott	O
engem	O
az	O
a	O
német	B-MISC
asszony	O
,	O
akkor	O
tette	O
ki	O
a	O
kabátot	O
.	O

A	O
sapka	O
,	O
hogyha	O
rámutat	O
egy	O
pillanatra	O
,	O
A	O
sapkát	O
azt	O
csináltattuk	O
két	O
adag	O
kenyérért	O
.	O

Volt	O
a	O
lágerben	O
szabó	O
,	O
aki	O
régi	O
szövetből	O
csinált	O
nekünk	O
sapkát	O
,	O
de	O
rá	O
kellett	O
a	O
tetejére	O
egy	O
csíkot	O
festeni	O
,	O
hogy	O
ne	O
lehessen	O
vele	O
szökni	O
.	O

Ez	O
is	O
megvan	O
,	O
a	O
sapka	O
is	O
megvan	O
a	O
gyermekeimnél	O
.	O

Ezt	O
a	O
ruhát	O
egyébként	O
,	O
amikor	O
Amerikában	B-LOC
megkértek	O
,	O
hogy	O
egy	O
zsidó	B-MISC
iskolában	O
beszéljek	O
a	O
láger	O
élményekről	O
,	O
elvittem	O
magammal	O
és	O
egy	O
kicsi	O
11	O
vagy	O
12	O
éves	O
gyerekre	O
feladtam	O
,	O
alig	O
fért	O
rá	O
,	O
Szóval	O
olyan	O
kicsi	O
voltam	O
,	O
hogy	O
egy	O
12	O
éves	O
gyermek	O
méretének	O
felelt	O
meg	O
,	O
akkor	O
a	O
gyerekek	O
írtak	O
nekem	O
így	O
köszönőlevelet	O
,	O
és	O
ebben	O
az	O
állt	O
,	O
hogy	O
rettenetes	O
lehetett	O
,	O
hogy	O
mennyit	O
éhezett	O
,	O
hogy	O
ilyen	O
sovány	O
volt	O
,	O
de	O
látjuk	O
,	O
hogy	O
szerencsére	O
ezen	O
túljutott	O
.	O

INT	O
:	O
Ez	O
a	O
kép	O
Erdélyi	B-PER
Lajost	I-PER
ábrázolja	O
pontosan	O
mikor	O
?	O

EL:	O
Ugyanakkor	O
,	O
1945	B-DATE
július	I-DATE
másodikán	I-DATE
,	O
amikor	O
visszatértünk	O
Vásárhelyre	B-LOC
,	O
annyi	O
érdekes	O
ebből	O
,	O
hogy	O
akkor	O
még	O
tudomásom	O
szerint	O
én	O
voltam	O
a	O
legfiatalabb	O
túlélő	O
Vásárhelyen	B-LOC
,	O
de	O
utána	O
még	O
vagy	O
3	O
4	O
nálamnál	O
fiatalabb	O
is	O
,	O
de	O
megtermettebb	O
ember	O
visszatért	O
.	O

INT	O
:	O
Itt	O
nagyon	O
hasonlít	O
az	O
édesanyjára	O
.	O

EL	O
:	O
Igen	O
,	O
igen	O
,	O
én	O
az	O
anyám	O
természetét	O
örököltem	O
és	O
külsejét	O
.	O

INT	O
:	O
Itt	O
egy	O
csapat	O
gyereket	O
látunk	O
.	O

Kik	O
ők	O
?	O

EL	O
:	O
Ezt	O
a	O
cionistáknál	O
kucának	O
,	O
csoportnak	O
,	O
alapszervezetnek	O
hívták	O
.	O

Elől	O
áll	O
a	O
a	O
vezetőnk	O
,	O
mögötte	O
,	O
aki	O
tartja	O
a	O
zászlót	O
,	O
a	O
berlini	B-ORG
Freie	I-ORG
Universitat	I-ORG
későbbi	O
katedrafőnöke	O
.	O

A	O
harmadik	O
a	O
csoportból	O
a	O
Magyar	B-ORG
Dolgozók	I-ORG
Tanácsának	I-ORG
országos	O
alelnöke	O
a	O
későbbi	O
Romániában	B-LOC
.	O

A	O
negyedik	O
a	O
legértelmesebb	O
gyerek	O
,	O
aki	O
Auschwitzban	B-CAMP
rögtön	O
meghalt	O
.	O

INT	O
:	O
Őt	O
hogy	O
hívták	O
?	O

EL	O
:	O
Adorján	B-PER
Gyuri	I-PER
.	O

Akkor	O
Velemin	B-PER
Ottó	I-PER
,	O
a	O
harmonika	O
tanárnak	O
a	O
fia	O
,	O
Izsák	B-PER
Jani	I-PER
,	O
aki	O
később	O
kiment	O
Izraelbe	B-LOC
és	O
kibucban	O
volt	O
szervező	O
,	O
szélsőbaloldali	O
.	O

Nidermann	B-PER
,	O
de	O
Niedermann	B-PER
a	O
következő	O
.	O

És	O
hátul	O
az	O
a	O
nagyon	O
kicsi	O
.	O

Az	O
lennék	O
én	O
.	O

INT	O
:	O
Itt	O
hány	O
éves	O
volt	O
?	O

EL	O
:	O
Hát	O
itten	O
lehettem	O
egy	O
olyan	O
10	O
11	O
éves	O
.	O

INT	O
:	O
1940	B-DATE
ben	O
,	O
vagy	O
41	B-DATE
ben	O
?	O

EL	O
:	O
Igen	O
,	O
igen	O
.	O

40	B-DATE
ben	O
kellett	O
legyen	O
,	O
hiszen	O
41	B-DATE
ben	O
már	O
betiltották	O
a	O
cionista	B-ORG
szervezeteket	O
.	O

Akkor	O
már	O
csak	O
ugyanezek	O
találkoztunk	O
az	O
erdőben	O
.	O

De	O
hogy	O
úgy	O
mondjam	O
,	O
mély	O
illegalitásban	O
.	O

INT	O
:	O
Ez	O
a	O
fénykép	O
már	O
a	O
háború	O
után	O
készült	O
.	O

Mondjon	O
erről	O
valamit	O
.	O

EL	O
:	O
1946.	B-DATE
május	I-DATE
harmadika	I-DATE
.	O

Az	O
első	O
év	O
,	O
amikor	O
már	O
visszatértek	O
a	O
táborlakók	O
,	O
és	O
végigjárják	O
május	O
3	O
án	O
azt	O
az	O
utat	O
,	O
amely	O
a	O
városból	O
kivezet	O
a	O
város	O
szélén	O
lévő	O
téglagyárhoz	O
.	O

Na	O
most	O
ennek	O
nehéz	O
ma	O
már	O
elmondani	O
,	O
milyen	O
hatása	O
volt	O
,	O
amikor	O
azok	O
,	O
akik	O
túlélik	O
ugyanott	O
mennek	O
végig	O
két	O
évvel	O
később	O
,	O
ahol	O
a	O
feleségükkel	O
,	O
gyermekükkel	O
egyetlenegy	O
fiatal	O
nincsen	O
a	O
menetben	O
,	O
érdemes	O
megnézni	O
.	O

A	O
városlakók	O
pedig	O
szembesülnek	O
itt	O
először	O
azzal	O
,	O
hogy	O
ez	O
így	O
egy	O
nem	O
normális	O
menet	O
megy	O
mert	O
hiányzanak	O
az	O
öregek	O
,	O
hiányzanak	O
az	O
öregek	O
,	O
hiányzanak	O
a	O
fiatalok	O
.	O

Hárman	O
hozták	O
haza	O
,	O
hárman	O
jöttek	O
haza	O
a	O
lágerruhában	O
baloldalt	O
az	O
első	O
Erdélyi	B-PER
Emil	I-PER
,	O
dr.	O
,	O
az	O
édesapám	O
.	O

INT	O
:	O
S	O
maga	O
nincs	O
is	O
rajta	O
.	O

EL	O
:	O
nem	O
,	O
én	O
csináltam	O
a	O
képet	O
.	O

INT	O
:	O
Ez	O
a	O
fénykép	O
is	O
ugyanabból	O
az	O
alkalomból	O
készült	O
.	O

EL	O
:	O
Ugyanaznap	O
készült	O
az	O
egykori	O
koronkai	B-LOC
téglagyár	O
udvarán	O
,	O
ahol	O
korábban	O
egymás	O
mellett	O
álltak	O
a	O
sátornak	O
nevezett	O
,	O
összeeszkábált	O
kunyhóink	O
.	O

Ez	O
volt	O
az	O
az	O
év	O
,	O
ebben	O
az	O
időben	O
Románia	B-LOC
még	O
királyság	O
a	O
Kommunista	B-ORG
Párt	I-ORG
még	O
nem	O
egyeduralkodó	O
,	O
és	O
ekkor	O
még	O
engedélyezték	O
a	O
deportálás	O
,	O
illetve	O
a	O
gettózás	O
évfordulójának	O
a	O
megünneplését	O
.	O

Ha	O
jól	O
emlékszem	O
,	O
még	O
47	B-DATE
ben	O
is	O
megtörtént	O
,	O
utána	O
már	O
Románia	B-LOC
köztársaság	O
,	O
és	O
igyekeztek	O
megfeledkezni	O
arról	O
,	O
hogy	O
mi	O
történt	O
itten	O
.	O

Tehát	O
ez	O
volt	O
az	O
első	O
és	O
azt	O
hiszem	O
utolsó	O
előtti	O
alkalom	O
,	O
amikor	O
csíkos	O
ruhában	O
,	O
szabadtéren	O
lehetett	O
beszélni	O
a	O
deportálásról	O
.	O

INT	O
:	O
És	O
ez	O
az	O
édesapa	O
,	O
ez	O
az	O
,	O
akit	O
látunk	O
.	O

EL	O
:	O
Igen	O
.	O

INT	O
:	O
Itt	O
egy	O
album	O
fedőlapját	O
látjuk	O
,	O
amiből	O
majd	O
több	O
rajz	O
is	O
előkerül	O
.	O

Mi	O
ez	O
a	O
képgyűjtemény	O
?	O

EL	O
:	O
Ez	O
az	O
a	O
48	O
darabból	O
álló	O
grafikai	O
gyűjtemény	O
,	O
amit	O
a	O
nagyon	O
jól	O
rajzoló	O
Dr	B-PER
.	I-PER

Holló	I-PER
Imre	I-PER
Dörnauban	B-LOC
készített	O
,	O
azzal	O
az	O
egyértelmű	O
célkitűzéssel	O
,	O
hogy	O
palackpostában	O
elássuk	O
valahová	O
,	O
hogy	O
valamikor	O
nyoma	O
maradjon	O
annak	O
,	O
tehát	O
megtalálják	O
és	O
nyoma	O
maradjon	O
a	O
mi	O
dörnaui	B-LOC
életünknek	O
.	O

Hogy	O
egyáltalán	O
meg	O
lehetett	O
tenni	O
,	O
ez	O
annak	O
köszönhető	O
,	O
hogy	O
Holló	B-PER
bekapcsolódott	O
abba	O
a	O
belső	O
ellenálló	O
mozgalomba	O
,	O
amelyik	O
verseket	O
,	O
naplót	O
,	O
rajzokat	O
készített	O
.	O

Túl	O
azon	O
,	O
hogy	O
a	O
láger	O
felmentési	O
felszólításon	O
fáradozott	O
,	O
tehát	O
akik	O
tudatosan	O
készültek	O
arra	O
,	O
hogy	O
ha	O
meg	O
is	O
halunk	O
,	O
az	O
emlékünk	O
és	O
az	O
eseményeknek	O
a	O
története	O
ne	O
maradjon	O
nyomtalan	O
.	O

INT	O
:	O
Tehát	O
ő	O
is	O
egy	O
zsidó	O
.	O

Tehát	O
Holló	B-PER
doktor	O
egy	O
lágertársa	O
volt	O
,	O
akit	O
itt	O
a	O
fényképen	O
is	O
fogunk	O
látni	O
.	O

EL:	O
Bal	O
oldalon	O
az	O
álló	O
figura	O
.	O

INT	O
:	O
A	O
legszélső	O
bal	O
oldal	O
.	O

EL	O
:	O
A	O
legszélső	O
bal	O
oldalon	O
.	O

INT	O
:	O
akinek	O
kevés	O
haja	O
van	O
.	O

EL	O
:	O
A	O
másik	O
oldalon	O
a	O
ma	O
Kanadában	B-LOC
élő	O
Spitzer	B-PER
Tibor	I-PER
egy	O
felvidéki	B-LOC
lágertársunk	O
,	O
és	O
alul	O
ez	O
a	O
kövér	O
,	O
a	O
harmadik	O
,	O
balról	O
a	O
harmadik	O
.	O

Ez	O
Vadász	B-PER
Ferenc	I-PER
,	O
aki	O
azt	O
az	O
ellenálló	O
mozgalmat	O
tulajdonképpen	O
megszervezte	O
,	O
és	O
aki	O
maga	O
is	O
írt	O
naplót	O
,	O
amit	O
hazahozott	O
.	O

Bocsánat	O
,	O
még	O
annyit	O
tegyek	O
hozzá	O
,	O
hogy	O
a	O
képet	O
felszólalás	O
után	O
3	O
4	O
nappal	O
készítették	O
,	O
amikor	O
már	O
ők	O
megszervezték	O
a	O
láger	O
,	O
a	O
felszabadult	O
láger	O
életét	O
.	O

INT	O
:	O
Itt	O
látunk	O
egyet	O
azok	O
közül	O
a	O
képek	O
közül	O
,	O
amelyekről	O
maga	O
többet	O
tud	O
mondani	O
.	O

EL	O
:	O
Holló	B-PER
említettem	O
,	O
tudatosan	O
készíti	O
a	O
gyűjteményt	O
,	O
és	O
nemcsak	O
azok	O
a	O
rajzok	O
maradnak	O
meg	O
,	O
amiket	O
ő	O
ott	O
a	O
lágerben	O
gyakran	O
mellettem	O
skiccelt	O
fel	O
,	O
hanem	O
tudatosan	O
végigjárja	O
a	O
deportáció	O
és	O
a	O
láger	O
teljes	O
időszakát	O
,	O
egyebek	O
között	O
ez	O
az	O
auschwitzi	B-CAMP
barakk	O
fényképe	O
.	O

Ha	O
nem	O
lettem	O
volna	O
szemtanúja	O
ennek	O
a	O
jelenetnek	O
,	O
nem	O
hinném	O
,	O
azt	O
hinném	O
,	O
hogy	O
Holló	B-PER
kitalálta	O
,	O
ugyanis	O
a	O
keresztgerendára	O
felmászott	O
pasasok	O
odaszíjazták	O
magukat	O
a	O
gerendához	O
,	O
hogy	O
kinyújthassák	O
a	O
lábukat	O
.	O

Lent	O
erre	O
már	O
nem	O
volt	O
hely	O
,	O
iszonyatos	O
volt	O
az	O
élet	O
ezekben	O
a	O
zsúfolt	O
barakkokban	O
,	O
amit	O
egyébként	O
ábrázol	O
is	O
.	O

De	O
ismétlem	O
,	O
ez	O
a	O
kép	O
nem	O
Auschwitzban	B-CAMP
,	O
ez	O
már	O
Dörnauban	B-LOC
készült	O
.	O

Emlékezés	O
alapján	O
.	O

INT	O
:	O
Ez	O
a	O
kép	O
egy	O
olyan	O
epizódhoz	O
kapcsolódik	O
,	O
amiről	O
már	O
korábban	O
beszélt	O
.	O

EL	O
:	O
Még	O
mielőtt	O
arra	O
kitérnék	O
,	O
hadd	O
mondjam	O
meg	O
,	O
hogy	O
a	O
sziléziai	B-LOC
takácsok	O
című	O
dráma	O
ötödik	O
felvonása	O
ezekben	O
a	O
gyárépületekben	O
zajlik	O
le	O
,	O
tehát	O
ennek	O
,	O
hogy	O
mondjam	O
,	O
irodalomtörténeti	O
szerepe	O
is	O
volt	O
.	O

A	O
mi	O
történetünk	O
egész	O
mást	O
mond	O
,	O
itt	O
volt	O
az	O
,	O
ahová	O
behozzák	O
,	O
oda	O
a	O
hátsó	O
,	O
a	O
gőzkazán	O
épületébe	O
a	O
környékbeli	O
láger	O
lakóit	O
tetvetlenítésre	O
,	O
fertőtlenítésre	O
.	O

És	O
ez	O
az	O
a	O
hely	O
,	O
ahol	O
ők	O
korábbi	O
tapasztalataik	O
alapján	O
meg	O
voltak	O
győződve	O
,	O
hogy	O
a	O
fürdő	O
az	O
nem	O
fűrdő	O
,	O
hanem	O
gázkamra	O
.	O

Hogy	O
a	O
kémény	O
,	O
az	O
nem	O
egy	O
kazánház	O
kéménye	O
,	O
hanem	O
egy	O
krematórium	O
kéménye	O
,	O
és	O
emiatt	O
halál	O
előérzetével	O
levetették	O
magukat	O
a	O
földre	O
,	O
rohantak	O
neki	O
a	O
kerítésre	O
,	O
mormolták	O
a	O
gyászimát	O
,	O
rettenetes	O
volt	O
.	O

INT	O
:	O
Ezek	O
a	O
lengyel	B-MISC
foglyok	O
voltak	O
.	O

EL	O
:	O
Igen	O
,	O
mert	O
ők	O
tudták	O
,	O
hogy	O
mi	O
rejtőzik	O
a	O
elirat	O
mögött	O
.	O

Egy	O
rendes	O
,	O
becsületes	O
német	B-MISC
koncentrációs	O
tábor	O
.	O

Ugye	O
jön	O
a	O
gáz	O
a	O
csapokból	O
.	O

Hát	O
itt	O
a	O
meleg	O
víz	O
jött	O
,	O
De	O
amíg	O
ezt	O
elhitték	O
.	O

INT	O
:	O
És	O
hol	O
volt	O
ez	O
a	O
szövőgyár	O
pontosan	O
?	O

EL	O
:	O
Dörnauban	B-LOC
.	O

Az	O
Eule	B-ORG
fabrik	I-ORG
Mert	O
a	O
hegyek	O
,	O
az	O
Eulegebirge	B-LOC
Eule	O
,	O
a	O
holló	O
,	O
Holló	O
hegyek	O
,	O
nem	O
holló	O
,	O
bocsánat	O
,	O
a	O
Bagoly	O
hegyek	O
,	O
a	O
bagoly	O
hegyek	O
.	O

És	O
ennek	O
a	O
szőnyeggyárnak	O
a	O
neve	O
Eule	B-ORG
fabrik	I-ORG
,	O
Eule	O
szőnyeggyár	O
.	O

Még	O
valamit	O
mondjak	O
.	O

Meséltem	O
,	O
hogy	O
a	O
kutyák	O
szétmarcangolták	O
az	O
egyik	O
társamat	O
.	O

Lent	O
,	O
ebben	O
az	O
egyemeletes	O
épületben	O
volt	O
a	O
német	B-MISC
lap	O
,	O
a	O
német	B-MISC
katonaság	O
hálóhelyei	O
,	O
innét	O
vittük	O
be	O
a	O
lágerkapun	O
belülre	O
a	O
zsákokat	O
,	O
szakadt	O
szét	O
a	O
zsák	O
.	O

Estünk	O
,	O
vetettük	O
rá	O
magunkat	O
a	O
cukorra	O
,	O
és	O
vetette	O
rá	O
magát	O
a	O
németek	B-MISC
által	O
szabadon	O
bocsájtott	O
farkaskutya	O
,	O
és	O
tépte	O
szét	O
az	O
egyik	O
iskolatársamat	O
.	O

INT	O
:	O
Ez	O
a	O
jelenet	O
mit	O
ábrázol	O
?	O

EL	O
:	O
Ez	O
?	O

A	O
fertőtlenítőnek	O
a	O
zuhanyozóját	O
,	O
ahonnan	O
forró	O
víz	O
jött	O
.	O

Lágeri	O
életem	O
legszebb	O
pillanatait	O
éltem	O
itt	O
meg	O
,	O
és	O
nekem	O
volt	O
annyi	O
szerencsém	O
,	O
hogy	O
ismervén	O
a	O
kazánház	O
fűtőjét	O
,	O
nem	O
havonta	O
,	O
hanem	O
hetente	O
egyszer	O
beállhattam	O
a	O
forró	O
víz	O
alá	O
.	O

Hogy	O
mondjam	O
,	O
ha	O
volt	O
csodálatos	O
pillanata	O
a	O
lágernek	O
,	O
ez	O
az	O
volt	O
.	O

INT	O
:	O
Ez	O
miről	O
szól	O
?	O

EL	O
:	O
ez	O
az	O
akasztófa	O
nem	O
Dörnauban	B-LOC
,	O
hanem	O
egy	O
Dörnau	B-LOC
melletti	O
közeli	O
táborban	O
volt	O
,	O
egy	O
másik	O
táborban	O
,	O
ahová	O
kivégzésre	O
,	O
pontosabban	O
akasztásra	O
cipelték	O
tőlünk	O
is	O
szorgalmasan	O
a	O
megbüntetendőket	O
,	O
itt	O
akiket	O
büntetnek	O
,	O
azokhoz	O
személyes	O
közöm	O
volt	O
.	O

Az	O
egyik	O
egy	O
ukrán	B-MISC
hadifogoly	O
,	O
aki	O
megszökött	O
és	O
a	O
hegyeken	O
keresztül	O
akarta	O
elérni	O
a	O
nem	O
tudom	O
milyen.	O

.	O

.	O

El	O
akart	O
rejtőzni	O
,	O
aki	O
alatt	O
elszakad	O
a	O
kötél	O
,	O
az	O
egy	O
Jóska	B-PER
nevezetű	O
pozsonyi	B-LOC
szlovák	B-MISC
zsidó	B-MISC
fiú	O
.	O

És	O
itt	O
hadd	O
mondjam	O
el	O
,	O
és	O
én	O
is	O
ott	O
kellett	O
volna	O
legyek	O
,	O
ha	O
valamilyen	O
szerencséből	O
kifolyólag	O
nem	O
huszonötöt	O
húznak	O
rá	O
a	O
fenekemre	O
,	O
ami	O
szintén	O
nem	O
volt	O
egy	O
megvetendő	O
büntetés	O
.	O

Hadd	O
mondjam	O
el	O
,	O
hogy	O
mennyire	O
bizonytalan	O
a	O
szemtanúnak	O
is	O
az	O
emlékezete	O
.	O

Én	O
úgy	O
emlékeztem	O
,	O
hogy	O
másodjára	O
Jóskát	B-PER
nem	O
akasztották	O
fel	O
.	O

Ezzel	O
szemben	O
Holló	B-PER
a	O
rajz	O
hátlapján	O
noha	O
írja	O
,	O
hogy	O
ő	O
ennek	O
nem	O
volt	O
szemtanúja	O
,	O
csak	O
hallomásból	O
tudott	O
erről	O
,	O
azt	O
írja	O
,	O
hogy	O
Jóskát	B-PER
másodszor	O
is	O
felakasztották	O
,	O
és	O
meghalt	O
,	O
másodszorra	O
sikerült	O
.	O

Van	O
még	O
egy	O
érdekes	O
vetülete	O
ennek	O
,	O
itten	O
van	O
dátum	O
is	O
.	O

INT	O
:	O
'44	B-DATE
december	I-DATE
tizedike	I-DATE
.	O

EL	O
:	O
Igen	O
,	O
van	O
egy	O
érdekes	O
vetülete	O
.	O

Elie	B-PER
Wiesel	I-PER
egyik	O
könyvében	O
megismétlődik	O
ez	O
a	O
jelenet	O
,	O
ahol	O
leszakadt	O
a	O
kötél	O
.	O

Nem	O
vagyok	O
meggyőződve	O
arról	O
,	O
hogy	O
nem	O
az	O
elmebeteg	O
német	B-MISC
szadizmus	O
egyik	O
találmánya	O
,	O
hogy	O
1	O
vagy	O
2	O
ember	O
alatt	O
úgy	O
gyengítik	O
meg	O
a	O
kötelet	O
,	O
hogy	O
végig	O
nézzék	O
azt	O
a	O
cirkuszt	O
,	O
amikor	O
leszakad	O
és	O
utána	O
másodszor	O
is	O
felakaszthatják	O
.	O

Nem	O
vagyok	O
meggyőződve	O
.	O

Ezt	O
nem	O
állítom	O
,	O
inkább	O
kérdőjellel	O
teszem	O
hozzá	O
.	O

Túl	O
gyakran	O
szakad	O
a	O
kötél	O
.	O

A	O
németek	B-MISC
alaposak	O
voltak	O
.	O

Volt	O
jó	O
kötelük	O
is	O
.	O

INT	O
:	O
Ez	O
is	O
egy	O
megrázó	O
kép	O
.	O

EL	O
:	O
Talán	O
a	O
legmegrendítőbb	O
minden	O
képek	O
közül	O
.	O

rosszabb	O
,	O
mint	O
a	O
holtakat	O
ábrázoló	O
kép	O
.	O

Ilyen	O
is	O
van	O
a	O
gyűjteményben	O
4	O
5	O
,	O
érződik	O
rajta	O
a	O
közvetlen	O
élmény	O
.	O

Tehát	O
skicceli	O
,	O
élőben	O
skicceli	O
a	O
figurát	O
,	O
Akik	O
ezekre	O
a	O
küblikre	O
ráültek	O
,	O
tehát	O
már	O
nem	O
tudtak	O
elvánszorogni	O
a	O
latrináig	O
,	O
ezek	O
gyakorlatilag	O
élőhalottak	O
voltak	O
,	O
ezeken	O
semmi	O
és	O
senki	O
nem	O
segíthetett	O
,	O
még	O
akkor	O
sem	O
,	O
ha	O
a	O
legjobb	O
orvosok	O
állnak	O
rendelkezésükre	O
legjobb	O
gyógyszerrel	O
,	O
ezek	O
halálra	O
ítéltek	O
voltak	O
.	O

Van	O
is	O
egy	O
másik	O
kép	O
,	O
Iván	B-PER
Morozov	I-PER
halála	O
négy	O
nappal	O
a	O
felszólalás	O
után	O
egy	O
orosz	B-MISC
hadifogoly	O
,	O
akinek	O
a	O
bajtársai	O
hoznak	O
ajándékba	O
a	O
betegágyhoz	O
egy	O
szép	O
kolbászt	O
,	O
tejet	O
,	O
egy	O
köcsögben	O
kenyeret	O
,	O
és	O
ottan	O
fekszik	O
Iván	B-PER
Morozov	I-PER
kezében	O
szorongatja	O
a	O
nagy	O
kolbászdarabot	O
,	O
de	O
már	O
halott	O
,	O
de	O
akkor	O
se	O
engedi	O
el	O
a	O
kolbászt	O
.	O

Ez	O
az	O
ember	O
egyike	O
azoknak	O
,	O
akiknek	O
életükbe	O
verték	O
ki	O
az	O
aranyfogait	O
,	O
az	O
,	O
akinek	O
úgyis	O
már	O
mindegy	O
,	O
szóval	O
hogy	O
mondjam.	O

közöttünk	O
is	O
voltak	O
szörnyetegek	O
.	O

INT	O
:	O
Mármint	O
hogy	O
a	O
fogolytársak	O
verték	O
ki	O
.	O

EL	O
:	O
Persze	O
az	O
is	O
lehet	O
,	O
hogy	O
német	B-MISC
parancsra	O
,	O
ezt	O
én	O
nem	O
állítom	O
,	O
de	O
saját	O
önszorgalomból	O
is	O
.	O

A	O
hullakommandó	O
emberei	O
,	O
akik	O
összegyűjtik	O
azt	O
az	O
átlagosan	O
napi	O
40	O
50	O
halottat	O
,	O
akit	O
behordanak	O
egy	O
kamrába	O
,	O
onnét	O
aztán	O
majd	O
targoncára	O
dobják	O
és	O
kivonszolják	O
,	O
emberi	O
erővel	O
kivonszolják	O
őket	O
a	O
hegyoldalban	O
lévő	O
tömegsírhoz	O
,	O
ahol	O
a	O
dörnaui	B-LOC
tömegsírban	O
cirka	O
négyezer	O
ember	O
pihen	O
.	O

Hadd	O
tegyem	O
hozzá	O
,	O
hogy	O
ezek	O
a	O
halottak	O
,	O
amikor	O
kikerülnek	O
a	O
földre	O
,	O
legkevesebb	O
két	O
naposak	O
,	O
ugyanis	O
a	O
társak	O
nem	O
jelentik	O
be	O
a	O
halált	O
,	O
hiszen	O
fel	O
lehet	O
venni	O
egy	O
napra	O
.	O

az	O
étel	O
akármilyen	O
kevés	O
,	O
de	O
a	O
fejadagot	O
fel	O
lehet	O
venni	O
.	O

Tehát	O
van	O
olyan	O
halott	O
,	O
aki	O
2	O
3	O
napig	O
is	O
ott	O
hever	O
a	O
többiek	O
között	O
.	O

Itt	O
helyezik	O
le	O
az	O
előre	O
megásott	O
4	O
méter	O
vagy	O
3	O
méter	O
mély	O
gödörbe	O
a	O
hullákat	O
,	O
a	O
csontvázakat	O
,	O
akiket	O
kihordanak	O
.	O

Van	O
egy	O
érdekessége	O
a	O
képnek	O
a	O
szörnyűségén	O
,	O
a	O
borzalman	O
kívül	O
,	O
hogy	O
két	O
emberrel	O
találkoztam	O
az	O
elmúlt	O
évben	O
,	O
akik	O
főhősei	O
ennek	O
a	O
képnek	O
.	O

Az	O
egyik	O
,	O
aki	O
ott	O
áll	O
,	O
a	O
hulla	O
kápó	O
,	O
aki	O
barátunk	O
,	O
aki	O
most	O
a	O
hogy	O
hívják	O
a	O
szigeteket	O
.	O

.	O

INT	O
:	O
A	O
Gran	B-LOC
Canaria	I-LOC
EL	O
:	O
A	O
Gran	B-LOC
Canarián	I-LOC
él	O
a	O
német	B-MISC
származású	O
feleségével	O
,	O
egy	O
német	B-MISC
szektának	O
,	O
azt	O
hiszem	O
jehovista	O
szektának	O
a	O
tagja	O
,	O
akivel	O
látták	O
egymást	O
.	O

A	O
háború	O
után	O
közvetlen	O
összeházasodtak	O
,	O
lejöttek	O
ide	O
Magyarországra	B-LOC
,	O
és	O
'56	O
ban	O
,	O
a	O
forradalom	O
idején	O
disszidálnak	O
.	O

Mindketten	O
a	O
rádiónál	O
dolgoztak	O
.	O

A	O
másik	O
túlélő	O
,	O
dr.	O
Paszternák	B-PER
Alfréd	I-PER
,	O
azt	O
hiszem	O
,	O
a	O
Magyar	B-ORG
Tudományos	I-ORG
Akadémia	I-ORG
tiszteletbeli	O
tagja	O
,	O
Los	B-ORG
Angeles	I-ORG
i	I-ORG
Nőgyógyászati	I-ORG
Klinika	I-ORG
vezető	O
professzora	O
,	O
aki	O
nem	O
tud	O
szabadulni	O
attól	O
a	O
hangtól	O
,	O
amit	O
akkor	O
hallott	O
,	O
amikor	O
leugrottak	O
ide	O
a	O
hullák	O
,	O
amikor	O
már	O
és	O
recsegtek	O
a	O
csontok	O
.	O

Ez	O
az	O
egyetlen	O
élmény	O
,	O
ami	O
máig	O
üldözi	O
álmában	O
,	O
és	O
amit	O
elmesélt	O
,	O
és	O
amiről	O
írok	O
is	O
itten	O
.	O

Meg	O
kell	O
mondanom	O
,	O
hogy	O
a	O
fennmaradó	O
49	O
Holló	O
képből	O
csak	O
a	O
felét	O
tudtam	O
közölni	O
,	O
nem	O
volt	O
rá	O
anyagilag	O
lehetőségem	O
,	O
hogy	O
a	O
többit	O
is	O
közöljem	O
.	O

Olyan	O
egyedülálló	O
gyűjtemény	O
és	O
Holló	O
figurája	O
,	O
olyan	O
kivételes	O
figura	O
a	O
holokauszt	O
művészettörténetében	O
,	O
hogy	O
ezt	O
érdemes	O
lenne	O
új	O
kiadásban	O
,	O
teljes	O
egészében	O
kiadni	O
,	O
és	O
főleg	O
megnyitni	O
Hollón	O
[	O
...	O
]	O

