INT	O
:	O
1999	B-DATE
szeptember	I-DATE
21.	I-DATE
van	O
.	O

Erdélyi	B-PER
Lajossal	I-PER
készítek	O
interjút	O
.	O

Buda	B-PER
Júlia	I-PER
vagyok	O
.	O

Az	O
interjú	O
Budapesten	B-LOC
,	O
Magyarországon	B-LOC
készül	O
.	O

1999	B-DATE
Szeptember	I-DATE
21.	I-DATE
van	O
.	O

Erdélyi	B-PER
Lajossal	I-PER
készítek	O
interjút	O
.	O

Buda	B-PER
Júlia	I-PER
vagyok	O
,	O
b-u-d-a	O
j-u-l-i-a	O
Az	O
interjú	O
Budapesten	B-LOC
,	O
Magyarországon	B-LOC
készül	O
.	O

Kérem	O
,	O
hogy	O
bemutatkozásképpen	O
mondja	O
a	O
nevét	O
és	O
betűzze	O
is	O
.	O

EL:	O
E-r-d-é-l-y-i	O
L-a-j-o-s	O
.	O

És	O
ehhez	O
hozzátartozik	O
a	O
Lévi	O
l-é-v-i	O
INT	O
:	O
Ez	O
volt	O
a	O
neve	O
a	O
születésekor	O
?	O

EL:	O
Erdélyi	B-PER
Lévi	I-PER
Lajos	I-PER
.	O

INT	O
:	O
Hányban	O
született	O
?	O

EL:	O
1929	B-DATE
májusában	I-DATE
.	O

INT	O
:	O
Akkor	O
most	O
hány	O
éves	O
?	O

EL:	O
71.be	O
.	O

INT	O
:	O
Akkor	O
ha	O
vissza	O
tud	O
emlékezni	O
ennyi	O
évtized	O
távlatából	O
idézze	O
fel	O
egy	O
picit	O
a	O
gyermekkorát	O
,	O
a	O
családi	O
életet	O
abban	O
a	O
városban	O
,	O
ahol	O
született	O
.	O

EL	O
:	O
Ez	O
Marosvásárhely	B-LOC
,	O
amelyet	O
a	O
Székelyföld	B-LOC
fővárosának	O
mondottak	O
.	O

Abban	O
az	O
időben	O
egy	O
igen	O
kisváros	O
lehetett	O
amikor	O
a	O
tudatos	O
emlékeim	O
megszületnek	O
,	O
tehát	O
valamikor	O
a	O
harmincas	O
évek	O
végén	O
,	O
a	O
negyvenes	O
évek	O
elején	O
,	O
mellesleg	O
ez	O
volt	O
az	O
impériumváltozás	O
ideje	O
,	O
amikor	O
a	O
bécsi	B-MISC
döntés	I-MISC
nyomán	O
a	O
román	B-MISC
főhatalom	O
főhatósága	O
alól	O
négy	O
évre	O
átkerült	O
Erdély	B-LOC
,	O
Észak	B-LOC
Erdély	I-LOC
Magyarországhoz	B-LOC
,	O
nos	O
ebben	O
az	O
időben	O
Marosvásárhely	B-LOC
egy	O
30	O
40	O
ezer	O
lakosú	O
kis	O
polgárvároska	O
volt	O
.	O

Polgár	O
alatt	O
értem	O
a	O
jó	O
iparostól	O
a	O
nagyon	O
jó	O
szakmunkáson	O
keresztül	O
a	O
kereskedő	O
és	O
az	O
iskolákban	O
tanító	O
,	O
a	O
tantestületi	O
tagokat	O
,	O
orvosokat	O
satöbbi	O
.	O

Nem	O
voltak	O
kiemelkedően	O
gazdag	O
emberek	O
,	O
de	O
nem	O
volt	O
nyomor	O
sem	O
,	O
tehát	O
a	O
munkásság	O
egy	O
nagyon	O
tisztes	O
körülmények	O
között	O
élő	O
munkásság	O
volt	O
,	O
kis	O
kertes	O
lakásokban	O
,	O
a	O
városra	O
jellemző	O
volt	O
a	O
magyarlakta	O
többség	O
.	O

Ez	O
a	O
magyar	B-MISC
ez	O
nem	O
kis	O
mértékben	O
osztrák	B-MISC
és	O
szászokból	B-MISC
évszázadok	O
alatt	O
magyarrá	B-MISC
asszimilálódott	O
céhiparosok	O
is	O
voltak	O
.	O

De	O
a	O
19.	O
század	O
végén	O
1860	B-DATE
70	O
től	O
gyarapodó	O
zsidó	B-MISC
lakosság	O
erre	O
az	O
időre	O
tetemes	O
lélekszámra	O
nőtt	O
,	O
úgyhogy	O
a	O
30	O
40	O
ezer	O
emberből	O
a	O
deportálás	O
pillanatában	O
,	O
tehát	O
44	B-DATE
májusában	I-DATE
5500	O
lélek	O
volt	O
,	O
tehát	O
a	O
városnak	O
12	O
13	O
százaléka	O
zsidó	B-MISC
volt	O
.	O

Meghatározó	O
volt	O
a	O
város	O
szellemiségében	O
is	O
.	O

Ezek	O
kivétel	O
nélkül	O
magyar	B-MISC
kultúrán	O
felnevelkedett	O
zsidók	B-MISC
voltak	O
.	O

Gyermekkoromra	O
emlékezve	O
a	O
román	B-MISC
oktatási	O
törvény	O
előírta	O
,	O
hogy	O
a	O
Nemzetiségi	O
,	O
tehát	O
a	O
vallások	O
szerint	O
szerveződő	O
iskolákban	O
románul	B-MISC
kell	O
tanítani	O
.	O

A	O
zsidó	B-MISC
,	O
4	O
elemis	O
,	O
6	O
elemis	O
zsidó	B-MISC
iskola	O
volt	O
bocsánat	O
,	O
egy	O
árva	O
szót	O
nem	O
tanultunk	O
románul	O
,	O
de	O
minden	O
osztályban	O
Ki	O
volt	O
jelölve	O
egy	O
két	O
három	O
gyerek	O
aki	O
tudott	O
románul	O
,	O
hogyha	O
jön	O
a	O
tanfelügyelő	O
akkor	O
őket	O
szólították	O
fel	O
és	O
románul	B-MISC
beszéltek	O
.	O

Milyen	O
volt	O
ez	O
a	O
városka	O
amire	O
én	O
visszaemlékszem	O
?	O

Nagyon	O
toleráns	O
zsidó	B-MISC
szemszögből	O
nézve	O
komoly	O
kommunikáció	O
volt	O
a	O
többségi	O
magyar	B-MISC
illetve	O
zsidó	B-MISC
lakosság	O
között	O
baráti	O
kapcsolat	O
volt	O
,	O
amit	O
csak	O
elmélyített	O
az	O
,	O
hogy	O
az	O
új	O
román	B-MISC
hatalom	O
,	O
amelyik	O
1919	B-DATE
ben	O
szilárdult	O
meg	O
és	O
amelynek	O
voltak	O
falum	O
hatalmas	O
román	B-MISC
tömegei	O
,	O
de	O
városi	O
polgársága	O
nem	O
volt	O
,	O
behozta	O
az	O
adminisztrációt	O
a	O
bíróságot	O
,	O
a	O
katonaságot	O
,	O
de	O
a	O
polgárság	O
soraiba	O
románok	B-MISC
nem	O
voltak	O
.	O

Ezzel	O
szemben	O
a	O
város	O
kultúréletére	O
,	O
közéletére	O
ráerőltették	O
ugye	O
ezt	O
a	O
románodosó	B-MISC
közszellemet	O
,	O
amelynek	O
a	O
teljesen	O
asszimilált	O
magyar	B-MISC
,	O
erdélyi	B-MISC
magyar	I-MISC
zsidók	B-MISC
és	O
erdélyi	B-MISC
magyarok	I-MISC
együttesen	O
álltak	O
ellen	O
.	O

Tehát	O
ebben	O
az	O
időben	O
két	O
kisebbség	O
egy	O
nagyobb	O
kisebbség	O
és	O
annak	O
a	O
kisebbsége	O
között	O
nagyon	O
szoros	O
politikai	O
és	O
gazdasági	O
kapcsolatok	O
mélyültek	O
el	O
.	O

INT	O
:	O
Amikor	O
azt	O
mondja	O
,	O
hogy	O
toleráns	O
volt	O
a	O
város	O
,	O
akkor	O
ez	O
nem	O
jelentette	O
azt	O
,	O
hogy	O
a	O
románok	B-MISC
toleránsak	O
a	O
magyarokkal	B-MISC
és	O
a	O
zsidókkal	B-MISC
?	O

EL	O
:	O
Ez	O
egy	O
friss	O
nacionalista	O
hódító	O
uralom	O
volt	O
,	O
meg	O
kell	O
érteni	O
,	O
hiszen	O
a	O
románság	B-MISC
abszolút	O
számban	O
200	O
éve	O
abszolút	O
többsége	O
volt	O
Erdélynek	B-LOC
,	O
miközben	O
a	O
városok	O
úgyszólván	O
zártak	O
voltak	O
előtte	O
,	O
nem	O
olyan	O
értelemben	O
,	O
hogy	O
nem	O
engedték	O
őket	O
be	O
,	O
de	O
a	O
román	B-MISC
polgárság	O
az	O
állott	O
a	O
papságból	O
,	O
tanítóságból	O
és	O
az	O
ügyvédekből	O
a	O
19.	O
század	O
fordulóján	O
.	O

Nagyon	O
kevés	O
volt	O
a	O
városi	O
román	B-MISC
polgár	O
.	O

Na	O
most	O
evidensen	O
,	O
mikor	O
hozzájutnak	O
a	O
ismétlem	O
,	O
többségi	O
románok	B-MISC
által	O
lakott	O
Erdélyhez	B-MISC
,	O
akkor	O
mindenütt	O
a	O
főtérre	O
beépítették	O
az	O
ortodox	O
és	O
a	O
görögkatolikus	O
templomokat	O
függetlenül	O
attól	O
,	O
hogy	O
volt	O
e	O
hely	O
,	O
vagy	O
sem	O
minden	O
erdélyi	B-LOC
városba	O
a	O
város	O
közepén	O
beépítettek	O
egy	O
hatalmas	O
betonkolosszust	O
érzékeltetni	O
az	O
idők	O
változását	O
.	O

És	O
szerették	O
volna	O
megszervezni	O
ugyanezt	O
a	O
közéletben	O
,	O
kultúréletben	O
,	O
kereskedelemben	O
,	O
gazdaságban	O
,	O
ami	O
nem	O
ment	O
könnyen	O
,	O
nem	O
ment	O
könnyen	O
egyrészt	O
mert	O
több	O
száz	O
éves	O
többségi	O
és	O
államhatalmi	O
lét	O
után	O
a	O
magyarok	B-MISC
sem	O
tudták	O
elképzelni	O
,	O
hogy	O
Trianon	B-MISC
az	O
nem	O
egy	O
két	O
nyomorúságos	O
év	O
,	O
hanem	O
ez	O
egy	O
tartós	O
,	O
mondhatnám	O
végleges	O
berendezkedés	O
,	O
másrészt	O
a	O
zsidók	B-MISC
,	O
akik	O
megkapták	O
a	O
19.	O
században	O
azt	O
a	O
fantasztikus	O
emelkedést	O
,	O
érvényesülési	O
lehetőséget	O
,	O
ami	O
jellemezte	O
az	O
Osztrák	B-LOC
Magyar	I-LOC
Monarchia	I-LOC
nemzetiségpolitikáját	O
a	O
kiegyezés	O
után	O
,	O
hálásak	O
voltak	O
annak	O
a	O
nyelvnek	O
,	O
kultúrának	O
,	O
közegnek	O
,	O
amelyik	O
lehetővé	O
tette	O
a	O
felemelkedésüket	O
.	O

INT	O
:	O
Ön	O
,	O
mint	O
kicsi	O
gyerek	O
egyrészt	O
otthon	O
hogyan	O
éltek	O
,	O
hogy	O
beszéltek	O
a	O
szülőkkel	O
nyilván	O
magyarul	B-MISC
,	O
honnan	O
tudta	O
,	O
mint	O
kisfiú	O
,	O
hogy	O
zsidó	B-MISC
és	O
hogy	O
nem	O
román	B-MISC
.	O

EL	O
:	O
Valamit	O
előkészítettem	O
,	O
mondta	O
,	O
hogy	O
dokumentumokat	O
szedjek	O
elő	O
,	O
egy	O
fantasztikus	O
dokumentum	O
került	O
elő	O
,	O
mindjárt	O
beszélek	O
róla	O
,	O
felolvasom	O
,	O
ha	O
akarja	O
le	O
is	O
filmezheti	O
.	O

Apám	O
egy	O
kis	O
faluból	O
származik	O
,	O
hét	O
gyermeke	O
volt	O
a	O
falu	O
korcsmárosának	O
és	O
vegyes	O
kereskedőinek	O
.	O

Ebben	O
az	O
időben	O
egy	O
falu	O
egy	O
zsidó	B-MISC
,	O
így	O
élt	O
a	O
világ	O
,	O
és	O
ez	O
az	O
egy	O
zsidó	B-MISC
ez	O
mindig	O
kereskedő	O
volt	O
és	O
korcsmáros	O
.	O

INT	O
:	O
Ez	O
volt	O
a	O
nagypapa	O
,	O
EL	O
:	O
Ez	O
volt	O
a	O
nagypapa	O
,	O
aki	O
már	O
magyarul	B-MISC
beszélt	O
,	O
jól	O
beszélt	O
magyarul	B-MISC
,	O
hiszen	O
az	O
ő	O
apja	O
vagy	O
nagyapja	O
,	O
én	O
most	O
már	O
ezt	O
nem	O
tudom	O
pontosan	O
Kossuth	B-PER
seregében	O
harcolt	O
.	O

A	O
hét	O
gyermekből	O
haton	O
elvégzik	O
a	O
négy	O
osztályt	O
,	O
vagy	O
hat	O
osztályt	O
,	O
az	O
egyik	O
elvégezte	O
a	O
polgárit	O
is	O
.	O

A	O
legkisebb	O
egy	O
szinte	O
törpe	O
,	O
Erdélyi	B-PER
Emil	I-PER
,	O
Goldstein	B-PER
Emil	I-PER
bocsánat	O
,	O
az	O
édes	O
az	O
édesapám	O
,	O
amikor	O
Tisza	B-PER
István	I-PER
,	O
Magyarország	B-LOC
miniszterelnöke	O
az	O
1900	O
as	O
évek	O
elején	O
szekérrel	O
áthajt	O
kocsin	O
áthajt	O
Tordáról	B-LOC
Abrudbányára	B-LOC
minden	O
faluban	O
felsorakozik	O
a	O
népség	O
,	O
katonaság	O
,	O
üdvözlik	O
himnuszt	O
énekelnek	O
,	O
Talpra	O
magyart	O
szavalnak	O
és	O
a	O
többi	O
.	O

Ez	O
egy	O
unitárius	O
vidék	O
,	O
a	O
falusi	O
elemi	O
iskola	O
legjobb	O
tanulója	O
,	O
a	O
kis	O
Goldstein	B-PER
Emilke	I-PER
elmondja	O
a	O
Talpra	O
magyart	O
.	O

A	O
miniszterelnök	O
megsimogatja	O
a	O
kisgyerek	O
fejecskéjét	O
és	O
azt	O
mondja	O
,	O
hogy	O
ezt	O
a	O
gyermeket	O
kéne	O
taníttatni	O
kellene	O
.	O

Az	O
Apponyi	B-PER
törvény	O
idején	O
élünk	O
.	O

A	O
nemzetiségek	O
legjobbjait	O
taníttatja	O
a	O
a	O
magyar	O
állam	O
,	O
megad	O
minden	O
lehetőséget	O
egy	O
feltétellel	O
:	O
magyarosítani	O
.	O

És	O
a	O
Goldstein	B-PER
Emilke	I-PER
,	O
akinek	O
az	O
unitárius	O
egyház	O
megadja	O
az	O
ösztöndíjat	O
Kolozsvárra	B-LOC
,	O
az	O
Unitárius	B-ORG
Kollégiumba	I-ORG
,	O
az	O
felveszi	O
az	O
Erdélyi	B-PER
nevet	O
12	O
évesen	O
vagy	O
11	O
évesen	O
.	O

Így	O
lettünk	O
Erdélyiek	B-PER
.	O

Ennek	O
a	O
véletlennek	O
köszönhetően	O
a	O
6	O
négy	O
osztályos	O
,	O
hat	O
osztályos	O
gyermek	O
mellett	O
Erdélyi	B-PER
Emilnek	I-PER
van	O
két	O
egyetemi	O
diplomája	O
jogi	O
és	O
kereskedelmi	O
akadémiát	O
végzett	O
Kolozsváron	B-LOC
.	O

Tehát	O
hogy	O
mondjam	O
,	O
szociológiai	O
értelemben	O
is	O
felvázoltam	O
a	O
kiemelkedést	O
,	O
tehát	O
ugye	O
a	O
többiek	O
is	O
jól	O
éltek	O
,	O
de	O
kereskedő	O
,	O
malomban	O
,	O
tisztviselő	O
satöbbi	O
.	O

Apámból	O
lesz	O
az	O
értelmiségi	O
,	O
az	O
ügyvéd	O
,	O
aki	O
megundorodik	O
hamar	O
a	O
pályájától	O
,	O
otthagyja	O
és	O
Marosvásárhelyen	B-LOC
illatszertárt	O
és	O
fotólaboratóriumot	O
indít	O
.	O

Otthon	O
magyarul	B-MISC
beszélünk	O
,	O
Ady	B-PER
rajongó	O
,	O
Dankó	B-PER
Pistát	I-PER
hallgatta	O
gyerekkorában	O
,	O
fiatalkorában	O
részt	O
vesz	O
a	O
város	O
minden	O
közművelődési	O
egyesületében	O
és	O
cionista	O
vezér	O
,	O
tehát	O
egészen	O
fiatalon	O
,	O
már	O
az	O
egyetemen	O
Herzl	B-PER
Tivadar	I-PER
rajongójával	O
válik	O
és	O
az	O
Erdélyi	B-PER
akkor	O
nagy	O
Erdély	B-LOC
,	O
aztán	O
később	O
a	O
romániai	B-MISC
cionista	B-ORG
mozgalom	O
egyik	O
vezetője	O
.	O

Gyerekként	O
a	O
híres	O
Erdélyi	B-PER
féle	O
péntek	O
estéken	O
megismertem	O
az	O
akkori	O
zsidó	B-MISC
közélet	O
minden	O
vezetőjét	O
.	O

Köteles	O
voltam	O
elolvasni	O
hét	O
vagy	O
nyolc	O
éves	O
koromban	O
a	O
Tiszaeszlári	B-LOC
vérvád	O
pert	O
,	O
az	O
Eötvös	B-PER
regényt	O
.	O

El	O
kellett	O
olvasnom	O
az	O
Altneuland	B-MISC
ot	O
,	O
az	O
Ősújországot	B-MISC
Herzl	B-PER
től	O
,	O
iskolában	O
fel	O
kellett	O
mondjam	O
ésatöbbi	O
.	O

Hogy	O
éltem	O
meg	O
,	O
engedje	O
meg	O
,	O
megmozdulhatok	O
?	O

INT	O
:	O
hogyha	O
képet	O
,	O
nem	O
.	O

EL	O
:	O
nem	O
képeket	O
akarok	O
.	O

INT	O
:	O
jah	O
,	O
hogyha	O
kéznél	O
van	O
.	O

.	O

.	O

EL	O
:	O
egy	O
pillanat	O
,	O
engedjék	O
meg	O
hogy	O
még	O
felkeljek	O
innét	O
.	O

Egy	O
hihetetlen	O
dokumentum	O
.	O

A	O
beszélgetésünk	O
során	O
előre	O
mondtam	O
magának	O
,	O
hogy	O
a	O
kislányom	O
kimegy	O
Izraelbe	B-LOC
'85	O
ben	O
és	O
az	O
ott	O
élő	O
rokonságnál	O
megtalálja	O
édesanyám	O
leveleit	O
1934	B-DATE
és	O
44	O
között	O
egy	O
részét	O
már	O
cenzúrázva	O
,	O
háború	O
alatt	O
.	O

INT	O
:	O
Amiket	O
Izraelbe	B-LOC
EL:	O
Amiket	O
Izraelbe	B-LOC
küldött	O
az	O
apjához	O
,	O
anyjához	O
,	O
a	O
nővéreihez	O
.	O

Itt	O
van	O
a	O
Dr	O
.	O

Erdélyi	B-PER
Ideál	O
illatszertár	O
antetes	O
levél	O
az	O
eredeti	O
,	O
nagyon	O
gyengén	O
és	O
csináltam	O
egy	O
fotókópiát	O
,	O
hogyha	O
akarják	O
majd	O
nézni	O
.	O

1936	B-DATE
április	I-DATE
7	I-DATE
én	O
ír	O
az	O
apjának	O
azokban	O
a	O
napokban	O
,	O
amikor	O
Vásárhelyre	O
beharangozzák	O
,	O
hivatalosan	O
beharangozák	O
a	O
Vasgárda	B-ORG
diákszervezetének	O
országos	O
kongresszusát	O
és	O
a	O
pogromot	O
,	O
ami	O
vele	O
jár	O
,	O
tehát	O
a	O
nyilaskeresztes	B-ORG
pártnak	O
megfelelő	O
vasgárda	B-ORG
hivatalosan	O
bemondja	O
,	O
hogy	O
pogrom	O
lesz	O
.	O

Itt	O
a	O
levél	O
.	O

INT	O
:	O
Ez	O
36	O
?	O

EL:	O
'36	B-DATE
április	I-DATE
7.ről	I-DATE
van	O
keltezve	O
a	O
levél	O
.	O

INT	O
:	O
Akkor	O
ön	O
6	O
éves	O
gyerek	O
.	O

EL	O
:	O
7	O
éves	O
.	O

Drága	O
anya	O
,	O
apa	O
lezajlott	O
a	O
diákkongresszus	O
minden	O
baj	O
nélkül	O
,	O
még	O
ilyen	O
kellemes	O
húsvétunk	B-MISC
sem	O
volt	O
régen	O
.	O

Olyan	O
nagy	O
volt	O
a	O
pánik	O
az	O
egész	O
városban	O
,	O
hogy	O
rémes	O
.	O

Reggeltől	O
estig	O
telefonon	O
zaklatták	O
Erdélyi	B-PER
Emilt	I-PER
,	O
mármint	O
az	O
apámat	O
,	O
mint	O
társulati	O
alelnököt	O
,	O
az	O
elnök	O
elutazott	O
,	O
hogy	O
zárjanak	O
e	O
,	O
a	O
kirakatba	O
tegyenek	O
e	O
árut	O
,	O
mi	O
újság	O
,	O
satöbbi	O
.	O

Jöttek	O
rémhírekkel	O
,	O
szóval	O
izgatták	O
állandóan	O
Emil	B-PER
alig	O
tudott	O
köztük	O
rendet	O
tartani	O
hogy	O
zárjanak	O
mert	O
az	O
provokáció	O
,	O
de	O
asszem	O
hogy	O
ne	O
zárjanak	O
mert	O
az	O
provokáció	O
.	O

Szombat	O
délután	O
jöttek	O
pontosan	O
,	O
informáltak	O
,	O
hogy	O
tüntetés	O
lesz	O
,	O
de	O
nem	O
lett	O
semmi	O
a	O
horogkeresztes	B-MISC
ide	O
fel	O
van	O
rajzolva	O
a	O
horogkeresztes	B-MISC
fiúk	O
mind	O
filmet	O
vettek	O
és	O
mi	O
angyali	O
mosollyal	O
beszélgettünk	O
velük	O
,	O
de	O
megéreztem	O
hogy	O
milyen	O
rossz	O
védtelenül	O
lenni	O
,	O
védtelennek	O
lenni	O
az	O
emberi	O
méltóság	O
teljes	O
hiányával	O
várni	O
,	O
hogy	O
nekik	O
milyen	O
az	O
intenciójuk	O
.	O

Laló	B-PER
ez	O
volnék	O
én	O
olyan	O
véresszájú	O
politikus	O
,	O
hogy	O
a	O
német	B-MISC
birodalmi	O
fővárosba	O
ez	O
alá	O
van	O
húzva	O
ezekkel	O
a	O
szavakkal	O
mondta	O
:	O
akar	O
menni	O
és	O
Hitler	B-PER
szakácsát	O
megvesztegeti	O
,	O
mérget	O
tesz	O
az	O
ételébe	O
,	O
hogy	O
"	O
az	O
a	O
nyomorult	O
gazember	O
idézet	O
ne	O
üldözze	O
többet	O
a	O
zsidókat	B-MISC
"	O
.	O

De	O
Lalókám	B-PER
,	O
akkor	O
téged	O
agyonlőnek	O
.	O

Erre	O
Laló	B-PER
lelkesen	O
fénylő	O
szemekkel	O
mondja	O
,	O
az	O
nem	O
számít	O
,	O
ha	O
én	O
meghalok	O
de	O
mennyi	O
embert	O
mentek	O
meg	O
a	O
Hitler	B-PER
kínzásaitól	O
.	O

Amíg	O
a	O
diákok	O
itt	O
voltak	O
be	O
kellett	O
zárjam	O
,	O
mert	O
rémesen	O
járt	O
a	O
szája	O
.	O

Rém	O
önérzetes	O
,	O
büszke	O
,	O
nem	O
tudja	O
elviselni	O
,	O
hogy	O
valaki	O
őtet	O
megverheti	O
az	O
utcán	O
.	O

Milyen	O
jogon	O
támadhat	O
valaki	O
,	O
ha	O
én	O
rendesen	O
megyek	O
az	O
utcán	O
.	O

Ezt	O
a	O
magabiztosságot	O
,	O
ezt	O
az	O
igazságba	O
vetett	O
hitet	O
pusztítják	O
el	O
.	O

Satöbbi	O
,	O
satöbbi	O
.	O

.	O

.	O

936	O
os	O
levél	O
ki	O
Izraelbe	B-LOC
.	O

INT	O
:	O
Tehát	O
ön	O
hét	O
éves	O
volt	O
,	O
amikor	O
már	O
Hitler	B-PER
nevét	O
ismerte.	O

.	O

.	O

EL	O
:	O

Az	O
elemi	O
iskolában	O
a	O
rossz	O
tanulók	O
voltak	O
az	O
olaszok	B-MISC
,	O
a	O
jó	O
tanulók	O
voltak	O
a	O
hős	O
abesszinek	B-MISC
és	O
azok	O
nyertek	O
mindig	O
az	O
olaszokkal	B-MISC
szemben	O
.	O

Tehát	O
az	O
iskolában	O
olyan	O
hangulat	O
volt	O
,	O
hogy	O
ez	O
egyrészt	O
az	O
otthonból	O
,	O
otthon	O
,	O
hallgattam	O
politizálni	O
őket	O
,	O
másrészt	O
az	O
iskola	O
ilyen	O
volt	O
.	O

INT	O
:	O
Ezek	O
szerint	O
az	O
édesanyja	O
a	O
szüleinek	O
írt	O
Izraelbe	B-LOC
.	O

S	O
ők	O
mikor	O
mentek	O
ki	O
?	O

EL	O
:	O
Az	O
édesanyám	O
szülei	O
bérlők	O
voltak	O
Déva	B-LOC
mellett	O
,	O
Branicskán	B-LOC
és	O
az	O
egész	O
vagyonukat	O
a	O
hadikölcsönbe	O
fektették	O
.	O

1917	O
ben	O
tönkrementek	O
és	O
1934	B-DATE
ben	O
,	O
a	O
hét	O
,	O
nem	O
náluk	O
hat	O
gyerek	O
volt	O
,	O
a	O
hat	O
gyerek	O
közül	O
négyet	O
felpakoltak	O
és	O
kimentek	O
Izraelbe	B-LOC
.	O

INT	O
:	O
az	O
édesanyja	O
akkor	O
már	O
férjnél	O
volt	O
,	O
családja	O
volt	O
és	O
nem	O
ment	O
.	O

EL	O
:	O
az	O
édesanyám	O
férjnél	O
volt	O
és	O
az	O
egyik	O
nővére	O
szintén	O
és	O
azok	O
ott	O
maradtak	O
.	O

Még	O
hozzáteszem	O
,	O
hogy	O
anyám	O
kiment	O
meglátogatni	O
a	O
szüleit	O
,	O
akkor	O
nem	O
volt	O
olyan	O
egyszerű	O
kimenni	O
Izraelbe	B-LOC
,	O
hajóút	O
satöbbi	O
,	O
és	O
azzal	O
jött	O
haza	O
,	O
hogy	O
kibérelt	O
az	O
akkori	O
kicsiny	O
Tel	B-LOC
Aviv	I-LOC
főutcáján	O
egy	O
üzletet	O
,	O
ki	O
volt	O
bérelve	O
,	O
hogy	O
édesapám	O
megy	O
ki	O
és	O
ott	O
megnyitja	O
az	O
illatszertárat	O
.	O

Az	O
élet	O
olyan	O
,	O
amilyen	O
,	O
akkor	O
jött	O
egy	O
nagy	O
tétel	O
szappan	O
,	O
Caola	O
szappan	O
és	O
apám	O
azt	O
mondta	O
,	O
hogy	O
ezt	O
még	O
adjuk	O
el	O
.	O

Ez	O
volt	O
'39	B-DATE
nyarán	I-DATE
és	O
szeptemberben	B-DATE
kitört	O
a	O
háború	O
.	O

Nem	O
mentünk	O
ki	O
.	O

A	O
háború	O
után	O
az	O
izraeli	B-LOC
család	O
levelet	O
ír	O
hogy	O
én	O
,	O
a	O
túlélő	O
menjek	O
ki	O
,	O
akár	O
Párizsba	B-LOC
,	O
akár	O
Izraelbe	B-LOC
akkor	O
Palesztinába	B-LOC
,	O
taníttatnak	O
.	O

Apámról	O
nem	O
akartak	O
tudni	O
.	O

Az	O
anyám	O
gyilkosának	O
tekintették	O
.	O

Egy	O
étel	O
szappanért	O
ott	O
tartotta.	O

.	O

.	O

.	O

INT	O
:	O
erre	O
majd	O
még	O
visszatérünk	O
akkor	O
így	O
időrendben	O
.	O

Még	O
akkor	O
egy	O
picit	O
a	O
gyerekkor	O
tehát	O
otthon	O
éltek	O
,	O
már	O
tudták	O
,	O
hogy	O
Hitler	B-PER
létezik	O
,	O
szóval	O
Marosvásárhelyen	B-LOC
pogrom	O
volt	O
szó	O
szerint	O
.	O

EL	O
:	O
Nem	O
volt	O
pogrom	O
.	O

A	O
levélből	O
is	O
kiderül	O
az	O
utolsó	O
percben	O
lefújták	O
a	O
pogromot	O
.	O

Ezzel	O
szemben	O
az	O
akkori	O
Károly	B-PER
király	I-PER
vezetése	O
alatt	O
álló	O
aki	O
szembeállott	O
,	O
akárcsak	O
Horthy	B-PER
a	O
nyilasokkal	O
Károly	B-PER
is	O
szemben	O
áll	O
a	O
Vasgárdával	B-ORG
és	O
agyonlőnek	O
ezen	O
a	O
kongresszuson	O
három	O
vasgárdistát	B-ORG
,	O
aki	O
kint	O
hevernek	O
az	O
utcán	O
nem	O
engedik	O
eltemetni	O
,	O
két	O
vagy	O
három	O
napig	O
ott	O
hevernek	O
a	O
holttestek	O
az	O
utcán	O
,	O
hogy	O
lássa	O
mindenki	O
őket	O
.	O

Tehát	O
nem	O
volt	O
tréfadolog	O
ez	O
.	O

A	O
fasizmus	O
közeledett	O
.	O

Rettenetesen	O
közeledett	O
.	O

Előrevetítette	O
azt	O
,	O
ami	O
aztán	O
Romániában	B-LOC
bekövetkez	O
ett	O
az	O
úgynevezett	O
'rebeliune'	O
,	O
a	O
lázadásnál	O
,	O
ahol	O
a	O
Vasgárda	B-ORG
átvette	O
a	O
hatalmat	O
,	O
akkor	O
volt	O
a	O
bukaresti	B-MISC
pogrom	I-MISC
,	O
amiről	O
biztos	O
hallott	O
ugye	O
amikor	O
kirakatokban	O
,	O
kampókra	O
,	O
mészárszékekben	O
kampókra	O
akasztva	O
voltak	O
a	O
zsidó	B-MISC
áldozatok	O
,	O
lámpavasakra	O
felhúzva	O
satöbbi	O
.	O

INT	O
:	O
Mi	O
volt	O
az	O
ideológia	O
?	O

Emlékszik	O
jelszavakra	O
?	O

EL:	O
csak	O
egyre	O
hogy	O
hogy	O
"	O
si	O
omul	O
si	O
pogonul	O
"	O
szóval	O
az	O
ember	O
és	O
a	O
földosztás	O
,	O
nagyon	O
komoly	O
szociális	O
háttér	O
,	O
ők	O
nem	O
Hitlertől	B-PER
vették	O
az	O
ideológiájukat	O
furcsa	O
módon	O
.	O

Korábban	O
a	O
Vasgárdának	B-ORG
komoly	O
ideológiai	O
háttere	O
volt	O
.	O

Nagyon	O
furcsa	O
most	O
ezt	O
egy	O
zsidó	B-MISC
szájából	O
hallani	O
,	O
de	O
a	O
Vasgárdát	B-ORG
elhagyó	O
értelmiségiek	O
világhírű	O
francia	B-MISC
írók	O
és	O
értelmiségiek	O
lesznek	O
.	O

Na	O
most	O
nézze	O
a	O
Bărăgan	B-MISC
virágai	I-MISC
,	O
Mircea	B-PER
Eliade	I-PER
vasgárdista	O
.	O

Hogy	O
hívják	O
a	O
drámaírót	O
?	O

INT	O
:	O
Ionesco	B-PER
.	O

EL	O
:	O
Ionesco	B-PER
.	O

Vasgárdista	B-ORG
.	O

Tehát	O
,	O
akik	O
otthagyják	O
a	O
Vasgárdát	B-ORG
és	O
még	O
jó	O
5	O
6	O
ilyen	O
nagy	O
,	O
tehát	O
nem	O
a	O
román	B-MISC
kultúrában	O
,	O
hanem	O
a	O
világkultúrában	O
nagy	O
nevet	O
jelentő	O
volt	O
vasgárdisták.	B-ORG

.	O

.	O

Nagyon	O
,	O
nagyon	O
furcsa	O
volt	O
ez	O
a	O
Vasgárda.	B-ORG

.	O

.	O

Amikor	O
kitör	O
ez	O
a	O
Vasgárdának	B-ORG
a	O
lázadása	O
,	O
akkor	O
borzalmas	O
dolgok	O
történnek	O
Romániában	B-LOC
,	O
amelyet	O
a	O
Vas	B-ORG
gárdának	I-ORG
a	O
mérsékeltebb	O
ága	O
,	O
szintén	O
Vasgárda	B-ORG
,	O
Antonescuék	B-PER
levernek	O
Hitler	B-PER
jóváhagyásával	O
,	O
a	O
vasgárdisták	B-ORG
maguk	O
kerülnek	O
fel	O
a	O
zsidók	O
helyére	O
,	O
tehát	O
a	O
kampókra	O
és	O
a	O
lámpavasakra	O
,	O
a	O
vezetőiik	O
kimenekülnek	O
Németországba	B-LOC
és	O
visszatérni	O
csak	O
akkor	O
térnek	O
vissza	O
,	O
amikor	O
már	O
Ceausescu	B-PER
magához	O
édesgetni	O
egy	O
két	O
vezérét	O
.	O

INT	O
:	O
Akkor	O
most	O
megint	O
menjünk	O
vissza	O
.	O

.	O

.	O

EL	O
:	O
bocsássa	O
meg	O
én	O
rettenetesen	O
kalandozom	O
.	O

INT	O
:	O
vissza	O
még	O
egy	O
kicsit	O
a	O
gyerekkori	O
családi	O
házba	O
,	O
az	O
utcába	O
,	O
az	O
iskolába	O
ahova	O
járt	O
,	O
voltak	O
ott	O
nemzsidók	B-MISC
?	O

EL	O
:	O
a	O
zsidó	B-MISC
iskolában	O
nem	O
voltak	O
.	O

INT	O
:	O
az	O
utcában	O
,	O
a	O
szomszédban	O
,	O
gyerekkori	O
barátok	O
.	O

.	O

.	O

EL	O
:	O
hogyne	O
.	O

INT	O
:	O
és	O
teljesen	O
harmonikus	O
.	O

.	O

.	O

EL	O
:	O
és	O
teljesen	O
közös	O
élet	O
,	O
harmonikus	O
élet	O
.	O

Nem	O
emlékszem	O
antiszemita	O
megmozdulásra	O
.	O

Nem	O
emlékszem	O
,	O
nem	O
volt	O
ilyen.Teljesen	O
beolvadtunk	O
a	O
a	O
város	O
életébe	O
.	O

Persze	O
ehhez	O
hozzá	O
kell	O
tennem	O
,	O
hogy	O
ugyanakkor	O
élt	O
a	O
városban	O
egy	O
ortodox	O
mag	O
is	O
,	O
tehát	O
nem	O
csak	O
ez	O
a	O
Status	B-ORG
Quo	I-ORG
Ante	I-ORG
asszimilált	O
népség	O
,	O
úgyhogy	O
abszolút	O
normális	O
dolog	O
volt	O
,	O
hogy	O
pénteken	O
megindultak	O
a	O
selyem	O
kaftánba	O
,	O
fehér	O
harisnyába	O
lakkcipőbe	O
öltözött	O
taleszes	O
zsidók	B-MISC
az	O
ortodox	O
templom	O
felé	O
,	O
tehát	O
ez	O
nekem	O
nem	O
volt	O
egy	O
idegen	O
látvány	O
.	O

A	O
polgárosult	O
Vásárhelyen	B-LOC
volt	O
egy	O
ilyen	O
réteg	O
is	O
,	O
de	O
ez	O
hozzátartozott	O
az	O
élethez	O
.	O

INT	O
:	O
Izraelből	B-LOC
emlékszik	O
,	O
hogy	O
a	O
rokonok	O
miket	O
írtak	O
?	O

EL	O
:	O
Palesztinából	B-LOC
.	O

INT	O
:	O
Palesztinából	B-LOC
,	O
bocsánat	O
.	O

.	O

.	O

EL	O
:	O
Csak	O
csak	O
indirekt	O
tudom	O
,	O
hogy	O
édesanyám	O
volt	O
kint	O
'38	B-DATE
ban	O
,	O
vagy	O
'39	B-DATE
ben	O
,	O
tehát	O
közvetlenül	O
a	O
háború	O
előtt	O
májusban	O
,	O
a	O
nagyanyámnak	O
volt	O
egy	O
kicsi	O
háza	O
,	O
kicsi	O
lakása	O
Tel	B-LOC
Avivban	I-LOC
udvarral	O
és	O
100	O
tyúkot	O
tartott	O
és	O
a	O
tojást	O
adta	O
el	O
,	O
ebből	O
éltek	O
tojáseladásból	O
,	O
a	O
nagybátyám	O
egy	O
hold	O
dunám	O
,	O
vagy	O
két	O
dunám	O
,	O
ott	O
másak	O
a	O
mértékegységek	O
homokot	O
tett	O
termővé	O
,	O
vásárolt	O
egy	O
traktort	O
is	O
,	O
aztán	O
a	O
traktor	O
őt	O
elütötte	O
,	O
a	O
saját	O
traktorral	O
kurblizott	O
és	O
be	O
volt	O
téve	O
sebességbe	O
és	O
halálra	O
taposta	O
a	O
traktor.	O

.	O

.	O

Narancs	O
ültetvényt	O
telepítettek	O
.	O

Mesélte	O
édesanyám	O
,	O
hogy	O
a	O
nagyanyám	O
,	O
amikor	O
elment	O
a	O
ház	O
előtt	O
egy	O
lovasszekér	O
és	O
a	O
ló	O
kakált	O
,	O
akkor	O
rohant	O
ki	O
a	O
lapáttal	O
,	O
szedte	O
fel	O
a	O
trágyát	O
,	O
hogy	O
a	O
kis	O
kertjébe	O
javítsa	O
fel	O
a	O
homokot	O
.	O

Jól	O
éltek	O
.	O

Nagyon	O
nehezen	O
,	O
de	O
jól	O
és	O
hívtak	O
minket	O
.	O

Nem	O
mentünk	O
.	O

INT	O
:	O
Szóval	O
járt	O
zsidó	B-MISC
iskolába.	O

.	O

.	O

EL	O
:	O
Zsidó	B-MISC
iskolába	O
jártam	O
,	O
amikor	O
a	O
négy	O
elemit	O
befejeztem	O
,	O
akkor	O
román	B-MISC
iskolába	O
kellett	O
mennem	O
,	O
ahol	O
tilos	O
volt	O
magyarul	B-MISC
megszólalni	O
,	O
románul	O
egy	O
kukkot	O
nem	O
tudtam	O
,	O
úgyhogy	O
jó	O
néhányszor	O
térdepeltettek	O
a	O
folyosón	O
,	O
pofoztak	O
,	O
buktam	O
román	B-MISC
nyelvből	O
.	O

Megtanultam	O
volna	O
,	O
de	O
csak	O
egy	O
év	O
állt	O
rendelkezésre	O
,	O
mert	O
utána	O
jött	O
már	O
a	O
magyar	B-MISC
világ	O
.	O

INT	O
:	O
Magyar	B-MISC
világ	O
?	O

EL	O
:	O
Igen	O
,	O
hát	O
az	O
Észak	B-LOC
Erdély	I-LOC
visszatérése	O
Magyarországhoz	B-LOC
és	O
megtérés	O
az	O
addig	O
Romániában	B-LOC
ismeretlen	O
zsidótörvényekhez	O
.	O

Tehát	O
a	O
numerus	B-MISC
clausust	I-MISC
én	O
nem	O
a	O
románoknál	B-MISC
,	O
én	O
a	O
magyaroknál	B-MISC
éltem	O
meg	O
.	O

A	O
románoknál	B-MISC
itt	O
van	O
néhány	O
fénykép	O
,	O
egy	O
néhány	O
képet	O
találtam	O
,	O
ahol	O
úgynevezett	O
străjer	O
,	O
tehát	O
levente	O
egyenruhában	O
,	O
gyönyörű	O
zsinórok	O
voltak	O
,	O
franciás	O
ízlés	O
és	O
modell	O
uralkodott	O
Romániában	B-LOC
,	O
gyönyörű	O
zsinórok	O
,	O
fütyülők	O
és	O
sípok	O
,	O
amit	O
akar	O
minden	O
de	O
én	O
is	O
străjer	O
voltam	O
és	O
kellett	O
így	O
tartsam	O
a	O
kezemet	O
minden	O
reggel	O
összegyűltünk	O
a	O
zászló	O
körül	O
és	O
kellett	O
énekelni	O
az	O
Isten	O
áldd	O
meg	O
a	O
királyt	O
,	O
Éljen	O
a	O
király	O
kezdetű	O
királyi	O
himnuszt	O
.	O

De	O
a	O
zsidók	B-MISC
is	O
benne	O
voltak	O
.	O

Ahogy	O
megérkezett	O
a	O
magyar	B-MISC
uralom	O
,	O
amit	O
tombolva	O
ünnepeltünk	O
,	O
mert	O
magyarok	B-MISC
voltunk.	O

.	O

.	O

INT	O
:	O
Ez	O
hányban	O
volt	O
?	O

EL	O
:	O
1940	B-DATE
szeptemberében	I-DATE
.	O

Ünnepeltük	O
a	O
magyar	B-MISC
csapatokat	O
,	O
kint	O
voltunk	O
,	O
a	O
kirakat	O
fel	O
volt	O
díszítve	O
,	O
minden	O
.	O

Egy	O
hét	O
alatt	O
,	O
egy	O
hét	O
elég	O
volt	O
ahhoz	O
,	O
hogy	O
tisztában	O
jöjjünk	O
azzal	O
,	O
hogy	O
milyen	O
új	O
Magyarország	B-LOC
jött	O
be	O
,	O
ez	O
már	O
nem	O
az	O
Osztrák	B-LOC
Magyar	I-LOC
Monarchia	I-LOC
volt	O
,	O
ez	O
már	O
a	O
Horthy	B-PER
és	O
a	O
Teleki	B-PER
Magyarországa	B-LOC
volt	O
,	O
ahol	O
a	O
numerus	B-MISC
clausussal	I-MISC
kezdődött	O
:	O
nem	O
vettek	O
fel	O
a	O
gimnáziumba	O
.	O

INT	O
:	O
mert	O
zsidó	B-MISC
volt.	O

.	O

.	O

EL	O
:	O
mert	O
zsidó	B-MISC
voltam	O
és	O
már	O
a	O
hat	O
százalék	O
be	O
volt	O
töltve	O
.	O

És	O
akkor	O
volt	O
még	O
hely	O
a	O
polgáriban	O
,	O
oda	O
bekerültem	O
,	O
de	O
már	O
sárga	O
karszalagos	O
levente	O
voltam	O
,	O
már	O
énekelnem	O
kellett	O
,	O
amikor	O
végigvonultam	O
az	O
utcán	O
,	O
hogy	O
"	O
Vásárhelynek	B-LOC
főutcáján	O
fütyül	O
a	O
zsidó	B-MISC
,	O
fütyül	O
a	O
zsidó	B-MISC
.	O

Minden	O
házba	O
bekiálltja	O
mi	O
van	O
eladó	O
.	O
"	O

Szóval	O
ezeket	O
a	O
dolgokat	O
és	O
akkor	O
ismertem	O
meg	O
azt	O
hogy	O
,	O
hogy	O
nem	O
vagyok	O
egyenlő	O
.	O

Tehát	O
én	O
tudtam	O
hogy	O
van	O
fasizmus	O
,	O
de	O
az	O
német	B-MISC
fasizmus	O
volt	O
.	O

Az	O
nem	O
nálunk	O
,	O
az	O
valahol	O
volt	O
.	O

Amikor	O
jött...	O

nagyon	O
szomorú	O
volt	O
,	O
hiszen	O
nekem	O
magyar	B-MISC
volt	O
a	O
kultúrám	O
,	O
anyanyelvem	O
,	O
köteles	O
voltam	O
,	O
nem	O
tudom	O
,	O
hetente	O
két	O
Ady	B-PER
verset	O
bemagolni	O
és	O
a	O
többi	O
.	O

Tehát	O
ez	O
egy	O
nagy	O
trauma	O
volt	O
az	O
ott	O
élő	O
zsidóságnak	B-MISC
,	O
de	O
meg	O
kell	O
mondanom	O
,	O
hogy	O
rövid	O
ébredezés	O
után	O
az	O
ott	O
élő	O
magyarságnak	B-MISC
is	O
,	O
hiszen	O
ők	O
úgy	O
tudták	O
hogy	O
a	O
románok	B-MISC
nyomták	O
őket	O
el	O
,	O
azért	O
nincsenek	O
a	O
városházán	O
vezető	O
pozícióban	O
mert	O
,	O
és	O
akkor	O
bejött	O
a	O
Horthy	B-PER
adminisztráció	O
és	O
behozta	O
a	O
Dunántúliakat	B-LOC
és	O
a	O
tisztifőorvos	O
és	O
a	O
nem	O
tudom	O
ki	O
,	O
azok	O
mind	O
Dunántúliak	B-LOC
voltak	O
.	O

INT	O
:	O
akkor	O
itt	O
most	O
egy	O
picit	O
abb	O
[	O
...	O
]	O

