Doen	O
we	O
.	O

Ik	O
ga	O
gewoon	O
eventjes	O
naast	O
je	O
staan	O
.	O

A	O
ja	O
.	O

Heel	O
kort	O
en	O
dan	O
loop	O
ik	O
gewoon	O
hier	O
naartoe	O
.	O

De	O
date	O
is	O
the	O
seventh	B-DATE
of	I-DATE
December	I-DATE
.	O

Nineteen-ninety-five	B-DATE
.	O

We	O
are	O
conducting	O
an	O
interview	O
with	O
Walter	B-PER
Guttman	I-PER
I	O
am	O
the	O
interviewer	O
Irith	B-PER
Koster	I-PER
.	O

We	O
are	O
in	O
Israël	B-LOC
and	O
the	O
language	O
of	O
the	O
interview	O
will	O
be	O
Dutch	O
.	O

Ik	O
ben	O
Irith	B-PER
Koster	I-PER
,	O
de	O
interviewer	O
en	O
ik	O
interview	O
Walter	B-PER
Guttman	I-PER
.	O

Het	O
is	O
vandaag	O
7	B-DATE
december	I-DATE
negentienvijfennegentig	I-DATE
en	O
wij	O
bevinden	O
ons	O
in	O
Givatayn	B-LOC
in	O
Israël	B-LOC
en	O
de	O
taal	O
van	O
dit	O
interview	O
is	O
Nederlands	O
.	O

INT	O
:	O

Kan	O
je	O
ons	O
je	O
naam	O
zeggen	O
?	O

Ik	O
heet	O
Walter	B-PER
Guttman	I-PER
W-A-L-T-E-R	O
G-U-T-T-M-A-N	O
INT	O
:	O

En	O
waar	O
ben	O
je	O
geboren	O
?	O

In	O
Duisburg	B-LOC
,	O
Duitsland	B-LOC
,	O
D-U-I-S-B-U-R-G.	O
INT	O
:	O
Wanneer	O
?	O

WG	O
:	O

Op	O
5	B-DATE
juni	I-DATE
1928	I-DATE
.	O

INT	O
:	O

Dus	O
nu	O
ben	O
jij	O
hoe	O
oud	O
?	O

WG	O
:	O
67	O
.	O

INT	O
:	O

Kan	O
je	O
wat	O
vertellen	O
over	O
de	O
familie	O
waar	O
je	O
opgroeide	O
?	O

Ja	O
ik	O
ben	O
dus	O
geboren	O
,	O
zoals	O
ik	O
zei	O
in	O
Duisburg	B-LOC
in	O
juni	O
1928	O
.	O

Mijn	O
vader	O
was	O
Hermann	B-PER
Guttman	I-PER
.	O

Hij	O
kwam	O
uit	O
een	O
klein	O
dorpje	O
in	O
Beieren	B-LOC
,	O
geheten	O
Karbach	B-LOC
en	O
niet	O
zo	O
ver	O
van	O
Würzburg	B-LOC
.	O

En	O
hij	O
kwam	O
uit	O
een	O
boerengezin	O
.	O

Mijn	O
grootouders	O
hadden	O
een	O
boerderij	O
met	O
koeien	O
,	O
kippen	O
,	O
land	O
.	O

En	O
voor	O
mij	O
was	O
het	O
altijd	O
het	O
hoogtepunt	O
om	O
een	O
paar	O
keer	O
per	O
jaar	O
met	O
mijn	O
vader	O
naar	O
hen	O
toe	O
te	O
gaan	O
.	O

Ik	O
heb	O
mijn	O
grootvader	O
nooit	O
gekend	O
,	O
maar	O
mijn	O
grootmoeder	O
,	O
een	O
oom	O
en	O
een	O
tante	O
die	O
daar	O
woonden	O
,	O
wel	O
.	O

Het	O
was	O
een	O
heel	O
ander	O
leven	O
dan	O
ik	O
gewend	O
was	O
.	O

Want	O
het	O
was	O
een	O
heel	O
eenvoudige	O
boerderij	O
.	O

Zonder	O
licht	O
.	O

Ze	O
hadden	O
petroleum	O
,	O
zonder	O
stromend	O
water	O
.	O

Er	O
was	O
een	O
klein	O
beekje	O
voor	O
het	O
huis	O
en	O
het	O
drinkwater	O
werd	O
gehaald	O
uit	O
een	O
pomp	O
,	O
midden	O
in	O
het	O
dorp	O
,	O
dus	O
dat	O
was	O
voor	O
mij...toppunt	O
want	O
ook	O
de	O
reis	O
was	O
erg	O
lang	O
.	O

Het	O
was	O
van	O
Noord-Duitse	B-LOC
naar	O
Zuid-Duitsland	B-LOC
.	O

We	O
gingen	O
met	O
de	O
trein	O
langs	O
de	O
Rijn	B-LOC
en	O
dat	O
was	O
altijd	O
heel	O
erg	O
bijzonder	O
.	O

Mijn	O
vader	O
kwam	O
uit	O
een	O
vroom	O
gezin	O
.	O

Mijn	O
grootmoeder	O
heeft	O
na	O
'33	B-DATE
toen	O
de	O
slachting	O
verboden	O
was	O
,	O
de	O
koshere	B-MISC
slachting	O
,	O
in	O
Duitsland	B-LOC
geen	O
vlees	O
meer	O
gegeten	O
.	O

alleen	O
kip	O
die	O
ze	O
dus	O
zelf	O
slachtte	O
.	O

En	O
mijn	O
vader	O
wist	O
dus	O
en	O
kende	O
dus	O
de	O
joodse	B-MISC
traditie	O
heel	O
goed	O
.	O

Mijn	O
moeder	O
,	O
geboren	O
Selma	B-PER
Löwewerther	I-PER
.	O

Kwam	O
uit	O
Castrop-Rauxel	B-LOC
in	O
Westfalen	B-LOC
uit	O
een	O
liberaal	O
gezin	O
.	O

Ze	O
wist	O
volgens	O
mij	O
heel	O
weinig	O
van	O
het	O
jodendom	B-MISC
,	O
maar	O
omdat	O
mijn	O
vader	O
toch	O
wel	O
traditioneel	O
was	O
,	O
werd	O
er	O
bij	O
ons	O
op	O
vrijdagavond	O
kidoesj	B-MISC
gemaakt	O
.	O

We	O
gingen	O
naar	O
sjoel	B-ORG
.	O

Dat	O
was	O
een	O
joodse	B-MISC
sfeer	O
.	O

Op	O
sjabbat	B-MISC
werden	O
er	O
bijzonder	O
gerechten	O
gegeten	O
.	O

Maar	O
we	O
reden	O
met	O
de	O
auto	O
en	O
mijn	O
vader	O
ging	O
naar	O
de	O
zaak	O
op	O
sjabbat	B-MISC
.	O

Dus	O
het	O
was	O
echt	O
een	O
liberale	O
joodse	B-MISC
sfeer	O
.	O

Ik	O
kan	O
mij	O
vanaf	O
mijn	O
vroegste	O
jeugd	O
alleen	O
maar	O
herinneren	O
dat	O
er	O
een	O
hele	O
hechte	O
band	O
tussen	O
mijn	O
ouders	O
was	O
.	O

Dat	O
herinner	O
ik	O
mij	O
nog	O
omdat	O
we	O
op	O
zondagochtend	O
altijd	O
ik	O
moet	O
er	O
nog	O
bijvertellen	O
dat	O
in	O
1931	B-DATE
ik	O
een	O
broertje	O
kreeg	O
geheten	O
Alfred	B-PER
dus	O
,	O
ruim	O
2,5	O
jaar	O
jonger	O
dan	O
ik	O
.	O

Op	O
zondagochtend	O
mochten	O
we	O
altijd	O
in	O
bed	O
bij	O
mijn	O
ouders	O
en	O
ik	O
herinner	O
mij	O
hoe	O
die	O
sfeer	O
daar	O
was	O
en	O
ik	O
herinner	O
mij	O
ook	O
een	O
paar	O
andere	O
dingen	O
.	O

Je	O
weet	O
toch	O
ook	O
als	O
een	O
klein	O
kind	O
wel	O
hoe	O
de	O
band	O
tussen	O
je	O
ouders	O
is	O
en	O
die	O
was	O
heel	O
goed	O
.	O

Wat	O
ik	O
me	O
heel	O
goed	O
herinner	O
was	O
de	O
machtsovername	O
van	O
Hitler	B-PER
in	O
1933	B-DATE
.	O

Ik	O
was	O
toen	O
nog	O
geen	O
vijf	O
jaar	O
,	O
maar	O
ik	O
herinner	O
mij	O
dat	O
het	O
Deutschland	B-LOC
lied	O
toen	O
op	O
de	O
radio	O
werd	O
gespeeld	O
.	O

Onze	O
bovenburen	O
hadden	O
radio	O
en	O
omdat	O
ik	O
op	O
de	O
trap	O
zat	O
en	O
een	O
rede	O
van	O
Hitler	B-PER
hoorde	O
en	O
ik	O
wist	O
instinctief	O
,	O
natuurlijk	O
omdat	O
dat	O
toch	O
thuis	O
veel	O
over	O
werd	O
gepraat	O
,	O
dat	O
dat	O
niet	O
zo	O
best	O
was	O
voor	O
ons	O
.	O

INT	O
:	O

Wat	O
was	O
het	O
beroep	O
van	O
je	O
vader	O
?	O

WG	O
:	O

Mijn	O
vader	O
was	O
een	O
groot	O
handelaar	O
in	O
oude	O
metalen	O
.	O

Hij	O
had	O
een	O
groot	O
kantoor	O
en	O
opslagruimte	O
aan	O
de	O
spoorlijn	O
en	O
aan	O
een	O
haven	O
.	O

Ik	O
moet	O
daarbij	O
zeggen	O
dat	O
Duisburg	B-LOC
de	O
grootste	O
binnenhaven	O
van	O
Europa	B-LOC
is	O
of	O
was	O
.	O

Nee	O
,	O
ik	O
geloof	O
nog	O
steeds	O
is	O
.	O

Het	O
ligt	O
aan	O
de	O
Rijn	B-LOC
,	O
aan	O
de	O
samenvoeging	O
eigenlijk	O
van	O
de	O
Rijn	B-LOC
en	O
de	O
Ruhr	B-LOC
.	O

Met	O
heel	O
veel	O
havens	O
en	O
één	O
van	O
die	O
havens	O
die	O
ging	O
tot	O
de	O
zaak	O
van	O
mijn	O
vader	O
.	O

Dus	O
zijn	O
oude	O
metalen	O
,	O
die	O
werden	O
zowel	O
per	O
trein	O
als	O
ook	O
per	O
schip	O
aangevoerd	O
.	O

Het	O
Was	O
echt	O
een	O
grote	O
zaak	O
.	O

INT	O
:	O

Dus	O
hij	O
werkte	O
hard	O
?	O

Ja	O
,	O
hij	O
reisde	O
veel	O
.	O

Ik	O
herinner	O
mij	O
dat	O
wij	O
altijd	O
een	O
auto	O
hebben	O
gehad	O
vanaf	O
mijn	O
geboorte	O
neem	O
ik	O
aan	O
.	O

Of	O
misschien	O
dan	O
wel	O
daarvoor	O
.	O

Want	O
hij	O
ging	O
vaak	O
de	O
boer	O
op	O
.	O

Dat	O
wil	O
zeggen	O
hij	O
reisde	O
in	O
de	O
omgeving	O
en	O
ik	O
mocht	O
soms	O
wel	O
eens	O
mee	O
als	O
dat	O
niet	O
te	O
ver	O
weg	O
was	O
.	O

Hij	O
was	O
dagenlang	O
onderweg	O
en	O
mijn	O
moeder	O
was	O
huisvrouw	O
.	O

We	O
hadden	O
een	O
dienstmeisje	O
zoals	O
het	O
gebruikelijk	O
was	O
in	O
die	O
tijd	O
en	O
ik	O
herinner	O
mij	O
dat	O
mijn	O
moeder	O
heel	O
veel	O
om	O
ons	O
heen	O
was	O
.	O

Dus	O
die	O
bekommerde	O
zich	O
om	O
haar	O
kinderen	O
en	O
deed	O
wat	O
.	O

Ze	O
kookte	O
natuurlijk	O
enzovoorts	O
.	O

Onze	O
familie	O
van	O
moederskant	O
bestond	O
uit	O
een	O
grootmoeder	O
ook	O
dus	O
van	O
beide	O
kanten	O
alleen	O
een	O
grootmoeder	O
,	O
ik	O
heb	O
beide	O
grootvaders	O
niet	O
gekend	O
,	O
die	O
bij	O
mijn	O
oom	O
woonden	O
in	O
Castrop	B-LOC
een	O
halfbroer	O
van	O
mijn	O
moeder	O
,	O
niet	O
haar	O
zoon	O
,	O
want	O
zij	O
was	O
de	O
tweede	O
vrouw	O
van	O
mijn	O
grootvader	O
.	O

Maar	O
er	O
was	O
toch	O
een	O
hele	O
goeie	O
band	O
tussen	O
haar	O
en	O
haar	O
stiefzoon	O
.	O

Daar	O
waren	O
twee	O
kinderen	O
,	O
een	O
jongen	O
en	O
een	O
meisje	O
.	O

De	O
jonge	O
,	O
Max	B-PER
,	O
is	O
in	O
'22	B-DATE
geboren	O
,	O
was	O
dus	O
zes	O
jaar	O
ouder	O
dan	O
ik	O
en	O
het	O
meisje	O

Ilse	B-PER
was	O
twee	O
jaar	O
ouder	O
dan	O
ik	O
.	O

INT	O
:	O

En	O
was	O
daar	O
contact	O
mee	O
?	O

WG	O
:	O

Heel	O
veel	O
.	O

We	O
gingen	O
vaak	O
naar	O
hun	O
toe	O
en	O
ze	O
kwamen	O
bij	O
ons	O
.	O

Wij	O
gingen	O
vaker	O
naar	O
hun	O
toe	O
omdat	O
wij	O
een	O
auto	O
hadden	O
.	O

Op	O
zondag	O
was	O
dat	O
een	O
een	O
reis	O
van	O
misschien	O
één	O
uur	O
,	O
anderhalf	O
uur	O
half	O
en	O
er	O
was	O
heel	O
veel	O
contact	O
.	O

Ik	O
logeerde	O
daar	O
wel	O
heel	O
vroeg	O
als	O
misschien	O
vier	O
,	O
vijf	O
jarig	O
kind	O
.	O

Mijn	O
moeder	O
had	O
geen	O
contact	O
praktisch	O
met	O
mijn	O
vaders	O
familie	O
,	O
maar	O
dat	O
was	O
eigenlijk	O
te	O
primitief	O
heb	O
ik	O
naderhand	O
begrepen	O
.	O

Ik	O
ging	O
altijd	O
met	O
mijn	O
vader	O
naar	O
mijn	O
grootmoeder	O
in	O
Beieren	B-LOC
maar	O
ik	O
kan	O
me	O
niet	O
herinneren	O
dat	O
ze	O
ooit	O
mee	O
is	O
geweest	O
.	O

INT	O
:	O

Kwam	O
dat	O
ook	O
door	O
het	O
verschil	O
in	O
het	O
religieuze	O
aspect	O
?	O

WG	O
:	O

Ik	O
denk	O
het	O
wel	O
,	O
maar	O
vooral	O
ook	O
omdat	O
mijn	O
moeder	O
een	O
stadsvrouw	O
was	O
.	O

En	O
dat	O
dorpsleven	O
,	O
dat	O
primitieve	O
dorpsleven	O
,	O
dat	O
was	O
niks	O
voor	O
haar	O
.	O

Zonder	O
stromend	O
water	O
en	O
zonder	O
,	O
om	O
van	O
een	O
badkamer	O
maar	O
niet	O
te	O
spreken	O
,	O
maar	O
zonder	O
elektrisch	O
licht	O
enzovoorts	O
.	O

En	O
waarschijnlijk	O
toch	O
ook	O
de	O
hele	O
sfeer	O
.	O

Het	O
verschil	O
in	O
opvatting	O
inderdaad	O
,	O
het	O
hele	O
ja	O
,	O
ik	O
denk	O
dat	O
religie	O
daar	O
ook	O
mee	O
te	O
maken	O
had	O
.	O

Mijn	O
vader	O
was	O
in	O
de	O
eerste	B-MISC
wereldoorlog	I-MISC
in	O
Verduin	B-LOC
geweest	O
,	O
hij	O
was	O
onderofficier	O
en	O
hij	O
voelde	O
zich	O
vreselijk	O
Duits	B-MISC
.	O

Ik	O
geloof	O
niet	O
dat	O
hij	O
ooit	O
zionist	B-MISC
is	O
geweest	O
,	O
maar	O
mijn	O
ouders	O
waren	O
wel	O
zo	O
verstandig	O
om	O
mij	O
in	O
'34	B-DATE
,	O
toen	O
ik	O
naar	O
school	O
moest	O
,	O
naar	O
de	O
Joodse	B-ORG
school	I-ORG
te	O
sturen	O
in	O
Duisburg	B-LOC
.	O

Ik	O
heb	O
dus	O
nooit	O
op	O
school	O
antisemitisme	B-MISC
meegemaakt	O
,	O
want	O
ik	O
was	O
omgeven	O
door	O
Joodse	B-MISC
kinderen	O
.	O

Ik	O
herinner	O
mij	O
wel	O
dat	O
ik	O
op	O
straat	O
ben	O
uitgescholden	O
voor	O
Jood	B-MISC
,	O
in	O
de	O
latere	O
jaren	O
.	O

Ik	O
denk	O
dat	O
dat	O
meer	O
zo	O
'37	B-DATE
-	I-DATE
'38	I-DATE
was	O
,	O
maar	O
mijn	O
hele	O
vriendenkring	O
was	O
Joods	B-MISC
vanaf	O
het	O
begin	O
af	O
aan	O
.	O

Ik	O
kan	O
me	O
niet	O
herinneren	O
dat	O
ik	O
ooit	O
een	O
niet	O
joods-vriendje	B-MISC
had	O
.	O

Je	O
speelde	O
ook	O
niet	O
zo	O
op	O
straat	O
als	O
kind	O
zoals	O
het	O
in	O
Nederland	B-LOC
gebruikelijk	O
was	O
.	O

Je	O
speelde	O
thuis	O
en	O
dat	O
was	O
altijd	O
met	O
Joodse	B-MISC
jongens	O
.	O

INT	O
:	O

En	O
waren	O
die	O
vromer	O
of	O
van	O
hetzelfde	O
?	O

WG	O
:	O

Nee	O
.	O

Onze	O
sjoel	B-ORG
,	O
ik	O
woonde	O
in	O
Duisburg-Ruhrort	B-LOC
dat	O
is	O
een	O
gedeelte	O
van	O
Duisburg	B-LOC
.	O

Maar	O
het	O
was	O
vroeger	O
een	O
aparte	O
gemeente	O
en	O
we	O
gingen	O
altijd	O
met	O
de	O
tram	O
naar	O
school	O
.	O

Het	O
was	O
ongeveer	O
een	O
half	O
uurtje	O
,	O
20	O
minuten	O
misschien	O
rijden	O
met	O
de	O
tram	O
en	O
wij	O
hadden	O
een	O
aparte	O
sjoel	B-ORG
en	O
die	O
sjoel	B-ORG
was	O
ook	O
liberaal	O
joods	B-MISC
.	O

Er	O
was	O
een	O
andere	O
gemeente	O
van	O
Oost-Europese	B-MISC
joden	I-MISC
,	O
want	O
in	O
Duitsland	B-LOC
was	O
een	O
grote	O
influx	O
na	O
de	O
eerste	B-MISC
wereldoorlog	I-MISC
van	O
Poolse	B-MISC
Joden	B-MISC
die	O
daar	O
werk	O
zochten	O
,	O
wat	O
er	O
ook	O
was	O
,	O
vooral	O
in	O
t	O
Ruhrgebied	B-LOC
met	O
veel	O
industrieën	O
en	O
die	O
hadden	O
een	O
soort	O
gedder	O
stiebel	B-MISC
wat	O
dus	O
orthodox	O
was	O
.	O

Naderhand	O
,	O
ik	O
herinner	O
me	O
niet	O
meer	O
precies	O
wanneer	O
.	O

In	O
'36	B-DATE
-	I-DATE
'37	I-DATE
hebben	O
de	O
Duitsers	B-ORG
dat	O
verboden	O
en	O
toen	O
zijn	O
zij	O
in	O
onze	O
sjoel	B-ORG
gekomen	O
.	O

INT	O
:	O

De	O
liberale	O
sjoel	O
?	O

WG	O
:	O

Ja	O
maar	O
dat	O
was	O
dus	O
wel	O
in	O
die	O
liberale	O
sjoel	O
was	O
het	O
zo	O
dat	O
de	O
dienst	O
gelijk	O
was	O
,	O
die	O
was	O
alleen	O
maar	O
in	O
het	O
Hebreeuws	O
en	O
die	O
was	O
gelijk	O
aan	O
de	O
orthodoxe	O
dienst	O
.	O

Daar	O
was	O
ook	O
geen	O
orgel	O
in	O
,	O
dat	O
was	O
een	O
piano	O
,	O
maar	O
die	O
mocht	O
niet	O
gespeeld	O
worden	O
als	O
zij	O
daar	O
waren	O
en	O
daar	O
hielden	O
we	O
ons	O
ook	O
aan	O
,	O
dat	O
was	O
een	O
soort	O
solidariteit	O
.	O

Er	O
was	O
een	O
andere	O
gemeente	O
in	O
Duisburg	B-LOC
,	O
de	O
hoofd	O
gemeente	O
,	O
daar	O
was	O
ook	O
de	O
rabbijn	O
dokter	O
Neumark	B-PER
,	O
die	O
hadden	O
een	O
liberale	O
sjoel	O
en	O
ook	O
daar	O
was	O
weer	O
een	O
aparte	O
Oost-Europese	B-MISC
gemeente	I-MISC
.	O

Ik	O
geloof	O
dat	O
dat	O
tot	O
het	O
einde	O
zo	O
is	O
gebleven	O
,	O
totdat	O
de	O
sjoel	B-ORG
uiteindelijk	O
,	O
de	O
sjoelen	B-ORG
zijn	O
verbrand	O
.	O

Maar	O
daar	O
kom	O
ik	O
straks	O
op	O
terug	O
.	O

INT	O
:	O

Hoe	O
was	O
het	O
sociale	O
contact	O
met	O
de	O
vriendjes	O
?	O

Wat	O
voor	O
dingen	O
deed	O
je	O
?	O

Nou	O
ja	O
wat	O
kinderen	O
altijd	O
om	O
spelen	O
en	O
ik	O
geloof	O
niet	O
dat	O
we	O
veel	O
huiswerk	O
hadden	O
of	O
zo	O
,	O
Een	O
gewoon	O
normaal	O
contact	O
,	O
zoals	O
jongens	O
met	O
elkaar	O
spelen	O
.	O

Ik	O
kan	O
er	O
niet	O
veel	O
over	O
vertellen	O
maar	O
ik	O
had	O
een	O
heleboel	O
vriendjes	O

ik	O
was	O
nooit	O
alleen	O
en	O
ook	O
thuis	O
had	O
ik	O
dus	O
mijn	O
broertje	O
en	O
we	O
speelden	O
samen	O
en	O
ik	O
heb	O
altijd	O
erg	O
van	O
spelletjes	O
gehouden	O
.	O

In	O
latere	O
jaren	O
monopoly	O
maar	O
toen	O
mens-erger-je-niet	O
en	O
dergelijke	O
.	O

Ik	O
heb	O
heel	O
vroeg	O
kinderspelen	O
met	O
kaarten	O
geleerd	O
.	O

Kwartetten	O
natuurlijk	O
,	O
ik	O
las	O
heel	O
erg	O
veel	O
.	O

Ik	O
heb	O
boeken	O
verslonden	O
.	O

Ik	O
was	O
een	O
goeie	O
leerling	O
.	O

En	O
ik	O
hield	O
van	O
lezen	O
en	O
ik	O
heb	O
me	O
nog	O
nooit	O
,	O
ik	O
heb	O
me	O
nooit	O
verveeld	O
.	O

Niet	O
als	O
kind	O
en	O
ook	O
in	O
latere	O
jaren	O
niet	O
.	O

INT	O
:	O

Dus	O
je	O
was	O
eerst	O
op	O
de	O
Joodse	B-ORG
school	I-ORG

Tot	O
hoe	O
oud	O
was	O
dat	O
?	O

WG	O
:	O

Ik	O
was	O
altijd	O
in	O
...	O

In	O
Duitsland	B-LOC
was	O
ik	O
op	O
een	O
...	O

Totdat	O
ik	O
wegging	O
uit	O
Duitsland	B-LOC
was	O
ik	O
op	O
een	O
Joodse	B-ORG
school	I-ORG
.	O

Ik	O
was	O
daar	O
in	O
de	O
vijfde	O
klas	O
.	O

INT	O
:	O

Van	O
de	O
lagere	O
school	O
?	O

WG	O
:	O

Van	O
de	O
lagere	O
school	O
.	O

Ik	O
was	O
tien	O
toen	O
ik	O
uit	O
Duitsland	B-LOC
wegging	O
.	O

In	O
1936	B-DATE
,	O
werd	O
mijn	O
moeder	O
ziek	O
,	O
ze	O
kreeg	O
kanker	O
,	O
er	O
is	O
een	O
borst	O
afgezet	O
en	O
ze	O
is	O
er	O
eigenlijk	O
nooit	O
meer	O
bovenop	O
gekomen	O
.	O

Ze	O
was	O
drie	O
maanden	O
dat	O
ze	O
nog	O
op	O
was	O
en	O
toen	O
heeft	O
ze	O
de	O
hele	O
winter	B-DATE
van	I-DATE
'36	I-DATE
op	I-DATE
'37	I-DATE
bij	O
ons	O
thuis	O
gelegen	O
op	O
de	O
bank	O
of	O
in	O
bed	O
.	O

Na	O
de	O
tachtigste	O
verjaardag	O
van	O
mijn	O
grootmoeder	O
die	O
intussen	O
bij	O
ons	O
was	O
gekomen	O
om	O
de	O
huishouding	O
te	O
doen	O
.	O

Op	O
4	B-DATE
april	I-DATE
1937	I-DATE
is	O
zij	O
naar	O
het	O
ziekenhuis	O
gegaan	O
en	O
ze	O
is	O
daar	O
op	O
20	B-DATE
juni	I-DATE
1937	I-DATE
overleden	O
.	O

19	B-DATE
juni	I-DATE
,	O
geloof	O
ik	O
.	O

Ik	O
herinner	O
mij	O
dat	O
toen	O
mijn	O
moeder	O
nog	O
goed	O
was	O
dat	O
wij	O
een	O
paar	O
keer	O
samen	O
met	O
vakantie	O
zijn	O
geweest	O
,	O
zij	O
en	O
ik	O
in	O
een	O
klein	O
pensionnetje	O
ergens	O
niet	O
zo	O
vreselijk	O
ver	O
weg	O
.	O

Mijn	O
vader	O
kwam	O
ons	O
dan	O
opzoeken	O
.	O

Ik	O
weet	O
niet	O
,	O
mijn	O
broertje	O
,	O
waar	O
die	O
in	O
die	O
tijd	O
was	O
,	O
misschien	O
bij	O
mijn	O
grootmoeder	O
of	O
zo	O
.	O

Dat	O
herinner	O
ik	O
me	O
niet	O
meer	O
precies	O
.	O

Maar	O
,	O
dat	O
waren	O
ook	O
hoogtepunten	O
in	O
mijn	O
leven	O
,	O
want	O
ik	O
was	O
dan	O
alleen	O
met	O
haar	O
en	O
dat	O
is	O
natuurlijk	O
voor	O
een	O
kind	O
is	O
dat	O
heerlijk	O
.	O

Natuurlijk	O
was	O
het	O
allemaal	O
afgelopen	O
toen	O
zij	O
ziek	O
werd	O
en	O
in	O
'37	B-DATE
werd	O
dus	O
mijn	O
leven	O
anders	O
,	O
alhoewel	O
mijn	O
grootmoeder	O
toch	O
wel	O
heel	O
erg	O
de	O
plaats	O
van	O
mijn	O
moeder	O
innam	O
.	O

INT	O
:	O

Die	O
bleef	O
thuis	O
wonen	O
?	O

WG	O
:	O

Die	O
bleef	O
bij	O
ons	O
wonen	O
.	O

Mijn	O
vader	O
leerde	O
in	O
'38	B-DATE
,	O
wilde	O
natuurlijk	O
graag	O
hertrouwen	O
,	O
ook	O
omdat	O
hij	O
twee	O
kleine	O
kinderen	O
had	O
en	O
leerde	O
in	O
'38	B-DATE
Selma	B-PER
Frank	I-PER
kennen	O
.	O

Die	O
de	O
zuster	O
was	O
van	O
het	O
hoofd	O
van	O
de	O
Joodse	B-LOC
school	I-LOC
Emile	B-PER
Frank	I-PER
.	O

Voor	O
mij	O
was	O
het	O
een	O
beetje	O
griezelig	O
,	O
want	O
plotseling	O
werd	O
hij	O
mijn	O
oom	O
,	O
maar	O
ze	O
zijn	O
enorme	O
goeie	O
familie	O
gebleken	O
altijd	O
tot	O
dat	O
heden	O
aan	O
toe	O
,	O
maar	O
daar	O
kom	O
ik	O
nog	O
op	O
terug	O
.	O

Op	O
Soekot	B-MISC
1938	B-DATE
hebben	O
ze	O
zich	O
verloofd	O
en	O
ze	O
zouden	O
op	O
7	B-DATE
december	I-DATE
1938	I-DATE
trouwen	O
.	O

Maar	O
10	B-DATE
november	I-DATE
1938	I-DATE
was	O
de	O
Kristallnacht	B-MISC
,	O
zoals	O
je	O
natuurlijk	O
weet	O
.	O

INT	O
:	O

Kwam	O
die	O
Kristallnacht	B-MISC
als	O
een	O
verrassing	O
of	O
was	O
het	O
daarvoor	O
al	O
?	O

WG	O
:	O

Voor	O
mij	O
helemaal	O
.	O

De	O
aanleiding	O
was	O
dus	O
de	O
moord	O
op	O
Von	B-PER
Raat	I-PER
,	O
de	O
ambassade	O
secretaris	O
in	O
Parijs	B-LOC
,	O
door	O
een	O
Jood	B-MISC
.	O

Ik	O
geloof	O
dat	O
ie	O
uit	O
Duitsland	B-LOC
kwam	O
,	O
maar	O
in	O
elk	O
geval	O
van	O
Oost-Europese	B-PER
afstamming	O
.	O

Toen	O
dat	O
gebeurd	O
was	O
toen	O
vreesde	O
men	O
natuurlijk	O
al	O
dat	O
als	O
die	O
Von	O
Raat	O
zou	O
overlijden	O
,	O
want	O
hij	O
hij	O
was	O
aangeschoten	O
,	O
maar	O
hij	O
was	O
nog	O
niet	O
direct	O
dood	O
.	O

Hij	O
is	O
pas	O
twee	O
dagen	O
later	O
overleden	O
,	O
dat	O
gevolgen	O
zou	O
hebben	O
,	O
maar	O
niemand	O
kon	O
vermoeden	O
wat	O
er	O
zou	O
gebeuren	O
.	O

INT	O
:	O

En	O
werd	O
er	O
thuis	O
over	O
gepraat	O
,	O
over	O
politiek	O
?	O

WG	O
:	O

Ik	O
herinner	O
mij	O
dat	O
dat	O
met	O
dat	O
mijn	O
vader	O
,	O
de	O
vrouw	O
die	O
dus	O
Selma	B-PER
,	O
die	O
mijn	O
tweede	O
moeder	O
zou	O
worden	O
,	O
die	O
werkte	O
toen	O
bij	O
de	O
rabbijn	O
van	O
Duisburg	B-LOC
.	O

Zoals	O
ik	O
al	O
zei	O
,	O
dokter	O
Neumark	O
en	O
ik	O
herinner	O
mij	O
dat	O
op	O
9	O
november	O
dat	O
ik	O
daar	O
op	O
visite	O
was	O
,	O
na	O
school	O
want	O
het	O
was	O
vlak	O
bij	O
school	O
en	O
mijn	O
vader	O
kwam	O
mij	O
daar	O
ophalen	O
.	O

En	O
ik	O
weet	O
nog	O
dat	O
zij	O
er	O
toen	O
over	O
gepraat	O
hebben	O
.	O

Maar	O
dat	O
maakte	O
op	O
een	O
kind	O
toch	O
niet	O
zo'n	O
verschrikkelijke	O
indruk	O
.	O

INT	O
:	O

Maar	O
je	O
vertelde	O
eerder	O
over	O
dat	O
kinderen	O
op	O
straat	O
wel	O
eens	O
je	O
uitscholden	O
.	O

WG	O
:	O

Jawel	O
.	O

Nou	O
ja	O
,	O
dat	O
hoorde	O
d'r	O
gewoon	O
bij	O
.	O

Dat	O
wist	O
je	O
.	O

Je	O
wist	O
dat	O
het	O
niet	O
goed	O
was	O
in	O
Duitsland	B-LOC
.	O

En	O
desondanks	O
heeft	O
mijn	O
vader	O
nog	O
pas	O
na	O
de	O
dood	O
van	O
mijn	O
moeder	O
pogingen	O
gedaan	O
om	O
weg	O
te	O
komen	O
.	O

En	O
toen	O
was	O
het	O
natuurlijk	O
al	O
te	O
laat	O
,	O
want	O
toen	O
waren	O
alle	O
landen	O
al	O
zo	O
vervuld	O
en	O
hij	O
heeft	O
geprobeerd	O
naar	O
Amerika	B-LOC
te	O
komen	O
,	O
maar	O
daar	O
was	O
dus	O
een	O
bepaalde	O
quotum	O
wat	O
per	O
jaar	O
.	O

Dat	O
is	O
nog	O
steeds	O
zo	O
,	O
er	O
worden	O
per	O
jaar	O
maar	O
zoveel	O
mensen	O
binnengelaten	O
.	O

En	O
alle	O
Joden	B-MISC
wilden	O
natuurlijk	O
weg	O
.	O

Dus	O
dat	O
quotum	O
uit	O
Duitsland	B-LOC
,	O
dat	O
was	O
voor	O
jarenlang	O
,	O
zal	O
ik	O
maar	O
zeggen	O
uitverkocht	O
.	O

Dus	O
daar	O
was	O
geen	O
sprake	O
van	O
toen	O
hij	O
in	O
'37	B-DATE
moeite	O
deed	O
om	O
weg	O
te	O
komen	O
.	O

Eerder	O
was	O
het	O
natuurlijk	O
ook	O
moeilijk	O
met	O
een	O
zieke	O
vrouw	O
dat	O
hij	O
nog	O
was	O
weggekomen	O
.	O

Dat	O
was	O
absoluut	O
.	O

Was	O
dat	O
niet	O
gelukt	O
?	O

Uh	O
.	O

Heel	O
vroeg	O
in	O
de	O
ochtend	O
,	O
op	O
10	B-DATE
november	I-DATE
werd	O
er	O
bij	O
ons	O
gebeld	O
en	O
toen	O
kwam	O
de	O
oudste	O
zoon	O
van	O
de	O
chazan	B-MISC
om	O
te	O
zeggen	O
dat	O
de	O
sjoel	B-ORG
in	O
brand	O
was	O
gestoken	O
.	O

Dat	O
hun	O
hele	O
huis	O
kort	O
en	O
klein	O
was	O
geslagen	O
.	O

Alles	O
was	O
kapot	O
.	O

Ik	O
herinner	O
me	O
nog	O
dat	O
ik	O
er	O
naderhand	O
ben	O
geweest	O
en	O
dat	O
zelfs	O
de	O
bak	O
van	O
de	O
wc	O
in	O
tweeën	O
was	O
geslagen	O
.	O

En	O
het	O
was	O
.	O

Het	O
zag	O
er	O
verschrikkelijk	O
uit	O
bij	O
hun	O
.	O

En	O
dat	O
zijn	O
vader	O
was	O
gevlucht	O
.	O

En	O
hij	O
raadde	O
mijn	O
vader	O
ook	O
aan	O
om	O
te	O
vluchten	O
.	O

Want	O
hij	O
,	O
hij	O
hoorde	O
dat	O
Joodse	B-MISC
mannen	O
zouden	O
worden	O
opgehaald	O
.	O

Mijn	O
vader	O
,	O
die	O
zoals	O
ik	O
al	O
zei	O
die	O
zich	O
zo'n	O
goeie	O

Duitser	B-MISC
voelden	O
,	O
die	O
zei	O
mij	O
gebeurt	O
niks	O
en	O
is	O
rustig	O
thuisgebleven	O
en	O
een	O
uur	O
later	O
werd	O
er	O
gebeld	O
en	O
werd	O
hij	O
opgehaald	O
.	O

INT	O
:	O

Door	O
wie	O
?	O

WG	O
:	O

Door	O
de	O
politie	B-ORG
of	O
door	O
de	O
SS	B-ORG
,	O
dat	O
weet	O
ik	O
niet	O
meer	O
precies	O
.	O

Of	O
door	O
de	O
SA	B-ORG
,	O
in	O
elk	O
geval	O
door	O
politie	B-ORG
en	O
uiteindelijk	O
...	O

In	O
de	O
eerste	O
plaats	O
werden	O
alle	O
mannen	O
naar	O
het	O
politie	B-ORG
bureau	O
gebracht	O
in	O
Duisburg	B-LOC
.	O

INT	O
:	O

Was	O
je	O
toen	O
met	O
je	O
broer	O
alleen	O
thuis	O
of	O
?	O

WG	O
:	O

Nee	O
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
was	O
mijn	O
grootmoeder	O
er	O
.	O

Maar	O
vanaf	O
dat	O
ogenblik	O
kwam	O
Selma	B-PER
,	O
dus	O
mijn	O
tweede	O
moeder	O
bij	O
ons	O
wonen	O
om	O
mijn	O
grootmoeder	O
bij	O
te	O
staan	O
.	O

En	O
vanaf	O
dat	O
ogenblik	O
,	O
hield	O
het	O
normale	O
leven	O
volkomen	O
op	O
.	O

Mijn	O
vader	O
werd	O
,	O
ik	O
geloof	O
vijf	O
dagen	O
later	O
naar	O
Dachau	B-LOC
gestuurd	O
.	O

We	O
hadden	O
geen	O
school	O
,	O
want	O
de	O
school	O
was	O
ook	O
helemaal	O
kort	O
en	O
klein	O
geslagen	O
.	O

Dat	O
duurde	O
een	O
aantal	O
weken	O
voor	O
dat	O
dat	O
georganiseerd	O
was	O
.	O

En	O
toen	O
werd	O
er	O
een	O
soort	O
nood	O
school	O
opgericht	O
in	O
het	O
Joodse	B-MISC
,	O
ik	O
zeg	O
maar	O
zeggen	O
het	O
culturele	B-ORG
centrum	I-ORG
van	I-ORG
de	I-ORG
Joodse	I-ORG
gemeente	I-ORG
.	O

Maar	O
daar	O
kwamen	O
steeds	O
minder	O
kinderen	O
omdat	O
toch	O
hoe	O
langer	O
hoe	O
meer	O
mensen	O
erin	O
slaagden	O
om	O
uit	O
Duitsland	B-LOC
weg	O
te	O
komen	O
.	O

Mijn	O
vader	O
kwam	O
uiteindelijk	O
op	O
22	B-DATE
december	I-DATE
,	O
dus	O
ongeveer	O
zes	O
weken	O
later	O
terug	O
als	O
een	O
gebroken	O
man	O
.	O

Ik	O
herinner	O
me	O
nog	O
dat	O
hij	O
binnenkwam	O
,	O
dat	O
wil	O
zeggen	O
dat	O
hij	O
beneden	O
kwam	O
en	O
dat	O
hij	O
mij	O
vroeg	O
of	O
ik	O
hem	O
wou	O
helpen	O
om	O
zijn	O
koffertje	O
naar	O
boven	O
te	O
brengen	O
,	O
want	O
daar	O
was	O

hij	O
niet	O
meer	O
toe	O
in	O
staat	O
en	O
hij	O
is	O
teruggestuurd	O
met	O
een	O
zware	O
bloedvergiftiging	O
.	O

Hij	O
is	O
maar	O
een	O
paar	O
uur	O
thuis	O
geweest	O
en	O
dokter	O
heeft	O
hem	O
direct	O
naar	O
het	O
ziekenhuis	O
gestuurd	O
.	O

Er	O
is	O
nog	O
een	O
arm	O
geamputeerd	O
,	O
maar	O
in	O
die	O
tijd	O
was	O
er	O
nog	O
geen	O
penicilline	O
en	O
niets	O
,	O
dus	O
er	O
was	O
niets	O
aan	O
te	O
doen	O
.	O

Hij	O
is	O
een	O
week	O
later	O
,	O
dus	O
op	O
29	B-DATE
december	I-DATE
1938	I-DATE
,	O
overleden	O
.	O

INT	O
:	O

Vertelde	O
hij	O
dingen	O
over	O
wat	O
hij	O
had	O
meegemaakt	O
?	O

WG	O
:	O

Hij	O
was	O
helemaal	O
niet	O
meer	O
thuis	O
en	O
ze	O
hadden	O
de	O
..	O
.	O

De	O
mensen	O
waren	O
zo	O
geïntimideerd	O
.	O

Ze	O
hadden	O
op	O
hun	O
hart	O
gedrukt	O
dat	O
ze	O
niets	O
mochten	O
vertellen	O
.	O

Ik	O
heb	O
naar	O
de	O
hand	O
dat	O
dingen	O
over	O
gehoord	O
van	O
Émile	B-PER
Frank	I-PER
,	O
dus	O
de	O
broer	O
van	O
mijn	O
tweede	O
moeder	O
,	O
die	O
dus	O
mijn	O
oom	O
is	O
geworden	O
,	O
die	O
ook	O
in	O
Dachau	B-LOC
was	O
geweest	O
en	O
die	O
dus	O
terug	O
is	O
gekomen	O
en	O
die	O
ook	O
de	O
oorlog	O
heeft	O
overleefd	O
en	O
hij	O
heeft	O
verteld	O
dat	O
mijn	O
vader	O
veel	O
te	O
korte	O
...	O

Ze	O
kregen	O
dus	O
allemaal	O
die	O
gestreepte	O
gevangenis	O
kleding	O
.	O

Mijn	O
vader	O
was	O
een	O
lange	O
man	O
.	O

De	O
mouwen	O
waren	O
veel	O
te	O
kort	O
en	O
hij	O
heeft	O
dus	O
van	O
die	O
vorst	O
builen	O
gekregen	O
en	O
dat	O
is	O
geïnfecteerd	O
en	O
daaraan	O
is	O
hij	O
overleden	O
.	O

Op	O
dat	O
ogenblik	O
waren	O
wij	O
dus	O
wezen	O
,	O
mijn	O
broertje	O
en	O
ik	O
en	O
kwamen	O
in	O
aanmerking	O
om	O
met	O
een	O
kindertransport	O
ergens	O
naartoe	O
te	O
gaan	O
,	O
hetzij	O
Engeland	B-LOC
,	O
hetzij	O
Nederland	B-LOC
of	O
België	B-LOC
.	O

Dat	O
waren	O
de	O
drie	O
landen	O
die	O
kinderen	O
opnamen	O
.	O

INT	O
:	O

Wie	O
organiseerde	O
die	O
transporten	O
?	O

WG	O
:	O

Dat	O
werd	O
georganiseerd	O
vanuit	O
Berlijn	B-LOC
en	O
dokter	O
Neumark	B-PER
,	O
dus	O
de	O
de	O
rabijn	O
,	O
die	O
,	O
dat	O
moet	O
ik	O
er	O
even	O
bijzeggen	O
,	O
de	O
vader	O
was	O
van	O
mijn	O
tante	O
,	O
dus	O
de	O
vrouw	O
van	O
de	O
broer	O
van	O
mijn	O
tweede	O
moeder	O
dus	O
Eva	B-PER
Frank	I-PER
zal	O
ik	O
maar	O
zeggen	O
.	O

Als	O
je	O
dat	O
kunt	O
volgen	O
.	O

Die	O
is	O
apart	O
naar	O
Berlijn	B-LOC
gegaan	O
om	O
te	O
zorgen	O
dat	O
onze	O
dossiers	O
bovenop	O
kwamen	O
,	O
want	O
anders	O
waren	O
we	O
niet	O
meer	O
weggekomen	O
.	O

INT	O
:	O

Maar	O
was	O
dat	O
van	O
een	O
Joodse	B-MISC
organisatie	O
?	O

WG	O
:	O
Ja	O
.	O

Dat	O
werd	O
vanuit	O
Nederland	B-LOC
georganiseerd	O
door	O
mevrouw	O
Weismüller	B-PER
.	O

Die	O
en	O
het	O
Joodse	B-ORG
vluchtelingen	I-ORG
comité	I-ORG
,	O
in	O
Nederland	B-LOC
die	O
geloof	O
ik	O
ook	O
financieel	O
ervoor	O
aansprakelijk	O
waren	O
.	O

Want	O
de	O
Nederlandse	B-ORG
regering	I-ORG
die	O
wilde	O
dan	O
wel	O
kinderen	O
opnemen	O

Eén	O
seconde	O
.	O

Maar	O
daar	O
mocht	O
geen	O
financiële	O
aansprakelijkheid	O
uit	O
voortvloeien	O
.	O

En	O
inderdaad	O
is	O
het	O
dus	O
gelukt	O
.	O

Wij	O
zijn	O
in	O
maart	O
,	O
einde	O
maart	B-DATE
1939	I-DATE
naar	O
Nederland	B-LOC
gegaan	O
.	O

INT	O
:	O

Jij	O
met	O
je	O
broer	O
?	O

WG	O
:	O

Ja	O
,	O
met	O
mijn	O
broer	O
.	O

Dat	O
was	O
een	O
vreselijke	O
traumatische	O
ervaring	O
,	O
dat	O
afscheid	O
.	O

Ik	O
herinner	O
mij	O
nog	O
,	O
dat	O
transport	O
ging	O
vanuit	O
Keulen	B-LOC
.	O

Wij	O
moesten	O
dus	O
eerst	O
van	O
Duisburg	B-LOC
naar	O
Keulen	B-LOC
,	O
dus	O
naar	O
het	O
zuiden	O
.	O

En	O
we	O
kwamen	O
dus	O
weer	O
via	O
Duisburg	B-LOC
terug	O
,	O
met	O
de	O
trein	O
,	O
want	O
Nederland	B-LOC
ligt	O
dus	O
ten	O
noorden	O
van	O
Duisburg	B-LOC
en	O
mijn	O
grootmoeder	O
stond	O
op	O
het	O
perron	O
om	O
ons	O
nog	O
een	O
keer	O
toe	O
te	O
wuiven	O
.	O

Was	O
dus	O
de	O
laatste	O
keer	O
dat	O
ik	O
haar	O
heb	O
gezien	O
.	O

Het	O
was	O
voor	O
haar	O
verschrikkelijk	O
om	O
ons	O
dus	O
te	O
zien	O
weggaan	O
.	O

Ze	O
heeft	O
dat	O
heel	O
heel	O
erg	O
gevonden	O
en	O
voor	O
ons	O
was	O
het	O
natuurlijk	O
ook	O
verschrikkelijk	O
.	O

Ik	O
uh	O
...	O

Twee	O
kleine	O
kinderen	O
die	O
daar	O
alleen	O
naar	O
een	O
vreemd	O
land	O
werden	O
gestuurd	O
.	O

INT	O
:	O

Hadden	O
jullie	O
begeleiding	O
van	O
iemand	O
of	O
?	O

In	O
begeleiding	O
van	O
,	O
nou	O
tot	O
de	O
grens	O
.	O

En	O
toen	O
werden	O
we	O
overgenomen	O
door	O
Nederlanders	B-MISC
.	O

Er	O
waren	O
natuurlijk	O
begeleiders	O
,	O
maar	O
die	O
moesten	O
na	O
Emmerich	B-LOC
de	O
trein	O
uit	O
want	O
die	O
mocht	O
niet	O
naar	O
Nederland	B-LOC
en	O
daar	O
werden	O
we	O
overgenomen	O
door	O

Ik	O
weet	O
niet	O
meer	O
precies	O
hoe	O
dat	O
is	O
gegaan	O
maar	O
dat	O
kan	O
ik	O
me	O
niet	O
meer	O
herinneren	O
.	O

Ik	O
herinner	O
me	O
in	O
elk	O
geval	O
dat	O
we	O
in	O
Rotterdam	B-LOC
zijn	O
uitgestapt	O
,	O
dat	O
we	O
eerst	O
in	O
quarantaine	O
zijn	O
gekomen	O
,	O
twee	O
weken	O
en	O
toen	O
nog	O
een	O
keer	O
.	O

Nog	O
ergens	O
twee	O
weken	O
in	O
een	O
klooster	O
in	O
de	O
Hoogstraat	B-LOC
en	O
toen	O
in	O
het	O
Joodse	B-ORG
weeshuis	I-ORG
in	O
Rotterdam	B-LOC
.	O

Afijn	O
,	O
dat	O
waren	O
allemaal	O
verschrikkelijke	O
ervaringen	O
,	O
want	O
ik	O
had	O
een	O
heel	O
erg	O
heimwee	O
.	O

Dat	O
weeshuis	O
,	O
dat	O
was	O
een	O
...	O

in	O
die	O
tijd	O
weeshuizen	O
,	O
dat	O
waren	O
verschrikkelijke	O
instellingen	O
.	O

Dat	O
was	O
een	O
absoluut	O
geen	O
enkele	O
liefde	O
voor	O
de	O
kinderen	O
.	O

Dat	O
werd	O
allemaal	O
zo	O
.	O

Gedaan	O
omdat	O
het	O
moest	O
.	O

Zowel	O
door	O
de	O
ouders	O
van	O
het	O
weeshuis	O
als	O
ook	O
door	O
de	O
verzorgsters	O
.	O

Dat	O
waren	O
twee	O
verzorgsters	O
uit	O
Wenen	B-LOC
.	O

Die	O
waren	O
zelf	O
ook	O
nog	O
erg	O
jong	O
.	O

Die	O
zijn	O
dus	O
naar	O
Nederland	B-LOC
gekomen	O
omdat	O
ze	O
op	O
die	O
manier	O
uit	O
Duitsland	B-LOC
weg	O
konden	O
.	O

Maar	O
ze	O
hadden	O
helemaal	O
geen	O
verstand	O
om	O
met	O
kinderen	O
om	O
te	O
gaan	O
en	O
zeker	O
niet	O
kinderen	O
zoals	O
wij	O
,	O
die	O
dus	O
zelf	O
ook	O
van	O
alles	O
hadden	O
meegemaakt	O
en	O
die	O
natuurlijk	O
,	O
wij	O
waren	O
niet	O
makkelijk	O
neem	O
ik	O
aan	O
.	O

De	O
weeskinderen	O
waren	O
helemaal	O
niet	O
makkelijk	O
,	O
die	O
kwamen	O
allemaal	O
uit	O
meestal	O
uit	O
gezinnen	O
die	O
gescheiden	O
waren	O
dus	O
dat	O
was	O
ook	O
heel	O
slecht	O
contact	O
tussen	O
die	O
Nederlandse	B-MISC
kinderen	O
en	O
ons	O
wij	O
hielden	O
,	O
wij	O
waren	O
een	O
klit	O
,	O
een	O
kluitje	O
dat	O
bij	O
elkaar	O
hoorden	O
en	O
een	O
beetje	O
met	O
elkaar	O
omging	O
.	O

INT	O
:	O

Dus	O
de	O
contacten	O
waren	O
in	O
de	O
Duitse	B-MISC
.	O

WG	O
:	O
INT	O
:	O

Hoe	O
oud	O
was	O
je	O
toen	O
?	O

WG	O
:	O

Toen	O
was	O
ik	O
,	O
ik	O
ben	O
daar	O
elf	O
geworden	O
.	O

INT	O
:	O

Hoe	O
was	O
je	O
verjaardag	O
?	O

WG	O
:	O

Nou	O
daar	O
weet	O
ik	O
niets	O
meer	O
van	O
.	O

Ik	O
denk	O
niet	O
dat	O
daar	O
veel	O
van	O
is	O
gemaakt	O
.	O

Daar	O
herinner	O
ik	O
mij	O
absoluut	O
niets	O
van	O
.	O

Die	O
verjaardag	O
in	O
dat	O
weeshuis	O
.	O

Ik	O
herinner	O
mij	O
dat	O
we	O
op	O
grote	O
zalen	O
sliepen	O
en	O
dat	O
er	O
wel	O
eens	O
,	O
ja	O
zoals	O
kinderen	O
dat	O
doen	O
,	O
bijvoorbeeld	O
water	O
naar	O
beneden	O
gooien	O
op	O
de	O
voorbijgangers	O
en	O
dat	O
we	O
dan	O
verschrikkelijke	O
straffen	O
kregen	O
enzovoorts	O
.	O

Ik	O
herinner	O
mij	O
ook	O
dat	O
in	O
de	O
zomervakantie	O
'39	B-DATE
dat	O
wij	O
in	O
een	O
soort	O
huisje	O
waren	O
in	O
Bergen	B-LOC
aan	I-LOC

Zee	I-LOC
,	O
veertien	O
dagen	O
.	O

INT	O
:	O

Met	O
alle	O
kinderen	O
?	O

WG	O
:	O
Nee	O
.	O

Dat	O
werd	O
in	O
twee	O
groepen	O
verdeeld	O
.	O

De	O
helft	O
ging	O
eerst	O
en	O
ik	O
was	O
in	O
de	O
tweede	O
groep	O
en	O
ik	O
herinner	O
mij	O
nog	O
heel	O
goed	O
dat	O
wij	O
daar	O
hoorden	O
dat	O
de	O
oorlog	O
tussen	O
Duitsland	B-LOC
en	O
Polen	B-LOC
is	O
uitgebroken	O
.	O

Dat	O
was	O
dus	O
,	O
als	O
ik	O
me	O
niet	O
vergis	O
,	O
1	B-DATE
september	I-DATE
1939	I-DATE
.	O

INT	O
:	O

Kon	O
je	O
toen	O
al	O
Nederlands	O
?	O

WG	O
:	O

Binnen	O
een	O
paar	O
weken	O
,	O
dat	O
was	O
heel	O
makkelijk	O
Nederlands	O
en	O
Duits	O
zijn	O
toch	O
dicht	O
bij	O
elkaar	O
.	O

En	O
als	O
kind	O
leer	O
je	O
heel	O
gauw	O
een	O
taal	O
spreken	O
.	O

Dat	O
is	O
absoluut	O
geen	O
probleem	O
.	O

Ik	O
schreef	O
ook	O
direct	O
Nederlands	O
.	O

Ik	O
bedoel	O
wij	O
zijn	O
,	O
sorry	O
,	O
we	O
zijn	O
direct	O
toen	O
we	O
in	O
dat	O
weeshuis	O
kwamen	O
naar	O
school	O
gestuurd	O
.	O

Een	O
Nederlandse	B-ORG
school	I-ORG
uiteraard	O
,	O
waar	O
de	O
leraar	O
,	O
de	O
onderwijzer	O
nauwelijks	O
Duits	O
kende	O
en	O
we	O
moesten	O
toen	O
gewoon	O
meezwemmen	O
,	O
maar	O
dat	O
was	O
helemaal	O
geen	O
probleem	O
,	O
dat	O
was	O
geen	O
probleem	O
.	O

Wat	O
ik	O
nog	O
niet	O
kende	O
dat	O
was	O
,	O
dat	O
heb	O
ik	O
er	O
pas	O
naderhand	O
geleerd	O
.	O

Dat	O
was	O
de	O
"	O
ui	O
"	O
en	O
de	O
"	O
ei	O
"	O
.	O

Ik	O
zei	O
"	O
oi	O
"	O
en	O
"	O
ai	O
"	O
,	O
zo	O
op	O
z'n	O
Duits	O
en	O
dat	O
duurt	O
een	O
tijdje	O
voordat	O
ik	O
dat	O
doorhad	O
hoe	O
die	O
klank	O
moest	O
worden	O
uitgesproken	O
,	O
maar	O
voor	O
de	O
rest	O
was	O
het	O
helemaal	O
geen	O
probleem	O
.	O

INT	O
:	O

Maar	O
paste	O
je	O
je	O
snel	O
aan	O
.	O

Of	O
hoe	O
blijf	O
je	O
hier	O
?	O

WG	O
:	O

Nou	O
,	O
in	O
dat	O
weeshuis	O
geloof	O
ik	O
niet	O
dat	O
ik	O
mij	O
heb	O
aangepast	O
.	O

Ik	O
deed	O
wat	O
ik	O
moest	O
doen	O
,	O
want	O
anders	O
werd	O
je	O
gestraft	O
.	O

Maar	O
ik	O
vond	O
dat	O
verschrikkelijk	O
en	O
ik	O
had	O
verschrikkelijke	O
heimwee	O
.	O

Maar	O
uh	O
.	O

De	O
bedoeling	O
was	O
dat	O
alle	O
Duitse	B-MISC
kinderen	O
alleen	O
maar	O
tijdelijk	O
in	O
dat	O
weeshuis	O
waren	O
,	O
want	O
we	O
zouden	O
in	O
gezinnen	O
worden	O
ondergebracht	O
en	O
mijn	O
broertje	O
die	O
is	O
in	O
oktober	O
1939	O
door	O
een	O
familie	O
in	O
Haarlem	B-LOC
,	O
de	O
familie	O
Dasberg	B-PER
opgevangen	O
.	O

Ik	O
was	O
toen	O
ziek	O
,	O
ik	O
lag	O
op	O
de	O
ziekenkamer	O
en	O
ik	O
herinner	O
mij	O
nog	O
dat	O
mijn	O
broertje	O
bij	O
me	O
kwam	O
om	O
afscheid	O
te	O
nemen	O
en	O
toen	O
zei	O
ik	O
en	O
zijn	O
pleegmoeder	O
,	O
mevrouw	O
Dasberg	B-PER
,	O
die	O
was	O
daar	O
dus	O
en	O
toen	O
zei	O
ik	O
:	O

"	O
Hoe	O
vind	O
je	O
haar	O
?	O
"	O

Toen	O
zei	O
hij	O
:	O

"	O
Heel	O
aardig	O
,	O
maar	O
ze	O
is	O
zo	O
klein	O
.	O
"	O
,	O
want	O
ze	O
was	O
werkelijk	O
een	O
hele	O
kleine	O
vrouw	O
,	O
dat	O
herinner	O
ik	O
me	O
nog	O
.	O

Aangezien	O
ik	O
dus	O
ziek	O
was	O
en	O
dat	O
nogal	O
lang	O
duurde	O
,	O
dat	O
was	O
een	O
angina	O
,	O
duurde	O
het	O
nog	O
ruim	O
een	O
maand	O
voordat	O
ik	O
ook	O
naar	O
Haarlem	B-LOC
kwam	O
.	O

Daar	O
was	O
dus	O
besloten	O
dat	O
wij	O
in	O
dezelfde	O
stad	O
zouden	O
blijven	O
.	O

Ik	O
kwam	O
terecht	O
bij	O
de	O
familie	O
Schrijverschuurde	B-PER
een	O
heel	O
vroom	O
gezin	O
.	O

Maar	O
ik	O
moet	O
erbij	O
zeggen	O
dat	O
in	O
dat	O
weeshuis	O
in	O
Rotterdam	B-LOC
dat	O
wij	O
daar	O
ook	O
een	O
hele	O
vrome	O
opvoeding	O
kregen	O
.	O

Elke	O
ochtend	O
en	O
elke	O
avond	O
moesten	O
we	O
naar	O
sjoel	B-ORG
,	O
dus	O
ik	O
was	O
daar	O
al	O
een	O
beetje	O
aan	O
gewend	O
.	O

Uiteraard	O
was	O
dat	O
een	O
hele	O
grote	O
ommekeer	O
voor	O
mij	O
.	O

Ik	O
werd	O
daar	O
heel	O
aardig	O
ontvangen	O
,	O
echt	O
als	O
een	O
kind	O
binnengehaald	O
.	O

Er	O
waren	O
twee	O
zoons	O
.	O

Joop	B-PER
,	O
die	O
vijf	O
jaar	O
ouder	O
was	O
dan	O
ik	O
,	O
'23	B-DATE
geboren	O
en	O
Loek	B-PER
,	O
die	O
net	O
zo	O
oud	O
was	O
als	O
ik	O
,	O
een	O
half	O
jaar	O
jonger	O
.	O

Die	O
ook	O
in	O
dezelfde	O
klas	O
ging	O
.	O

Waar	O
ik	O
dus	O
helemaal	O
de	O
hele	O
dag	O
samen	O
mee	O
was	O
.	O

We	O
sliepen	O
op	O
dezelfde	O
kamer	O
,	O
We	O
speelden	O
samen	O
en	O
we	O
hadden	O
altijd	O
een	O
heel	O
goed	O
contact	O
.	O

Tot	O
heden	O
toe	O
trouwens	O
.	O

Ik	O
ging	O
meteen	O
de	O
volgende	O
dag	O
naar	O
school	O
in	O
Haarlem	B-LOC
.	O

In	O
Nederland	B-LOC
waren	O
er	O
dus	O
nie	O
[	O
...	O
]	O

