INT	O
:	O

Het	O
is	O
vandaag	O
7	B-DATE
december	I-DATE
1995	I-DATE
WG	O
:	O

Ik	O
wil	O
nog	O
twee	O
dingen	O
zeg	O
over	O
het	O
sanatorium	O
.	O

In	O
de	O
eerste	O
plaats	O
herinner	O
ik	O
mij	O
heel	O
goed	O
de	O
uitroeping	O
van	O
de	O
staat	O
Israël	B-LOC
.	O

Dus	O
14	B-DATE
mei	I-DATE
1948	I-DATE
.	O

Toen	O
ik	O
naar	O
de	O
radio	O
luisterden	O
.	O

We	O
hadden	O
van	O
die	O
kleine	O
koptelefoontjes	O
.	O

En	O
dat	O
dus	O
vanuit	O
mijn	O
bed	O
heb	O
meegemaakt	O
.	O

Dat	O
heeft	O
een	O
enorme	O
indruk	O
op	O
mij	O
gemaakt	O
,	O
want	O
ik	O
wist	O
dat	O
ik	O
daar	O
op	O
een	O
dag	O
terecht	O
zou	O
komen	O
.	O

Het	O
tweede	O
detail	O
heeft	O
ook	O
met	O
het	O
Jodendom	B-MISC
te	O
maken	O
.	O

Dat	O
is	O
een	O
Seder	B-MISC
,	O
die	O
Leo	B-PER
Marcus	I-PER
daar	O
heeft	O
georganiseerd	O
voor	O
een	O
andere	O
Joodse	B-MISC
patiënt	O
en	O
mij	O
.	O

Ze	O
kwamen	O
met	O
een	O
hele	O
Seder	B-MISC
schotel	O
en	O
hebben	O
ons	O
,	O
voordat	O
ze	O
zelf	O
naar	O
de	O
Seder	B-MISC
gingen	O
,	O
dus	O
ook	O
nog	O
even	O
Seder	B-MISC
laten	O
mee	O
proeven	O
.	O

Ik	O
herinner	O
mij	O
ook	O
nog	O
dat	O
één	O
van	O
de	O
meisjes	O
van	O

Nee	O
sorry	O
,	O
dat	O
is	O
in	O
een	O
later	O
stadium	O
.	O

INT	O
:	O
Oké	O
.	O

En	O
ik	O
vroeg	O
me	O
af	O
,	O
in	O
Zwolle	B-LOC
,	O
wisten	O
mensen	O
daar	O
wat	O
er	O
gebeurd	O
was	O
?	O

Was	O
hoe	O
was	O
dat	O
[	O
INAUDILBLE	O
]	O
?	O

WG	O
:	O

Ik	O
heb	O
altijd	O
,	O
aangezien	O
het	O
mijn	O
politiek	O
was	O
om	O
zoveel	O
mogelijk	O
te	O
vertellen	O
.	O

Heb	O
ik	O
ook	O
,	O
meteen	O
op	O
school	O
al	O
mijn	O
opstellen	O
,	O
over	O
de	O
oorlog	O
geschreven	O
.	O

En	O
het	O
was	O
natuurlijk	O
reuze	O
succes	O
.	O

Ik	O
moest	O
ze	O
allemaal	O
voor	O
de	O
klas	O
voorlezen	O
.	O

kreeg	O
steeds	O
negens	O
en	O
tienen	O
.	O

En	O
daardoor	O
wisten	O
mijn	O
klasgenoten	O
heel	O
goed	O
wat	O
er	O
met	O
mij	O
aan	O
de	O
hand	O
was	O
geweest	O
.	O

Ik	O
herinner	O
mij	O
niet	O
dat	O
er	O
veel	O
vragen	O
zijn	O
gesteld	O
.	O

De	O
politiek	O
was	O
eigenlijk	O
toen	O
om	O
het	O
zo	O
snel	O
mogelijk	O
te	O
vergeten	O
en	O
verder	O
te	O
leven	O
.	O

INT	O
:	O

En	O
hoe	O
was	O
dat	O
voor	O
jou	O
?	O

WG	O
:	O

Ik	O
deed	O
daar	O
ook	O
aan	O
mee	O
.	O

Het	O
was	O
voor	O
mij	O
ook	O
...	O

Ik	O
heb	O
het	O
heel	O
goed	O
verwerkt	O
,	O
omdat	O
ik	O
er	O
in	O
het	O
begin	O
zo	O
ontzettend	O
veel	O
over	O
heb	O
gelezen	O
en	O
gepraat	O
,	O
enzovoort	O
.	O

Ik	O
heb	O
er	O
jarenlang	O
niet	O
meer	O
over	O
nagedacht	O
.	O

Ik	O
heb	O
ook	O
nooit	O
nachtmerries	O
gehad	O
of	O
zoiets	O
.	O

Ik	O
kan	O
me	O
niet	O
herinneren	O
dat	O
het	O
me	O
,	O
in	O
de	O
eerste	O
twintig	O
jaar	O
na	O
de	O
oorlog	O
mij	O
erg	O
heeft	O
beziggehouden	O
.	O

Pas	O
naderhand	O
,	O
toen	O
daar	O
ook	O
veel	O
meer	O
films	O
en	O
boeken	O
,	O
enzovoorts	O
,	O
kwamen	O
.	O

Ja	O
,	O
het	O
enige	O
wat	O
we	O
natuurlijk	O
allemaal	O
hebben	O
gelezen	O
was	O
'	O
Het	O
dagboek	B-MISC
van	I-MISC
Anne	I-MISC
Frank	I-MISC
'	O
was	O
'	O
Het	O
dagboek	B-MISC
van	I-MISC
Abel	I-MISC
Herzberg	I-MISC
'	O
over	O
Bergen-Belsen	B-CAMP
,	O
wat	O
in	O
De	O
Groene	B-ORG
Amsterdammer	I-ORG
is	O
verschenen	O
,	O
ik	O
meen	O
tien	O
jaar	O
na	O
de	O
bevrijding	O
.	O

Maar	O
,	O
in	O
die	O
jaren	O
leefde	O
je	O
zo	O
intensief	O
dat	O
de	O
oorlog	O
die	O
was	O
zo	O
ver	O
weg	O
,	O
dat	O
had	O
geen	O
invloed	O
.	O

INT	O
:	O

En	O
de	O
familie	O
Levi	O
,	O
hoe	O
stond	O
die	O
daar	O
tegenover	O
?	O

WG	O
:	O

Die	O
waren	O
ondergedoken	O
,	O
die	O
hadden	O
hun	O
eigen	O
verhaal	O
.	O

Ik	O
kan	O
me	O
ook	O
niet	O
herinneren	O
dat	O
die	O
vreselijk	O
veel	O
hebben	O
gevraagd	O
.	O

Die	O
wisten	O
natuurlijk	O
ook	O
...	O

Kijk	O
er	O
was	O
natuurlijk	O
een	O
heleboel	O
gepubliceerd	O
,	O
meteen	O
na	O
de	O
oorlog	O
,	O
over	O
de	O
kampen	O
en	O
dat	O
las	O
men	O
en	O
daarna	O
was	O
het	O
afgelopen	O
.	O

Toen	O
kwamen	O
de	O
families	O
uit	O
Indonesië	B-LOC
terug	O
,	O
die	O
dus	O
hun	O
eigen	O
ervaringen	O
hadden	O
gehad	O
.	O

Iedereen	O
begon	O
weer	O
opnieuw	O
.	O

INT	O
:	O

En	O
jij	O
ging	O
dus	O
naar	O
Israël	B-LOC
?	O

WG	O
:	O

En	O
ik	O
ging	O
dus	O
naar	O
school	O
en	O
ik	O
was	O
dus	O
in	O
Israël	B-LOC
.	O

Ik	O
ben	O
naar	O
Israël	B-LOC
gegaan	O
,	O
na	O
mijn	O
eindexamen	O
.	O

En	O
ik	O
heb	O
een	O
hele	O
fijne	O
tijd	O
gehad	O
in	O
Jeruzalem	B-LOC
,	O
met	O
een	O
groep	O
Amerikanen	B-MISC
en	O
Canadezen	B-MISC
.	O

Ik	O
was	O
nog	O
met	O
één	O
Nederlands	B-MISC
meisje	O
,	O
er	O
waren	O
twee	O
Denen	B-MISC
en	O
één	O
Nieuw-Zeelander	B-MISC
.	O

Dat	O
was	O
eigenlijk	O
onze	O
Engels	O
sprekende	O
groep	O
.	O

En	O
er	O
was	O
een	O
grote	O
Zuid-Amerikaanse	B-MISC
groep	O
,	O
die	O
hun	O
lessen	O
in	O
het	O
Spaans	O
hadden	O
.	O

En	O
we	O
hadden	O
dus	O
gezamenlijk	O
Ivriet	O
ingedeeld	O
in	O
in	O
klassen	O
,	O
naar	O
aanleiding	O
van	O
wat	O
je	O
kende	O
.	O

Bij	O
mij	O
was	O
dat	O
vrij	O
veel	O
,	O
want	O
ik	O
had	O
al	O
heel	O
veel	O

Ivriet	O
geleerd	O
in	O
Nederland	O
.	O

INT	O
:	O

Waar	O
had	O
je	O
Ivriet	O
geleerd	O
?	O

WG	O
:	O

In	O
Zwolle	B-LOC
,	O
onder	O
anderen	O
,	O
maar	O
ook	O
al	O
voor	O
die	O
tijd	O
in	O
Amsterdam	B-LOC
.	O

Ik	O
heb	O
een	O
examen	O
gedaan	O
,	O
tardona	B-MISC
.	O

Dat	O
waren	O
van	O
die	O
examens	O
van	O
de	O
Joodse	B-ORG
jeugdfederatie	I-ORG
en	O
ik	O
was	O
daar	O
bezig	O
voor	O
t	O
tweede	O
examen	O
,	O
ensa-id	B-MISC
.	O

En	O
ik	O
was	O
al	O
vrij	O
ver	O
in	O
het	O
Ivriet	O
,	O
dus	O
ik	O
kwam	O
daar	O
ook	O
in	O
een	O
hoge	O
klas	O
terecht	O
.	O

Daardoor	O
heb	O
ik	O
dus	O
ook	O
heel	O
veel	O
nog	O
geleerd	O
,	O
terwijl	O
ik	O
al	O
in	O
Israël	B-LOC
was	O
.	O

Tijdens	O
die	O
tijd	O
ben	O
ik	O
veel	O
gecontroleerd	O
,	O
want	O
de	O
doctoren	O
in	O
Israël	B-LOC
die	O
vond	O
het	O
maar	O
niks	O
dat	O
daar	O
een	O
TB	O
patiënt	O
,	O
midden	O
in	O
de	O
Senar	B-MISC
,	O
dus	O
in	O
de	O
tijd	O
dat	O
het	O
zo	O
in	O
Israël	B-LOC
zo	O
moeilijk	O
was	O
met	O
rantsoeneren	O
.	O

Omdat	O
er	O
toen	O
enorme	O
immigratie	O
was	O
.	O

Toen	O
ik	O
naar	O
Israël	B-LOC
kwam	O
had	O
ik	O
extra	O
rantsoenen	O
.	O

Voelde	O
me	O
ook	O
goed	O
,	O
maar	O
ik	O
ben	O
zo	O
gecontroleerd	O
dat	O
ze	O
uiteindelijk	O
toch	O
een	O
bacil	O
hebben	O
gevonden	O
en	O
toen	O
hebben	O
ze	O
gezegd	O
,	O
je	O
mag	O
wel	O
de	O
cursus	O
afmaken	O
,	O
maar	O
je	O
mag	O
niet	O
naar	O
de	O
kibboets	B-MISC
.	O

En	O
ik	O
moest	O
dus	O
in	O
maart	B-DATE
1952	I-DATE
weer	O
terug	O
naar	O
Nederland	B-LOC
.	O

Dus	O
nadat	O
ik	O
de	O
cursus	O
had	O
afgemaakt	O
in	O
Jeruzalem	B-LOC
,	O
maar	O
voordat	O
dus	O
de	O
tijd	O
in	O
de	O
kibboets	B-MISC
begon	O
.	O

Zij	O
zijn	O
allemaal	O
pas	O
in	O
augustus	B-DATE
1952	I-DATE
teruggegaan	O
.	O

Dat	O
was	O
voor	O
mij	O
natuurlijk	O
een	O
enorme	O
klap	O
,	O
vooral	O
ook	O
omdat	O
ik	O
wist	O
dat	O
ik	O
weer	O
zou	O
moeten	O
gaan	O
kuren	O
.	O

Ik	O
ben	O
weer	O
teruggegaan	O
naar	O
Zandhoven	B-ORG
.	O

Ik	O
heb	O
daar	O
zes	O
weken	O
gelegen	O
en	O
toen	O
zei	O
de	O
dokter	O
:	O
"	O
Er	O
zijn	O
twee	O
mogelijkheden	O
.	O

Of	O
je	O
gaat	O
zo	O
je	O
hele	O
leven	O
door	O
,	O
of	O
je	O
laat	O
je	O
opereren	O
en	O
dan	O
halen	O
we	O
de	O
long	O
eruit	O
,	O
of	O
een	O
gedeelte	O
van	O
de	O
long	O
.	O
"	O

Dat	O
moesten	O
ze	O
nog	O
zien	O
.	O

"	O
En	O
dan	O
ben	O
je	O
de	O
rest	O
van	O
je	O
leven	O
hopelijk	O
genezen	O
.	O
"	O

Enfin	O
,	O
het	O
was	O
een	O
keuze	O
die	O
heel	O
makkelijk	O
was	O
voor	O
mij	O
,	O
want	O
ik	O
was	O
zo	O
jong	O
dat	O
ik	O
natuurlijk	O
voor	O
die	O
operatie	O
heb	O
gekozen	O
.	O

IK	O
ben	O
in	O
mei	B-DATE
1952	I-DATE
geopereerd	O
.	O

Een	O
heel	O
zware	O
operatie	O
,	O
in	O
die	O
tijd	O
.	O

Ik	O
was	O
de	O
eerste	O
in	O
Zwolle	B-LOC
die	O
daar	O
doorheen	O
is	O
gekomen	O
.	O

Ik	O
was	O
de	O
derde	O
patiënt	O
,	O
twee	O
voor	O
mij	O
zijn	O
overleden	O
.	O

Uh	O
.	O

Ik	O
had	O
een	O
fantastische	O
verpleging	O
in	O
het	O
ziekenhuis	O
in	O
Zwolle	B-LOC
,	O
in	O
het	O
Sophia	B-ORG
ziekenhuis	I-ORG
.	O

Een	O
kamer	O
alleen	O
,	O
met	O
allemaal	O
apparatuur	O
.	O

En	O
het	O
hoofd	O
van	O
de	O
keuken	O
kwam	O
vragen	O
wat	O
ik	O
wilde	O
eten	O
en	O
dergelijke	O
.	O

Ik	O
was	O
de	O
ster	O
van	O
het	O
ziekenhuis	O
.	O

Toen	O
heb	O
ik	O
nog	O
tot	O
oktober	B-DATE
in	O
het	O
sanatorium	O
gelegen	O
en	O
toen	O
ben	O
ik	O
dus	O
ontslagen	O
.	O

Ik	O
moest	O
nog	O
tot	O
juni	B-DATE
in	O
Zwolle	B-LOC
blijven	O
.	O

Toen	O
heb	O
ik	O
cursussen	O
gedaan	O
,	O
Engelse	O
handelscorrespondentie	O
en	O
boekhouden	O
.	O

Ik	O
was	O
al	O
in	O
contact	O
geweest	O
met	O
Haboniem	B-ORG
,	O
wat	O
intussen	O
was	O
opgericht	O
in	O
plaats	O
van	O
de	O
Joodse	B-ORG
Jeugdfederatie	I-ORG
.	O

En	O
de	O
bedoeling	O
was	O
dus	O
dat	O
ik	O
in	O
Haboniem	B-ORG
zou	O
gaan	O
werken	O
.	O

Dat	O
heb	O
ik	O
inderdaad	O
ook	O
gedaan	O
,	O
vanaf	O
de	O
zomer	B-DATE
1954	I-DATE
.	O

Ik	O
ben	O
voor	O
Haboniem	B-ORG
fulltime	O
gaan	O
werken	O
,	O
maar	O
aangezien	O
ik	O
dus	O
maar	O
een	O
gedeelte	O
van	O
de	O
tijd	O
in	O
Israël	B-LOC
was	O
geweest	O
heb	O
ik	O
het	O
geen	O
twee	O
jaar	O
gedaan	O
,	O
maar	O
alleen	O
maar	O
één	O
jaar	O
en	O
vier	O
maanden	O
,	O
tot	O
december	B-DATE
1954	I-DATE
.	O

Toen	O
kwam	O
er	O
een	O
baan	O
vrij	O
als	O
economisch	O
secretaris	O
bij	O
het	O
Israëlisch	B-ORG
consulaat	I-ORG
in	O
Amsterdam	B-LOC
.	O

Die	O
heb	O
ik	O
gekregen	O
,	O
Ik	O
heb	O
er	O
gesolliciteerd	O
,	O
hem	O
gekregen	O
.	O

Toen	O
heb	O
ik	O
op	O
het	O
consulaat	O
gewerkt	O
,	O
2,5	O
jaar	O
lang	O
.	O

In	O
die	O
tijd	O
ben	O
ik	O
begonnen	O
te	O
studeren	O
in	O
Rotterdam	B-LOC
.	O

Economie	O
,	O
de	O
eerste	O
twee	O
jaar	O
als	O
werkstudent	O
.	O

Ik	O
heb	O
geen	O
colleges	O
gelopen	O
,	O
alleen	O
maar	O
examens	O
gedaan	O
en	O
tentamens	O
gedaan	O
.	O

In	O
juni	B-DATE
1957	I-DATE
ben	O
ik	O
opgehouden	O
met	O
werken	O
.	O

Ik	O
was	O
intussen	O
ook	O
weer	O
actief	O
in	O
de	O
en	O
in	O
Haboniem	B-ORG
.	O

Toen	O
heb	O
ik	O
fulltime	O
gestudeerd	O
,	O
ik	O
heb	O
m'n	O
kandidaats	O
gedaan	O
en	O
toen	O
nog	O
een	O
examen	O
.	O

Dat	O
heette	O
baccalaureaat	O
.	O

Dat	O
was	O
één	O
semester	O
na	O
je	O
kandidaats	O
.	O

Dat	O
bestaat	O
helemaal	O
niet	O
meer	O
in	O
Nederland	O
.	O

Maar	O
dat	O
is	O
dus	O
wat	O
hier	O
de	O
afkorting	O
,	O
b.a.	O
is	O
.	O

Ik	O
wist	O
dat	O
ik	O
na	O
mijn	O
studie	O
naar	O
Israël	B-LOC
zou	O
gaan	O
.	O

Ik	O
ben	O
afgestudeerd	O
in	O
juni	B-DATE
1958	I-DATE
.	O

Toen	O
heb	O
ik	O
nog	O
een	O
beetje	O
rondgereisd	O
.	O

Ik	O
was	O
in	O
Engeland	B-LOC
,	O
ik	O
was	O
in	O
Amerika	B-LOC
.	O

Ik	O
heb	O
mijn	O
tweede	O
moeder	O
,	O
die	O
in	O
'47	B-DATE
naar	O
Amerika	B-LOC
was	O
verhuisd	O
en	O
daar	O
is	O
getrouwd	O
,	O
heb	O
ik	O
opgezocht	O
.	O

Ik	O
had	O
daar	O
ook	O
al	O
in	O
'56	B-DATE
ontmoet	O
,	O
toen	O
zij	O
met	O
haar	O
man	O
en	O
een	O
zoon	O
van	O
haar	O
man	O
.	O

Haar	O
man	O
was	O
weduwnaar	O
,	O
dus	O
een	O
zoon	O
die	O
zij	O
heeft	O
opgevoed	O
die	O
op	O
dertien	O
jarige	O
leeftijd	O
naar	O
New	B-LOC
York	I-LOC
is	O
gekomen	O
.	O

Zij	O
zijn	O
in	O
Engeland	B-LOC
en	O
in	O
Nederland	B-LOC
geweest	O
.	O

[	O
Actergrond	O
Geluid	O
]	O
In	O
Engeland	B-LOC
woonde	O
haar	O
broer	O
met	O
zijn	O
vrouw	O
en	O
twee	O
kinderen	O
.	O

En	O
ze	O
had	O
ook	O
nog	O
een	O
zuster	O
in	O
Israël	B-LOC
,	O
die	O
ze	O
ook	O
hebben	O
laten	O
overkomen	O
,	O
zodat	O
de	O
drie	O
broers	O
en	O
zusters	O
voor	O
de	O
eerste	O
keer	O
,	O
sinds	O
ze	O
uit	O
Duitsland	B-LOC
weg	O
zijn	O
gegaan	O
,	O
weer	O
zijn	O
verenigd	O
.	O

[	O
Actergrond	O
Geluid	O
]	O
De	O
jongste	O
zuster	O
,	O
die	O
veel	O
jonger	O
was	O
,	O
die	O
tien	O
jaar	O
ouder	O
is	O
dan	O
ik	O
,	O
is	O
als	O
zeventien	O
jarig	O
meisje	O
,	O
met	O
de	O
naar	O
Palestina	B-LOC
gegaan	O
,	O
in	O
'37	B-DATE
.	O

Woont	O
nu	O
in	O
een	O
moshav	B-MISC
in	O
Gan	B-LOC
Haim	I-LOC
.	O

En	O
de	O
broer	O
die	O
dus	O
in	O
Londen	B-LOC
woonde	O
is	O
met	O
zijn	O
vrouw	O
,	O
in	O
'65	B-DATE
gekomen	O
,	O
omdat	O
hun	O
beide	O
kinderen	O
toen	O
al	O
hier	O
in	O
een	O
kibboets	B-MISC
waren	O
.	O

De	O
zoon	O
in	O
waar	O
de	O
ouders	O
dus	O
ook	O
wonen	O
,	O
en	O
de	O
dochter	O
in	O
Ami'ad	B-LOC
.	O

Dat	O
is	O
eigenlijk	O
mijn	O
familie	O
die	O
ik	O
hier	O
heb	O
,	O
want	O
ik	O
heb	O
verder	O
geen	O
familie	O
meer	O
.	O

Ik	O
moet	O
er	O
nog	O
bijzeggen	O
dat	O
zowel	O
de	O
familie	O
van	O
mijn	O
vader	O
die	O
nog	O
in	O
leven	O
waren	O
,	O
mijn	O
grootmoeder	O
van	O
vaderszijde	O
en	O
een	O
oom	O
zijn	O
in	O
'37	B-DATE
en	O
respectievelijk	O
'38	B-DATE
overleden	O
.	O

Mijn	O
tante	O
,	O
dus	O
de	O
zuster	O
van	O
mijn	O
vader	O
,	O
is	O
vanuit	O
Würzburg	B-LOC
gedeporteerd	O
.	O

De	O
broer	O
van	O
mijn	O
moeder	O
en	O
mijn	O
grootmoeder	O
van	O
moederszijde	O
,	O
broer	O
van	O
mijn	O
moeder	O
met	O
zijn	O
gezin	O
en	O
mijn	O
grootmoeder	O
die	O
zijn	O
gedeporteerd	O
.	O

Mijn	O
grootmoeder	O
vanuit	O
Duisburg	B-LOC
en	O
zij	O
dus	O
vanuit	O
Castrop	B-LOC
Rauxel	I-LOC
.	O

Er	O
was	O
nog	O
één	O
neef	O
,	O
de	O
oudste	O
zoon	O
van	O
mijn	O
oom	O
.	O

Dus	O
de	O
broer	O
van	O
mijn	O
moeder	O
,	O
die	O
ook	O
met	O
de	O
naar	O
Palestina	B-LOC
is	O
gegaan	O
en	O
die	O
ik	O
hier	O
weer	O
terug	O
heb	O
gevonden	O
,	O
maar	O
die	O
intussen	O
ook	O
is	O
overleden	O
.	O

Ik	O
ben	O
in	O
'58	B-DATE
gegaan	O
,	O
december	B-DATE
'58	I-DATE
.	O

Ik	O
ben	O
eerst	O
drie	O
maanden	O
in	O
Jeruzalem	B-LOC
geweest	O
en	O
daar	O
heb	O
ik	O
aan	O
de	O
universiteit	O

Ivriet	O
geleerd	O
.	O

Doordat	O
een	O
leraar	O
van	O
het	O
Instituut	B-ORG
voor	I-ORG
Jeugdleiders	I-ORG
die	O
aan	O
het	O
hoofd	O
stond	O
van	O
de	O
cursus	O
voor	O
student	O
uit	O
het	O
buitenland	O
,	O
mij	O
heeft	O
laten	O
studeren	O
ondanks	O
het	O
feit	O
dat	O
ik	O
niet	O
aan	O
de	O
universiteit	O
iets	O
anders	O
studeerde	O
.	O

Het	O
was	O
dus	O
zo	O
dat	O
studenten	O
uit	O
het	O
buitenland	O
ook	O
een	O
aparte	O
Ivriet	O
cursus	O
moesten	O
doen	O
.	O

Die	O
Ivriet	O
cursus	O
was	O
dus	O
tot	O
een	O
b.a.	O
,	O
drie	O
jaar	O
.	O

En	O
ik	O
heb	O
dus	O
het	O
derde	O
jaar	O
,	O
één	O
semester	O
meegedaan	O
en	O
daar	O
heb	O
ik	O
ook	O
nog	O
vrij	O
veel	O
in	O
geleerd	O
.	O

Intussen	O
had	O
ik	O
gesolliciteerd	O
.	O

Ik	O
wilde	O
graag	O
bij	O
een	O
bank	O
werken	O
en	O
ik	O
ben	O
aangenomen	O
bij	O
de	O
Union	B-ORG
Bank	I-ORG
,	O
in	O
Tel	B-LOC
Aviv	I-LOC
,	O
per	O
mei	B-DATE
1959	I-DATE
.	O

Daar	O
ben	O
ik	O
1,5	O
jaar	O
geweest	O
op	O
de	O
diamant	O
afdeling	O
en	O
doordat	O
zich	O
niet	O
aan	O
hun	O
beloften	O
hebben	O
gehouden	O
om	O
mij	O
te	O
laten	O
rouleren	O
,	O
ben	O
ik	O
daar	O
weggegaan	O
.	O

En	O
heb	O
ik	O
gesolliciteerd	O
bij	O
een	O
andere	O
bank	O
,	O
de	O
export	O
bank	O
en	O
daar	O
ben	O
ik	O
in	O
de	O
hiërarchie	O
opgeklommen	O
en	O
daar	O
afdelingschef	O
geworden	O
.	O

Sorry	O
.	O

INT	O
:	O

Geeft	O
niet	O
.	O

WG	O
:	O

Intussen	O
had	O
ik	O
een	O
flatje	O
gekocht	O
in	O
Ramat	B-LOC
Gan	I-LOC
,	O
een	O
één	O
kamer	O
flatje	O
.	O

Daar	O
heb	O
ik	O
twee	O
een	O
half	O
jaar	O
gewoond	O
en	O
in	O
'63	B-DATE
heb	O
ik	O
deze	O
flat	O
in	O
Givataya	B-LOC
gekocht	O
,	O
die	O
dus	O
een	O
aparte	O
slaapkamer	O
had	O
,	O
en	O
die	O
ik	O
in	O
de	O
loop	O
van	O
de	O
jaren	O
helemaal	O
heb	O
laten	O
verbouwen	O
en	O
waar	O
ik	O
dus	O
sinds	O
die	O
tijd	O
in	O
woon	O
.	O

Aangezien	O
praktisch	O
mijn	O
hele	O
vriendenkring	O
uit	O
Nederland	B-LOC
hier	O
terecht	O
is	O
gekomen	O
heb	O
ik	O
het	O
heel	O
makkelijk	O
gehad	O
om	O
mij	O
hier	O
aan	O
te	O
passen	O
.	O

Natuurlijk	O
toch	O
wel	O
heimwee	O
gehad	O
eerste	O
jaren	O
,	O
maar	O
na	O
een	O
eerste	O
bezoek	O
in	O
Nederland	B-LOC
,	O
na	O
2,5	O
jaar	O
is	O
dat	O
wel	O
over	O
gegaan	O
.	O

Ik	O
heb	O
natuurlijk	O
met	O
de	O
familie	O
Levi	B-PER
,	O
door	O
de	O
jaren	O
heen	O
,	O
steeds	O
contact	O
gehouden	O
.	O

Meneer	O
Levi	B-PER
is	O
helaas	O
heel	O
vroeg	O
overleden	O
,	O
in	O
'62	B-DATE
.	O

Ik	O
ben	O
voor	O
zijn	O
crematie	O
naar	O
Nederland	B-LOC
gekomen	O
.	O

En	O
mevrouw	O
Levi	B-PER
is	O
door	O
de	O
jaren	O
heen	O
steeds	O
hier	O
op	O
bezoek	O
geweest	O
.	O

Ik	O
ben	O
samen	O
met	O
Benno	B-PER
en	O
met	O
haar	O
met	O
vakantie	O
geweest	O
in	O
het	O
buitenland	O
.	O

We	O
hebben	O
elkaar	O
steeds	O
gezien	O
.	O

Ik	O
heb	O
ook	O
steeds	O
contact	O
gehad	O
met	O
andere	O
familie	O
in	O
Nederland	B-LOC
.	O

Met	O
de	O
familie	O
Schrijverschuurder	B-PER
,	O
die	O
in	O
Nederland	B-LOC
woonde	O
en	O
de	O
jongste	O
zoon	O
,	O
die	O
naar	O
Engeland	B-LOC
is	O
gegaan	O
en	O
in	O
Engeland	B-LOC
is	O
getrouwd	O
.	O

Ik	O
vaak	O
bij	O
hun	O
gelogeerd	O
.	O

Ik	O
had	O
hier	O
dus	O
de	O
familie	O
van	O
mijn	O
tweede	O
moeder	O
.	O

Afijn	O
,	O
ik	O
ben	O
heel	O
gauw	O
geacclimatiseerd	O
en	O
ik	O
geloof	O
dat	O
ik	O
mijn	O
leven	O
heel	O
goed	O
hier	O
heb	O
geleid	O
.	O

INT	O
:	O

Op	O
wat	O
voor	O
punten	O
heb	O
je	O
het	O
gevoel	O
dat	O
de	O
gebeurtenissen	O
uit	O
de	O
oorlog	O
invloed	O
hebben	O
?	O

WG	O
:	O

Nou	O
dat	O
begon	O
eigenlijk	O
in	O
de	O
zeventiger	B-DATE
jaren	I-DATE
weer	O
,	O
toen	O
ik	O
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
doordat	O
ik	O
ouder	O
werd	O
.	O

In	O
de	O
tweede	O
plaats	O
dat	O
er	O
dus	O
veel	O
meer	O
over	O
de	O
oorlog	O
werd	O
gepraat	O
,	O
en	O
ook	O
omdat	O
mijn	O
werk	O
toen	O
veel	O
meer	O
op	O
Nederlands	B-MISC
Joods	I-MISC
terrein	O
lag	O
.	O

Ik	O
heb	O
eerst	O
gewerkt	O
als	O
projectmanager	O
voor	O
de	O
oprichting	O
van	O
Beth	B-ORG
Janah	I-ORG
en	O
voor	O
Beth	B-ORG
Yoles	I-ORG
,	O
twee	O
bejaardenhuizen	O
.	O

En	O
toen	O
dat	O
klaar	O
was	O
,	O
toen	O
ben	O
ik	O
daarmee	O
opgehouden	O
.	O

En	O
toen	O
ben	O
ik	O
de	O
boekhouder	O
geworden	O
van	O
ELA	B-ORG
een	O
organisatie	O
die	O
immateriële	O
hulp	O
geeft	O
aan	O
Nederlandse	B-MISC
oorlogsslachtoffers	O
.	O

En	O
toen	O
ben	O
ik	O
in	O
het	O
bestuur	O
gekomen	O
,	O
zo	O
wel	O
van	O
daardoor	O
ben	O
ik	O
dus	O
veel	O
meer	O
geconfronteerd	O
ook	O
met	O
de	O
problemen	O
van	O
de	O
oorlog	O
,	O
vooral	O
van	O
Nederlanders	B-MISC
.	O

En	O
ik	O
heb	O
dus	O
zelf	O
ook	O
doordat	O
er	O
veel	O
meer	O
aan	O
films	O
en	O
aan	O
boeken	O
kwam	O
.	O

Heb	O
ik	O
er	O
veel	O
meer	O
zelf	O
over	O
gelezen	O
en	O
over	O
gepraat	O
.	O

INT	O
:	O

En	O
je	O
bent	O
dus	O
lid	O
van	O
ELA	B-ORG
en	O
andere	O
organisaties	O
?	O

WG	O
:	O

Ik	O
ben	O
lid	O
van	O
ELA	B-ORG
.	O

Ik	O
ben	O
lid	O
van	O
de	B-ORG
Holland	I-ORG
.	O

Ik	O
heb	O
heel	O
veel	O
vrijwilligerswerk	O
gedaan	O
,	O
door	O
de	O
jaren	O
heen	O
.	O

Ik	O
kom	O
nog	O
steeds	O
in	O

Ik	O
ben	O
de	O
laatste	O
jaren	O
toch	O
wel	O
erg	O
bezig	O
met	O
alles	O
wat	O
er	O
in	O
de	O
oorlog	O
is	O
gebeurd	O
.	O

Ik	O
lees	O
veel	O
erover	O
en	O
ik	O
zie	O
films	O
,	O
en	O
er	O
is	O
natuurlijk	O
ook	O
heel	O
veel	O
.	O

Vooral	O
nu	O
,	O
vijftig	O
jaar	O
na	O
de	O
bevrijding	O
,	O
ben	O
ik	O
al	O
weer	O
ermee	O
bezig	O
geweest	O
.	O

Zoals	O
ik	O
zei	O
,	O
ben	O
ik	O
in	O
Tröblitz	B-CAMP
geweest	O
.	O

Ik	O
ben	O
dit	O
jaar	O
in	O
Westerbork	B-CAMP
geweest	O
.	O

Dat	O
was	O
januari	B-DATE
1995	I-DATE
.	O

Dat	O
was	O
42	O
jaar	O
nadat	O
ik	O
er	O
zelfs	O
de	O
eerste	O
keer	O
terecht	O
ben	O
gekomen	O
.	O

Ik	O
wil	O
naar	O
Bergen-Belsen	B-CAMP
,	O
toch	O
om	O
daar	O
te	O
gaan	O
kijken	O
.	O

En	O
Francis	B-PER
Markus	I-PER
heeft	O
gezegd	O
dat	O
ze	O
met	O
mij	O
mee	O
wil	O
dan	O
.	O

Sorry	O
,	O
[	O
VEEGT	O
NEUS	O
AF	O
]	O
dat	O
zijn	O
allemaal	O
dingen	O
waar	O
ik	O
behoefte	O
aan	O
had	O
,	O
waar	O
ik	O
vroeger	O
geen	O
behoefte	O
aan	O
had	O
en	O
die	O
ik	O
toch	O
de	O
laatste	O
jaren	O
als	O
een	O
noodzaak	O
zie	O
.	O

Dus	O
weer	O
de	O
confrontatie	O
met	O
het	O
verleden	O
.	O

INT	O
:	O

En	O
daar	O
is	O
dit	O
interview	O
ook	O
een	O
deel	O
van	O
?	O

WG	O
:	O

Ja	O
,	O
ik	O
vind	O
dus	O
dat	O
de	O
taak	O
van	O
Yad	B-ORG
Vashem	I-ORG
,	O
dus	O
het	O
vastleggen	O
van	O
gebeurtenissen	O
uit	O
de	O
oorlog	O
,	O
dat	O
zie	O
ik	O
als	O
iets	O
heel	O
belangrijks	O
.	O

En	O
ik	O
geloof	O
dat	O
mijn	O
verhaal	O
interessant	O
genoeg	O
is	O
om	O
ook	O
te	O
worden	O
vastgelegd	O
.	O

INT	O
:	O
Oké	O
,	O
dank	O
je	O
wel	O
.	O

WG	O
:	O
Alsjeblieft	O
.	O

Beide	O
foto's	O
zijn	O
van	O
mijn	O
moeder	O
.	O

De	O
linkerfoto	O
is	O
een	O
jeugdfoto	O
,	O
genomen	O
voor	O
haar	O
trouwen	O
.	O

Ik	O
weet	O
niet	O
precies	O
hoe	O
oud	O
ze	O
toen	O
was	O
.	O

De	O
rechterfoto	O
is	O
vrij	O
kort	O
voor	O
haar	O
dood	O
.	O

Ik	O
denk	O
al	O
na	O
haar	O
operatie	O
,	O
dus	O
ik	O
denk	O
ergens	O
in	O
het	O
najaar	O
van	O
'36	B-DATE
.	O

Toen	O
was	O
ze	O
43	O
jaar	O
.	O

Dat	O
is	O
eigenlijk	O
wat	O
ik	O
over	O
die	O
foto's	O
te	O
vertellen	O
heb	O
.	O

Ze	O
zijn	O
allebei	O
natuurlijk	O
genomen	O
in	O
Duitsland	B-LOC
.	O

De	O
linkerfoto	O
is	O
van	O
mijn	O
vader	O
,	O
ook	O
weer	O
genomen	O
betrekkelijk	O
kort	O
voor	O
zijn	O
dood	O
.	O

Ik	O
neem	O
aan	O
in	O
'37	B-DATE
of	O
in	O
'38	B-DATE
.	O

De	O
rechterfoto	O
is	O
van	O
mijn	O
grootmoeder	O
.	O

Als	O
ik	O
me	O
niet	O
vergis	O
is	O
die	O
genomen	O
ter	O
gelegenheid	O
van	O
haar	O
tachtigste	O
verjaardag	O
,	O
dus	O
april	B-DATE
,	I-DATE
1937	I-DATE
.	O

En	O
ook	O
deze	O
foto's	O
zijn	O
natuurlijk	O
allebei	O
in	O
Duitsland	B-LOC
genomen	O
.	O

Een	O
foto	O
van	O
mijn	O
broer	O
Alfred	B-PER
,	O
op	O
tien	O
jarige	O
of	O
elf	O
jarige	O
leeftijd	O
.	O

Ik	O
weet	O
niet	O
meer	O
of	O
hij	O
in	O
Haarlem	B-LOC
is	O
genomen	O
,	O
of	O
al	O
in	O
Amsterdam	B-LOC
.	O

Ik	O
neem	O
aan	O
dat	O
hij	O
nog	O
in	O
Haarlem	B-LOC
is	O
genomen	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
schoolfoto	O
.	O

Er	O
werden	O
in	O
Nederland	B-LOC
altijd	O
,	O
in	O
elke	O
klas	O
van	O
ieder	O
kind	O
,	O
foto's	O
genomen	O
.	O

En	O
dat	O
is	O
dus	O
in	O
dit	O
geval	O
ook	O
gebeurd	O
.	O

Papa	O
en	O
mama	O
Schrijvenschuurder	B-PER
mijn	O
eerste	O
pleegouders	O
in	O
Nederland	B-LOC
.	O

Een	O
foto	O
die	O
genomen	O
is	O
in	O
Haarlem	B-LOC
.	O

Ik	O
neem	O
aan	O
vlak	O
voor	O
hun	O
onderduik	O
,	O
dus	O
in	O
'41	B-DATE
of	O
in	O
'42	B-DATE
.	O

Precies	O
weet	O
ik	O
dat	O
niet	O
,	O
maar	O
,	O
zoals	O
ik	O
zie	O
hoe	O
ze	O
eruit	O
zien	O
neem	O
ik	O
aan	O
dat	O
dat	O
ongeveer	O
in	O
die	O
periode	O
moet	O
zijn	O
geweest	O
.	O

Mijn	O
tweede	O
moeder	O
'	O
Mutti	O
'	O
,	O
zoals	O
ik	O
haar	O
noemde	O
,	O
die	O
in	O
1946	B-DATE
naar	O
Amerika	B-LOC
ging	O
en	O
daar	O
in	O
'48	B-DATE
trouwde	O
met	O
een	O
weduwnaar	O
,	O
genoem	O
[	O
...	O
]	O

