Přislíbil	O
to	O
na	O
pozdější	O
dobu	O
a	O
vyzval	O
jí	O
,	O
aby	O
svému	O
muži	B-PER
napsala	O
dopis	O
,	O
který	O
slíbil	O
doručit	O
,	O
Edelstein	B-PER
je	O
prý	O
někde	O
v	O
Říši	O
.	O

Nechci	O
Vám	O
líčit	O
naše	O
zážitky	O
a	O
je	O
snad	O
ode	O
mne	O
trochu	O
kruté	O
,	O
že	O
Vám	O
přímo	O
napíši	O
,	O
že	O
naše	O
drahá	O
mamička	B-PER
tam	O
zahynula	O
a	O
tatínek	B-PER
,	O
který	O
šťastně	O
prošel	O
selekcí	O
,	O
byl	O
dne	O
3	B-DATE
.	I-DATE
května	I-DATE
1945	I-DATE
,	O
tedy	O
5	O
dní	O
před	O
koncem	O
války	O
,	O
už	O
na	O
českých	B-LOC
hran	O
.	O
při	O
ev	O
.	O

Školy	O
:	O

Dále	O
budiž	O
jim	O
poskytnuta	O
pomoc	O
při	O
jejich	O
repatriaci	O
,	O
resp	O
.	O
vystěhování	O
.	O

Já	O
šel	O
s	O
tatínkem	O
a	O
sestra	O
s	O
maminkou	O
.	O

Před	O
tím	O
bylo	O
jim	O
vtetováno	O
L	O
a	O
to	O
vedle	O
čísla	O
.	O

Feurem	B-PER
a	O
jeho	O
dosti	O
hezkou	O
švagrovou	O
Malou	B-PER
.	O

Často	O
se	O
stávalo	O
,	O
že	O
tito	O
lidé	O
museli	O
spálit	O
své	O
vlastní	O
rodiče	O
,	O
ženy	O
,	O
bratry	O
.	O

Prohlédl	O
jsem	O
si	O
pak	O
celý	O
dům	O
.	O

Zavazadla	O
opatřená	O
naším	O
číslem	O
odvezl	O
špeditér	O
.	O

A	O
právě	O
tak	O
jsme	O
museli	O
nakládat	O
pytle	O
s	O
moukou	O
a	O
jinýma	O
poživatinama	O
,	O
za	O
pilného	O
svištění	O
holí	O
.	O

Úsek	O
B	B-CAMP
I	I-CAMP
měl	O
dva	O
tábory	O
/a	O
,	O
b/.	O
Hlavní	O
vchod	O
do	O
tábora	O
byl	O
táborem	O
B	B-CAMP
I	I-CAMP
a	O
,	O
druhý	O
vchod	O
byl	O
na	O
silnici	O
mezi	O
oběma	O
tábory	O
.	O

11./	O
V	O
purimové	O
noci	O
1941	B-DATE
byl	O
první	O
letecký	O
poplach	O
v	O
Praze	B-LOC
.	O

Každá	O
z	O
těchto	O
institucí	O
měla	O
mimo	O
výchovný	O
personál	O
/	O
opatrovnice	O
,	O
vedoucí	O
domovů	O
/	O
personál	O
pro	O
sociální	B-ORG
péči	I-ORG
,	O
kterému	O
byly	O
podřízeny	O
správkárny	O
,	O
menší	O
krejčovské	O
dílny	O
,	O
výdejny	O
šatstva	O
,	O
sběrny	O
špinavého	O
prádla	O
atd	O
.	O
st.d	O
.	O

Vodičkova	B-LOC
20	O
.	O
,	O
který	O
se	O
zde	O
zdržuje	O
již	O
delší	O
dobu	O
.	O

Hodiny	O
jsme	O
čekali	O
,	O
než	O
nás	O
pustili	O
do	O
bloku	O
.	O

Samozřejmě	O
byli	O
také	O
skvěle	O
ubytování	O
stařešina	O
Židů	O
,	O
jeho	O
zástupce	O
a	O
členové	O
rady	O
a	O
sice	O
v	O
magdeburských	B-LOC
kasárnách	I-LOC
a	O
částečně	O
v	O
takzvaných	O
domech	O
prominentů	O
.	O

V	O
Terezíně	B-GHETTO
zůstalo	O
v	O
zimě	O
1944	B-DATE
-	O
1945	B-DATE
1068	O
dětí	O
a	O
po	O
ukončení	O
války	O
vrátilo	O
se	O
z	O
koncentračních	O
táborů	O
ne	O
více	O
než	O
100	O
dětí	O
nad	O
14	O
let	O
.	O

Nicméně	O
se	O
modlilo	O
denně	O
ráno	O
a	O
večer	O
podle	O
ritu	O
Staronové	O
synagogy	O
a	O
to	O
v	O
bytech	O
vrchního	O
kantora	O
Hirsche	B-PER
a	O
vrchního	O
rabína	O
.	O

opatřování	O
poživatin	O
,	O
dozor	O
nad	O
kuchyněmi	B-ORG
,	O
zemědělství	B-ORG
,	O
pekárny	B-ORG
.	O

Friedmann	B-PER
Veronika	I-PER
,	O
21	O
roků	O
,	O
svob	O
.	O
,	O
Polsko	B-LOC
.	O

Dělali	O
z	O
toho	O
divadlo	O
,	O
chodili	O
sem	O
a	O
tam	O
,	O
fotografovali	O
a	O
smáli	O
se	O
s	O
německými	B-LOC
děvčaty	O
,	O
což	O
mělo	O
za	O
následek	O
,	O
že	O
3	O
-	O
4	O
děvčata	O
musela	O
být	O
zatčena	O
.	O

Blokový	O
vyzval	O
svého	O
písaře	O
,	O
aby	O
vyplnil	O
bílé	O
formuláře	O
.	O

[	O
...	O
]	O
Mikulov	B-LOC
,	O
státní	O
policejní	O
úřad	O
.	O

Stavěla	O
se	O
pak	O
druhá	O
Baustelle	O
a	O
poté	O
ještě	O
další	O
malá	O
Baustelle	O
/jen	O
3	O
baráky	O
a	O
přepychově	O
zařízené/	O
asi	O
pro	O
vedení	O
strany	B-ORG
,	O
protože	O
stavbu	O
třikrát	O
navštívil	O
a	O
prohlížel	O
zástupce	O
Führera	B-PER
ve	O
straně	B-ORG
Bohrmann	B-PER
.	O

Odborníků	O
bylo	O
mezi	O
nimi	O
málo	O
.	O

V	O
neděli	O
ráno	O
nalezla	O
tyto	O
lidi	O
československá	B-LOC
stráž	O
a	O
dopravila	O
je	O
do	O
Bratislavy	B-LOC
,	O
kde	O
je	O
umístila	O
ve	O
hnanecké	O
stanici	O
.	O

Doufám	O
,	O
že	O
u	O
Vás	O
najdu	O
tolik	O
porozumění	O
,	O
sebekázně	O
a	O
vojenské	O
disciplíny	O
,	O
že	O
pokojně	O
provedete	O
tuto	O
desinfekci	O
,	O
bez	O
které	O
nemůžete	O
býti	O
do	O
tábora	O
vpuštěni	O
.	O

Než	O
odsouzení	O
zemřeli	O
,	O
volali	O
:	O

Naše	O
věci	O
nám	O
Němci	B-LOC
ukradli	O
,	O
a	O
pak	O
je	O
prodávali	O
v	O
obchodech	O
,	O
které	O
v	O
Terezíně	B-GHETTO
otevřeli	O
.	O

Budou	O
potrestáni	O
5denním	O
vězením	O
,	O
protože	O
překročili	O
hranice	O
bez	O
cestovních	O
průkazů	O
.	O

Teprve	O
za	O
posledním	O
nákladem	O
obětí	O
do	O
krematoria	O
,	O
odjíždělo	O
i	O
toto	O
sanitní	O
auto	O
,	O
které	O
uzavíralo	O
pohřební	O
kolonu	O
.	O

Bylo	O
přenecháno	O
zcela	O
zvůli	O
komise	O
rozhodnouti	O
o	O
tom	O
,	O
kdo	O
bude	O
zařazen	O
do	O
transportu	O
.	O

Schniders	B-PER
vpouštěl	O
občas	O
méně	O
plynu	O
,	O
čímž	O
prodlužoval	O
smrtelná	O
muka	O
.	O

Od	O
té	O
doby	O
byly	O
stráže	O
ztrojnásobeny	O
,	O
ačkoliv	O
celý	O
pracovní	O
oddíl	O
měl	O
pouze	O
200	O
lidí	O
.	O

Události	O
v	O
Rumunsku	B-LOC
,	O
některé	O
průvodní	O
zjevy	O
v	O
Polsku	B-LOC
a	O
pochopitelně	O
trvající	O
stav	O
v	O
Německu	B-LOC
vůči	O
židovské	O
minoritě	O
vzbudil	O
obavu	O
naší	O
veřejnosti	O
,	O
že	O
by	O
mohlo	O
dojíti	O
k	O
přílivu	O
židovských	O
emigrantů	O
do	O
našeho	O
státu	O
.	O

60	O
km	O
se	O
šlo	O
pěšky	O
za	O
zimy	O
a	O
mrazu	O
,	O
špatně	O
oblečeni	O
a	O
za	O
hladu	O
.	O

Tento	O
týden	O
v	O
pondělí	O
dne	O
30	B-DATE
.	I-DATE
5	I-DATE
.	I-DATE
opět	O
přišli	O
do	O
bytu	O
,	O
pobrali	O
všechno	O
i	O
s	O
pasem	O
.	O

V	O
době	O
nejhorší	O
,	O
kdy	O
i	O
mne	O
začaly	O
opustily	O
síly	O
,	O
nastalo	O
naše	O
osvobození	O
:	O

Diagnosa	O
:	O

Prodával	O
jsem	O
vše	O
,	O
co	O
jsem	O
měl	O
,	O
přikupoval	O
jsem	O
si	O
živobytí	O
a	O
tím	O
jsem	O
se	O
vlastně	O
udržoval	O
.	O

Zástup	O
provolal	O
bouřlivé	O
Bravo	O
,	O
tleskali	O
a	O
dobře	O
se	O
vtlačili	O
do	O
komory	O
.	O

Byli	O
utišováni	O
,	O
že	O
budou	O
posláni	O
jako	O
Stubendienst	O
na	O
nějaký	O
čas	O
do	O
lágru	O
,	O
aby	O
se	O
zotavili	O
a	O
pak	O
že	O
budou	O
posláni	O
na	O
práci	O
.	O

Kam	O
,	O
to	O
jsme	O
nevěděli	O
.	O

Pak	O
bylo	O
slyšet	O
několik	O
minut	O
křik	O
,	O
potom	O
všechno	O
utichlo	O
a	O
šli	O
další	O
.	O

Asi	O
ve	O
stejné	O
době	O
přijelo	O
7.000	O
žen	O
z	O
polských	B-LOC
pracovních	O
táborů	O
a	O
z	O
Lublína	B-LOC
.	O

Celé	O
dny	O
a	O
noci	O
museli	O
ti	O
nešťastníci	O
pod	O
širým	O
nebem	O
trávit	O
za	O
nepohody	O
na	O
pohraničním	O
kusu	O
země	O
,	O
než	O
jim	O
soukromá	O
dobročinnost	O
a	O
těžce	O
vydobytá	O
úřední	O
tolerance	O
vytvořily	O
na	O
jednom	O
vlečném	O
člunu	O
provizorní	O
azyl	O
.	O

Každý	O
dům	O
byl	O
podřízen	O
stařešinovi	O
domu	O
,	O
který	O
byl	O
zodpověden	O
za	O
všechny	O
práce	O
spojené	O
s	O
osídlením	O
domu	O
,	O
stejně	O
musel	O
pečovati	O
o	O
provedení	O
všech	O
nutných	O
prací	O
a	O
zároveň	O
musel	O
pečovati	O
o	O
blaho	O
obyvatelů	O
domu	O
.	O

Mrtvola	O
muž	O
,	O
voják	O
asi	O
25	O
let	O
starý	O
,	O
oblečen	O
v	O
tmavě	O
zelenou	O
uniformu	O
s	O
pěticípou	O
hvězdou	O
,	O
kost	O
čelní	O
a	O
spánková	O
proraženy	O
,	O
úlomky	O
kostí	O
v	O
dutině	O
lebeční	O
,	O
v	O
kapsách	O
předměty	O
denní	O
potřeby	O
,	O
pozn	O
.	O
známka	O
nebyla	O
nalezena	O
.	O

Stačí	O
snad	O
skutečnost	O
,	O
že	O
během	O
3	O
měsíců	O
tábor	O
musel	O
být	O
znovu	O
naplněn	O
novými	O
pracovními	O
silami	O
,	O
jelikož	O
osazenstvo	O
zemřelo	O
přirozenou	O
smrtí	O
.	O

Podal	O
dotyčnému	O
oddělení	O
curriculum	O
vitae	O
a	O
jestliže	O
vedoucí	O
oddělení	O
se	O
domníval	O
,	O
že	O
žadatele	O
může	O
zaměstnati	O
,	O
žadál	O
na	O
ústředně	O
/úřad	O
práce	O
/	O
aby	O
žadatel	O
dotyčnému	O
oddělení	O
byl	O
přidělen	O
.	O

Když	O
jsem	O
řekl	O
,	O
že	O
jsem	O
zaměstnanec	O
prosektury	O
,	O
mávl	O
jen	O
rukou	O
a	O
propustil	O
mě	O
bez	O
dalšího	O
prohlížení	O
a	O
vyšetřování	O
.	O

Synovec	O
manželů	O
Grubnerových	B-PER
Schmitt	B-PER
je	O
profesorem	O
německého	O
gymnasia	O
v	O
Brně	B-LOC
.	O

Po	O
překročení	O
hranic	O
ČSR	B-LOC
odebrali	O
se	O
pěšky	O
do	O
Pohořelic	B-LOC
,	O
odkudž	O
odejeli	O
osobním	O
autem	O
do	O
Dol	B-LOC
.	I-LOC
Kounic	I-LOC
.	O

Na	O
hlavním	O
náměstí	O
byly	O
zřízeny	O
trávníky	O
a	O
nasázeny	O
růže	O
.	O

Já	O
jsem	O
se	O
vydal	O
za	O
mrtvého	O
,	O
rovněž	O
jedna	O
14	O
letá	O
holčička	O
,	O
která	O
byla	O
přikryta	O
pláštěm	O
svého	O
otce	O
,	O
zázrakem	O
se	O
zachránila	O
.	O

Psinec	O
/	O
Hundestaffel	O
/	O
byl	O
ústav	O
,	O
kde	O
SSmani	O
cvičili	O
psy	O
tak	O
,	O
aby	O
pronásledovali	O
vězně	O
.	O

V	O
prípade	O
smrti	O
niektorého	O
člena	O
jednotky	O
,	O
žiadáme	O
o	O
náhradu	O
pre	O
rodinných	O
príslušníkov	O
,	O
pre	O
pozostalých	O
zabezpečením	O
stálej	O
penzie	O
v	O
plnej	O
miere	O
.	O

Dr.	O
Erich	B-PER
Munk	I-PER
Dr.	O
Munka	B-PER
označil	O
bych	O
-	O
jak	O
byl	O
charakterizován	O
při	O
jedné	O
schůzce	O
SS	O
-	O
manů	O
v	O
Kameradschaftsheimu	O
,	O
kde	O
byli	O
jednotlivě	O
všichni	O
vedoucí	O
dle	O
jejich	O
povahy	O
a	O
chování	O
a	O
kde	O
byl	O
Munk	B-PER
označen	O
myslím	O
Seidlem	B-PER
nebo	O
Güntherem	B-PER
,	O
že	O
spolkli	O
pravítko	O
-	O
jako	O
:	O

Část	O
informací	O
o	O
koncentračním	O
táboře	O
Mauthausen	B-CAMP
nám	O
poskytl	O
Tadeusz	B-PER
Skorny	I-PER
z	O
Gdaňska	B-LOC
.	O

Co	O
nám	O
poví	O
,	O
co	O
je	O
nového	O
?	O

Slyšíme	O
:	O

Cesta	O
trvala	O
32	O
hodin	O
,	O
a	O
jen	O
jednou	O
byla	O
nám	O
podána	O
voda	O
.	O

Bylo	O
tam	O
hodně	O
Čechů	B-LOC
.	O

Ve	O
skalách	O
byly	O
vytvořeny	O
chodby	O
,	O
některé	O
přes	O
kilometr	O
dlouhé	O
,	O
které	O
jsou	O
mezi	O
sebou	O
spojeny	O
a	O
tvoří	O
rozsáhlý	O
systém	O
podzemních	O
chodeb	O
a	O
sálů	O
.	O

V	O
bloku	O
příchozích	O
22	O
,	O
do	O
něhož	O
byli	O
dopravováni	O
příslušníci	O
nových	O
transportů	O
,	O
byl	O
francouzský	B-LOC
Žid	O
Pinkus	B-PER
,	O
který	O
přijímal	O
nováčky	O
ranami	O
hole	O
,	O
kladivem	O
a	O
železem	O
a	O
který	O
se	O
snažil	O
zabít	O
co	O
největší	O
počet	O
a	O
především	O
jim	O
odebral	O
,	O
co	O
jim	O
snad	O
zbylo	O
na	O
penězích	O
,	O
zlatu	O
a	O
cenných	O
předmětech	O
.	O

[	O
...	O
]	O
Finanční	O
odd	O
.	O

Jeden	O
z	O
našich	O
mučitelů	O
,	O
táborový	O
lékař	O
Thilo	B-PER
dělal	O
selekci	O
,	O
tj	O
.	O
výběr	O
lidí	O
pro	O
krematorium	O
a	O
napsal	O
nás	O
taky	O
.	O

Této	O
hrůzné	O
noci	O
,	O
ve	O
které	O
leckteré	O
z	O
nás	O
vlasy	O
prokvetly	O
,	O
následovalo	O
36	O
hodin	O
na	O
volném	O
vzduchu	O
než	O
jsme	O
si	O
směly	O
zříditi	O
baráky	O
dosud	O
neobydlené	O
,	O
kde	O
jsme	O
ve	O
třípatrových	O
kavalcích	O
spaly	O
2	O
na	O
jedné	O
posteli	O
a	O
měly	O
každá	O
jedinou	O
deku	O
,	O
pod	O
sebou	O
tenký	O
slamníček	O
.	O

Na	O
hranici	O
klid	O
.	O

Všichni	O
Rusové	B-LOC
křičeli	O
:	O

Scheck	B-PER
Za	O
archiv	O
:	O

Dr.	O
Erich	B-PER
Nasch	I-PER
Dr.	O
Robert	B-PER
Weinberger	I-PER
Židovská	O
náb	O
.	O
obec	O
Karlovy	B-LOC
Vary	I-LOC
Karlovy	B-LOC
Vary	I-LOC
,	O
17	B-DATE
.	I-DATE
prosinec	I-DATE
1945	I-DATE
428/45	O
Tit	O
.	O

Vyučování	O
v	O
domovech	O
Starší	O
děti	O
,	O
soustředěné	O
v	O
domovech	O
měly	O
při	O
svém	O
denním	O
zaměstnání	O
,	O
které	O
se	O
oficiálně	O
mělo	O
zabývat	O
jenom	O
zpěvem	O
,	O
ručními	O
pracemi	O
a	O
kreslením	O
,	O
3	O
-	O
4	O
hodiny	O
řádného	O
vyučování	O
školních	O
předmětů	O
.	O

Ve	O
skutečnosti	O
se	O
také	O
s	O
nikým	O
nesetkali	O
.	O

Na	O
úřednicích	O
je	O
patrna	O
únava	O
a	O
přirozeně	O
i	O
jistá	O
nervosita	O
.	O

Po	O
obvyklých	O
ceremoniích	O
,	O
jako	O
koupel	O
,	O
tetování	O
(	O
dostali	O
jsme	O
číslo	O
147742	O
a	O
147743	O
)	O
,	O
navlečení	O
do	O
starých	O
hader	O
(	O
děti	O
třeba	O
do	O
šatstva	O
dospělých	O
)	O
byli	O
jsme	O
ubytováni	O
v	O
táboře	O
B	O
II	O
b	O
,	O
kde	O
jsme	O
strávili	O
celých	O
6	O
měsíců	O
.	O

Auto	O
odjelo	O
zpět	O
.	O

Neznám	O
nikoho	O
z	O
lidí	O
,	O
o	O
něž	O
v	O
článku	O
běží	O
.	O

Výsledek	O
rozmluvy	O
podepsaného	O
s	O
panem	O
generálním	O
konsulem	O
byl	O
následující	O
:	O

Dne	O
30	B-DATE
.	I-DATE
jsme	O
byli	O
v	O
Norimberku	B-LOC
,	O
kde	O
jsme	O
navázali	O
styk	O
s	O
tamními	O
americkými	B-LOC
úřady	O
,	O
pověřenými	O
přípravou	O
procesu	O
proti	O
hlavním	O
válečným	O
zločincům	O
.	O

Hlásí	O
,	O
že	O
pohraniční	O
orgány	O
vrátily	O
od	O
hranice	O
poslance	O
Králíčka	B-PER
,	O
který	O
v	O
průvodu	O
5	O
osob	O
pokusil	O
se	O
o	O
překročení	O
hranic	O
směrem	O
do	O
Rakouska	B-LOC
.	O

Jde	O
zčásti	O
o	O
Rakušany	B-LOC
,	O
zčásti	O
o	O
lidi	O
bez	O
státní	O
příslušnosti	O
,	O
z	O
nichž	O
někteří	O
museli	O
z	O
Vídně	O
uprchnout	O
,	O
jiní	O
byli	O
vyhoštěni	O
.	O

Dokumentační	O
akce	O
:	O

Měl	O
jsem	O
velké	O
štěstí	O
,	O
považuji	O
se	O
za	O
šťastného	O
člověka	O
.	O

(	O
Dr	B-PER
Matějka	I-PER
)	O
Sdělen	O
v	O
10.50	O
hod	O
.	O

Tato	O
rampa	O
byla	O
používána	O
pro	O
Osvěčín	B-CAMP
II	B-CAMP
-	O
Birkenau	B-CAMP
,	O
až	O
do	O
června	B-DATE
1944	I-DATE
.	O

Choditi	O
po	O
palubě	O
nebylo	O
možné	O
.	O

Ve	O
stravování	O
nastala	O
před	O
dvěma	O
dny	O
změna	O
tím	O
,	O
že	O
nemocnice	O
nepodléhá	O
již	O
Američanům	B-LOC
,	O
nýbrž	O
zdejším	O
civilním	O
úřadům	O
,	O
takže	O
asi	O
dosavadní	O
dávky	O
dodrženy	O
nebudou	O
.	O

Sie	O
sehen	O
worin	O
die	O
Hilfe	O
bestehen	O
müsste	O
:	O

Nejen	O
z	O
Čech	B-LOC
a	O
Moravy	B-LOC
,	O
ale	O
i	O
z	O
Rakouska	B-LOC
,	O
Německa	B-LOC
a	O
Holandska	B-LOC
,	O
přiváželi	O
tam	O
Němci	B-LOC
lidi	O
,	O
jejichž	O
jediným	O
zločinem	O
bylo	O
,	O
že	O
jejich	O
lebka	O
neodpovídala	O
představám	O
berlínských	B-LOC
šílenců	O
.	O

Sešel	O
se	O
úzký	O
kruh	O
židovských	O
činovníků	O
,	O
členové	O
G.	O
A.	O
a	O
zástupci	O
hnutí	O
mládeže	O
.	O

Němci	B-LOC
si	O
myslili	O
,	O
že	O
děti	O
nemohu	O
oplácet	O
.	O

Případy	O
zrady	O
se	O
nestaly	O
nikdy	O
.	O

Výpravčí	O
transportů	O
,	O
SS	O
Hauptscharführer	O
Fiedler	B-PER
zakázal	O
poskytnouti	O
jakékoliv	O
pomoci	O
.	O

Na	O
ulici	O
nám	O
padli	O
do	O
očí	O
tři	O
osoby	O
zřejmě	O
židovského	O
původu	O
.	O

Byl	O
jsem	O
též	O
do	O
něj	O
začleněn	O
a	O
byl	O
jsem	O
tomu	O
rád	O
,	O
neboť	O
jsem	O
si	O
říkal	O
,	O
že	O
to	O
nikde	O
nemůže	O
být	O
horší	O
,	O
než	O
v	O
Kauferingu	B-CAMP
.	O

I	O
tam	O
byly	O
jen	O
ženy	O
,	O
z	O
nichž	O
a	O
začátku	O
prosince	B-DATE
1944	I-DATE
aspoň	O
90	O
%	O
bylo	O
posláno	O
do	O
plynu	O
.	O

Vyrovnali	O
jsme	O
nouzově	O
to	O
,	O
co	O
kdysi	O
bylo	O
blatníkem	O
,	O
a	O
žasli	O
jsme	O
,	O
že	O
to	O
dopadlo	O
tak	O
dobře	O
.	O

Ternerová	B-PER
Dorit	I-PER
Protokol	O
přijala	O
:	O

-	O
L	B-LOC
410	I-LOC
;	O

Tak	O
tam	O
pojedem	O
s	O
sebou	O
.	O

Dále	O
aby	O
zařídili	O
informativní	O
službu	O
přes	O
hranici	O
a	O
střežení	O
hranic	O
.	O

Krematorium	O
IV	O
,	O
které	O
ještě	O
stálo	O
bylo	O
vyhozeno	O
do	O
povětří	O
a	O
Effektenlager	O
B	B-CAMP
II	I-CAMP
g	I-CAMP
byl	O
i	O
s	O
dezinfekční	O
stanicí	O
zapálen	O
.	O

Hraničilo	O
by	O
s	O
čirým	O
šílenstvím	O
,	O
kdybychom	O
snad	O
chtěli	O
připustit	O
,	O
aby	O
za	O
těchto	O
okolností	O
docházelo	O
k	O
dalšímu	O
stěhování	O
z	O
východu	O
,	O
který	O
je	O
nám	O
všem	O
nechvalně	O
znám	O
z	O
poválečné	O
doby	O
.	O

Hrozná	O
noc	O
beze	O
spánku	O
otřásla	O
strašně	O
našima	O
nervama	O
.	O

Politische	O
Abteilung	O
.	O

Rakouska	B-LOC
do	O
ČSR	B-LOC
.	I-LOC
bylo	O
zabráněno	O
již	O
na	O
státní	O
hranici	O
vrácením	O
nepohodlného	O
cizince	O
.	O

Klärenlage	O
,	O
byly	O
dvě	O
kruhové	O
stavby	O
,	O
umístěné	O
mezi	O
krematoriem	O
a	O
desinfekční	O
stanicí	O
.	O

Pane	O
presidente	B-PER
,	O
my	O
všichni	O
občané	O
modlíme	O
se	O
dnes	O
k	O
Bohu	O
,	O
aby	O
pomohl	O
našemu	O
národu	O
a	O
vlasti	O
.	O

Uvnitř	O
komory	O
byly	O
pak	O
nápisy	O
ve	O
všech	O
jazycích	O
:	O

Jak	O
těžko	O
lze	O
opakovat	O
,	O
dotýká	O
-	O
li	O
se	O
ztráta	O
a	O
neštěstí	O
člověka	O
přímo	O
?	O

Podávaje	O
Vám	O
tuto	O
zprávu	O
,	O
doufám	O
,	O
že	O
jsem	O
přání	O
Vašemu	O
vyhověl	O
a	O
poroučím	O
se	O
Vám	O
v	O
dokonalé	O
úctě	O
.	O

S	O
Maruškou	O
jsme	O
ve	O
spojení	O
.	O

Toto	O
běsnění	O
trvalo	O
až	O
do	O
11	O
hod	O
.	O

Tyto	O
protokoly	O
se	O
nalézají	O
prý	O
v	O
prosektuře	O
Motolské	B-LOC
nemocnice	O
a	O
jsou	O
majetkem	O
Dr.	O
Maxe	B-PER
Reichenberga	I-PER
,	O
který	O
je	O
přivezl	O
z	O
Terezína	B-GHETTO
do	O
Prahy	B-LOC
.	O

Dodatečně	O
bylo	O
zdejší	O
stanicí	O
zjištěno	O
,	O
že	O
Blochová	B-PER
si	O
vůbec	O
u	O
československých	B-ORG
AEROLINIÍ	I-ORG
,	O
ačkoliv	O
měla	O
lístek	O
již	O
ve	O
Vídni	B-LOC
zakoupený	O
,	O
místo	O
nezamluvila	O
a	O
jest	O
z	O
toho	O
vidno	O
,	O
že	O
celé	O
jednání	O
Käthe	B-PER
Blochové	I-PER
směřovalo	O
jen	O
k	O
tomu	O
,	O
aby	O
se	O
illegálně	O
dostala	O
na	O
zdejší	O
státní	O
území	O
,	O
třeba	O
i	O
spáchaním	O
trestného	O
činu	O
.	O

Z	O
těchto	O
vybrali	O
asi	O
159	O
do	O
tábora	O
,	O
zbytek	O
ihned	O
zničili	O
.	O

Pak	O
jsem	O
uštván	O
se	O
zmínil	O
,	O
že	O
nemohu	O
již	O
běžeti	O
.	O

Haberfeld	B-PER
přišel	O
v	O
průvodu	O
rakouského	B-LOC
finančního	O
orgánu	O
na	O
čsl	B-LOC
.	O

Jest	O
to	O
propaganda	O
,	O
které	O
se	O
proti	O
ČSR	B-LOC
používá	O
.	O

4	B-DATE
.	I-DATE
IX	I-DATE
.	I-DATE
1945	I-DATE
Scheck	B-PER
Za	O
archiv	O
přijal	O
:	O

---	O
Pokyn	O
tento	O
byl	O
telefonicky	O
sdělen	O
téhož	O
dne	O
mezi	O
16	O
a	O
17	O
hod	O
.	O

A	O
pak	O
odjeli	O
z	O
Terezína	B-GHETTO
Nebyl	O
klidný	O
,	O
ačkoli	O
měl	O
snahu	O
se	O
jím	O
zdáti	O
.	O

Během	O
tří	O
a	O
půl	O
let	O
poznal	O
jsem	O
jich	O
tři	O
:	O

pitvy	O
soudní	O
/	O
a	O
uschovávány	O
od	O
takzvaných	O
nosičů	O
mrtvol	O
/	O
Oesterreicher	B-PER
,	O
Busch	B-PER
/	O
a	O
ukládány	O
do	O
předsíně	O
.	O

Již	O
předem	O
konaly	O
se	O
horečnaté	O
přípravy	O
,	O
plány	O
byly	O
vypracovány	O
do	O
nejmenších	O
podrobností	O
a	O
schváleny	O
Ústřednou	B-ORG
pro	I-ORG
židovské	I-ORG
vystěhovalectví	I-ORG
.	O

Převoz	O
do	O
Švýcarska	B-LOC
nutně	O
indikován	O
.	O

Je	O
úkolov	O
velitele	O
zariadiť	O
,	O
aby	O
bol	O
uskutočnený	O
úzky	O
styk	O
s	O
armádou	O
a	O
NB	B-ORG
.	O
a	O
to	O
pomocou	O
styčných	O
dôstojníkov	O
,	O
určených	O
štábom	O
.	O

Šlo	O
se	O
dobrovolně	O
a	O
nás	O
děti	O
nechali	O
nakonec	O
,	O
taky	O
proto	O
,	O
že	O
jsme	O
jít	O
nechtěly	O
.	O

Předkládám	O
trojmo	O
protokol	O
sepsaný	O
s	O
osobami	O
vypovězenými	O
z	O
Rakouska	B-LOC
a	O
nelegální	O
cestou	O
přepravenými	O
do	O
ČSR	B-LOC
.	O

Několikrát	O
jsme	O
měli	O
příležitost	O
promluvit	O
s	O
vězni	O
,	O
jež	O
přiváželi	O
těla	O
,	O
když	O
jsme	O
jim	O
pomáhali	O
při	O
skládání	O
.	O

Čokoláda	O
.	O

16	B-DATE
.	I-DATE
I.	I-DATE
1914	I-DATE
v	O
Plonsku	B-LOC
,	O
vězeň	O
z	O
koncentračního	O
tábora	O
Osvětím	B-LOC
II	I-LOC
.	I-LOC
Birkenau	I-LOC
/	O
věz	O
.	O

15.000	O
-	O
//	O
-	O
-	O
//	O
-	O
maďarské	B-LOC
:	O

A	O
v	O
Terezíně	B-GHETTO
jen	O
úplně	O
apatické	O
a	O
zoufalé	O
ženy	O
.	O

Zucker	B-PER
Otta	I-PER
a	O
vedoucí	O
ústředního	B-ORG
sekretariátu	I-ORG
Dr.	O
Janowitz	B-PER
.	O

Když	O
jsem	O
však	O
přišel	O
domů	O
,	O
řekla	O
mi	O
žena	O
,	O
že	O
jí	O
bylo	O
vyhrožováno	O
,	O
že	O
budeme	O
zatčeni	O
.	O

ředit	O
.	O
ve	O
Vídni	B-LOC
dne	O
4	B-DATE
.	I-DATE
1	I-DATE
.	I-DATE
1937	I-DATE
[	O
...	O
]	O
.	O

Nesobeckost	O
,	O
vlastnost	O
,	O
kterou	O
by	O
zde	O
takřka	O
nad	O
hrobem	O
tisíců	O
a	O
milionů	O
lidí	O
,	O
by	O
člověk	O
musel	O
hledat	O
špendlíčkem	O
,	O
zde	O
člověka	O
až	O
zamrazilo	O
,	O
když	O
slyšel	O
slova	O
bezmezného	O
,	O
nepochopitelně	O
velkého	O
kamarádství	O
.	O

Všichni	O
obyčejní	O
vězňové	O
byli	O
vyhnáni	O
na	O
táborovou	O
silnici	O
,	O
kde	O
byli	O
obstoupeni	O
řadami	O
SSmanů	O
,	O
kápo	O
a	O
Vorarbeiterů	O
,	O
vyzbrojenými	O
holemi	O
.	O

Velká	O
krematoria	O
měla	O
po	O
jednom	O
komínu	O
,	O
malá	O
po	O
dvou	O
.	O

KL	O
,	O
v	O
kapsách	O
nachází	O
se	O
síťka	O
na	O
vlasy	O
,	O
hřebínky	O
,	O
titulní	O
strana	O
Volksblatt	O
a	O
Sonnabend	O
s	O
datem	O
24	B-DATE
.	I-DATE
5	I-DATE
.	I-DATE
1941	I-DATE
,	O
beze	O
stop	O
násilí	O
.	O

9	O
.	O

Ženy	O
s	O
dětmi	O
,	O
které	O
se	O
od	O
nich	O
nechtěly	O
odloučit	O
,	O
šly	O
bez	O
výjimky	O
na	O
smrt	O
.	O

Podpis	O
:	O

Od	O
té	O
doby	O
,	O
co	O
Němci	O
použili	O
právo	O
pěsti	O
proti	O
židům	O
,	O
ztratili	O
válku	O
a	O
lituji	O
pouze	O
,	O
že	O
mne	O
žádný	O
nebere	O
vážně	O
.	O

Marta	B-PER
Kratková	I-PER
Berta	B-PER
Gerzonová	I-PER
Podpis	O
svědků	O
:	O

Po	O
5	O
dnech	O
byly	O
jsme	O
znovu	O
tříděny	O
a	O
odvedeny	O
k	O
vlaku	O
.	O

Těšily	O
jsme	O
se	O
však	O
příliš	O
záhy	O
.	O

Polévku	O
z	O
řepy	O
,	O
200	O
g	O
chleba	O
a	O
lžíčku	O
marmelády	O
z	O
řepy	O
.	O

Jakmile	O
mi	O
bylo	O
trochu	O
lépe	O
,	O
šla	O
jsem	O
–	O
ještě	O
polonemocná	O
–	O
do	O
práce	O
a	O
udržela	O
jsem	O
se	O
tím	O
na	O
životě	O
.	O

V	O
Cahnově	B-LOC
prý	O
bylo	O
zadrženo	O
300	O
židů	O
,	O
kteří	O
se	O
pokoušeli	O
utéci	O
z	O
Rakouska	B-LOC
.	O

Kdo	O
tam	O
přišel	O
poprvé	O
,	O
nemohl	O
nikdy	O
tušit	O
,	O
co	O
tam	O
bylo	O
.	O

S	O
pozdravem	O
L.	B-PER
Meissner	I-PER
Židovská	O
náboženská	O
obec	O
v	O
Olomouci	B-LOC
Protokol	O
Bruno	B-PER
Deutsch	I-PER
,	O
nar	O
.	O

Na	O
podzim	O
1943	B-DATE
bylo	O
povoleno	O
poslati	O
do	O
ghetta	B-LOC
balíčky	O
.	O

O	O
Dr.	O
Murmelstainovi	B-PER
neslyšeli	O
jsme	O
nic	O
dobrého	O
.	O

Bylo	O
jasné	O
,	O
že	O
musím	O
ven	O
.	O

Zatčení	O
ve	O
věci	O
vyslechnutí	O
k	O
jednotlivým	O
bodům	O
vypovídají	O
a	O
to	O
:	O

Mrtví	O
pocházeli	O
z	O
transportu	O
osob	O
,	O
které	O
přicházeli	O
směrem	O
od	O
Karlových	B-LOC
Varů	B-LOC
přes	O
Teplou	B-LOC
.	O

Den	O
po	O
tom	O
byl	O
zatčen	O
obviněným	O
Hüntgensem	B-PER
Paul	O
Hündgen	O
,	O
poslán	O
do	O
Kounicových	B-LOC
kolejí	I-LOC
v	O
Brně	B-LOC
a	O
pak	O
odvlečen	O
do	O
koncentračního	O
tábora	O
v	O
Osvětími	B-CAMP
,	O
kde	O
několik	O
dnů	O
potom	O
zahynul	O
,	O
patrně	O
byl	O
zabit	O
.	O

Byly	O
vypáčeny	O
skladiště	O
potravin	O
a	O
oděvů	O
,	O
které	O
vězňové	O
rozebrali	O
.	O

12	O
hodin	O
denně	O
jsme	O
nosili	O
bez	O
přestávky	O
cement	O
a	O
ani	O
na	O
oběd	O
se	O
nešlo	O
do	O
tábora	O
.	O

0	O
-	O
15.000	O
Z	O
ženy	O
0	O
-	O
6.000	O
Z	O
Vězňové	O
na	O
vychování	O
:	O

Diplom	O
.	O

Během	O
očkování	O
řekly	O
tři	O
matky	O
očkovaných	O
dětí	O
,	O
že	O
židovský	O
lékař	O
otravuje	O
jejich	O
děti	O
.	O

Nic	O
zvláštního	O
.	O

Polští	O
Židé	O
nepřicházeli	O
nám	O
vůbec	O
vstříc	O
,	O
ba	O
naopak	O
,	O
nedostávali	O
jsme	O
topivo	O
,	O
které	O
nám	O
náleželo	O
a	O
dostávali	O
jsme	O
méně	O
a	O
horší	O
druhy	O
bramborů	O
a	O
zeleniny	O
nežli	O
oni	O
.	O

V	O
roce	O
1944	B-DATE
,	O
kdy	O
gardisti	B-ORG
vyvezli	O
malého	O
Roberta	B-PER
z	O
Nitry	B-LOC
,	O
bortila	O
se	O
již	O
východní	O
fronta	O
pod	O
údery	O
Rudé	B-ORG
armády	I-ORG
.	O

práce	O
schopných	O
,	O
bývalo	O
15	O
až	O
20	O
%	O
.	O

Doufám	O
,	O
že	O
výše	O
jmenovaný	O
Pavel	B-PER
Hündgends	I-PER
Paul	O
Hündgen	O
,	O
který	O
má	O
na	O
svědomí	O
smrt	O
sta	O
olomouckých	B-LOC
občanů	O
,	O
bude	O
převezen	O
na	O
místo	O
svého	O
bývalého	O
působiště	O
,	O
aby	O
zde	O
mohl	O
býti	O
usvědčen	O
ze	O
všech	O
svých	O
zločinů	O
.	O

To	O
byla	O
jedna	O
z	O
největších	O
zásluh	O
Edelsteinových	B-PER
.	O

Krom	O
toho	O
dostávali	O
jsme	O
týdně	O
60	O
dkg	O
margarínu	O
a	O
7	O
dkg	O
cukru	O
,	O
pracující	O
další	O
2	O
dkg	O
margarínu	O
a	O
3	O
dkg	O
cukru	O
,	O
dle	O
toho	O
,	O
ve	O
které	O
skupině	O
dotyčný	O
byl	O
zařazen	O
,	O
přičemž	O
nerozhodoval	O
vždy	O
pracovní	O
výkon	O
.	O

Vedoucím	O
Effektenlágru	O
byl	O
Oberstrumführer	O
Kratzer	B-PER
,	O
který	O
se	O
vyjádřil	O
,	O
že	O
zavazadla	O
jsou	O
bezvýznamná	O
,	O
hlavní	O
věcí	O
je	O
zničení	O
Židů	O
.	O

Zotavila	O
se	O
.	O

Čisté	O
oblečení	O
jsme	O
nedostali	O
,	O
voda	O
na	O
mytí	O
nebyla	O
,	O
takže	O
nebylo	O
divu	O
,	O
že	O
jsme	O
dostali	O
vši	O
,	O
které	O
se	O
stále	O
rozmnožovaly	O
.	O

Bude	O
to	O
patrně	O
jejich	O
cesta	O
k	O
smrti	O
.	O

Poněvadž	O
u	O
terezínských	O
transportů	O
–	O
jako	O
u	O
všech	O
ostatních	O
–	O
byly	O
zaplynovány	O
všechny	O
matky	O
,	O
které	O
měly	O
u	O
sebe	O
děti	O
,	O
dostávaly	O
matky	O
někdy	O
radu	O
,	O
aby	O
daly	O
své	O
děti	O
k	O
starším	O
ženám	O
.	O

č	O
.	O
9	O
.	O

Nezůstali	O
jsme	O
tam	O
ani	O
do	O
konce	O
zábavy	O
,	O
nýbrž	O
šli	O
ještě	O
na	O
krátkou	O
procházku	O
po	O
tölzkých	B-LOC
ulicích	O
,	O
vzdechujíce	O
svěží	O
vzduch	O
bavorských	B-LOC
hor	O
.	O

U	O
těchto	O
transportů	O
nezkoumali	O
rasový	O
původ	O
,	O
ale	O
ničili	O
je	O
všechny	O
tak	O
,	O
jak	O
se	O
v	O
ústavech	O
nacházeli	O
.	O

V	O
dubnu	B-DATE
se	O
rozšiřuje	O
v	O
noci	O
náhle	O
pověst	O
,	O
že	O
SSáci	O
odtáhli	O
a	O
že	O
jsme	O
převzati	O
Červeným	B-ORG
křížem	I-ORG
.	O

Vězňové	O
uhasili	O
oheň	O
svými	O
plášti	O
,	O
ale	O
stodola	O
byla	O
znovu	O
podpálena	O
a	O
obklopena	O
esesmany	O
s	O
automaty	O
a	O
kdo	O
se	O
pokusil	O
o	O
útěk	O
,	O
byl	O
zastřelen	O
.	O

Jen	O
z	O
pokoje	O
Blockältestra	O
bylo	O
slyšet	O
řev	O
,	O
a	O
pak	O
hra	O
na	O
housle	O
,	O
pak	O
zase	O
řev	O
,	O
pak	O
vyběhl	O
13letý	O
Läfer	O
,	O
svedený	O
chlapec	O
,	O
nahý	O
ven	O
a	O
bylo	O
slyšet	O
zpitého	O
SSáka	O
zpívat	O
.	O

Šli	O
jsme	O
dále	O
.	O

Umíralo	O
strašně	O
mnoho	O
lidí	O
,	O
denně	O
20	O
–	O
30	O
osob	O
.	O

Moll	B-PER
a	O
jistý	O
Unterschaarführer	O
s	O
přezdívkou	O
Mojše	O
Borek	O
.	O

Všude	O
pracovali	O
vyvezení	O
.	O

Edelstein	B-PER
byl	O
několikrát	O
vyslýchán	O
a	O
obviněn	O
,	O
že	O
umožnil	O
útěk	O
několika	O
lidí	O
z	O
terezínského	B-GHETTO
ghetta	I-GHETTO
.	O

Ein	O
positives	O
Ergebnis	O
hat	O
diese	O
Telegrammaktion	O
bis	O
heute	O
nicht	O
gehabt	O
.	O

Uvádím	O
zvláště	O
zmíněného	O
již	O
nadporučíka	O
Janečka	B-PER
,	O
dále	O
strážmistra	O
Ulmanna	B-PER
,	O
poručíka	O
Hasenkopa	B-PER
Hasenkopfa	O
a	O
Haška	B-PER
.	O

Doporučovalo	O
by	O
se	O
proto	O
říšskoněmeckým	B-LOC
emigrantům	O
udíleti	O
povolení	O
k	O
pobytu	O
ve	O
smyslu	O
$	O
u	O
1	O
zákona	O
č	O
.	O
52/1935	O
Zákon	O
ze	O
dne	O
28	O
.	O
března	O
1935	O
o	O
pobytu	O
cizinců	O
,	O
52/1935	O
Sbírky	O
zákonů	O
a	O
nařízení	O
.	O

Až	O
k	O
7	B-DATE
.	I-DATE
červenci	I-DATE
roku	I-DATE
1942	I-DATE
byli	O
Židé	O
umístěni	O
pouze	O
v	O
kasárnách	O
a	O
to	O
muži	O
odloučeni	O
od	O
žen	O
.	O

Odložili	O
jsme	O
tedy	O
věci	O
a	O
začali	O
jsme	O
se	O
svlékat	O
.	O

Hündgends	B-PER
Paul	O
Hündgen	O
má	O
na	O
svědomí	O
nejméně	O
100	O
osob	O
a	O
to	O
z	O
obvodu	O
bývalého	O
oberlandratsbezirku	O
Olomouc	B-LOC
.	O

I	O
jiné	O
okolnosti	O
spolupůsobily	O
,	O
že	O
život	O
se	O
nedal	O
vydržeti	O
déle	O
než	O
4	O
až	O
6	O
týdnů	O
.	O

Generální	O
konsulát	O
se	O
domnívá	O
,	O
že	O
by	O
bylo	O
záhodno	O
,	O
aby	O
okresními	O
úřady	O
vyhotovená	O
osvědčení	O
o	O
státním	O
občanství	O
byla	O
u	O
zemských	O
úřadů	O
přezkoušena	O
podle	O
opčních	O
seznamů	O
.	O

Kolem	O
krematorií	O
byly	O
vysoké	O
a	O
dlouhé	O
hranice	O
palivového	O
dříví	O
,	O
dovezeného	O
dráhou	O
.	O

Do	O
20	B-DATE
.	I-DATE
prosince	I-DATE
jsme	O
vybrány	O
nebyly	O
–	O
nikdo	O
nás	O
nechtěl	O
,	O
byly	O
jsme	O
příliš	O
zubožené	O
.	O

Tam	O
jsme	O
byli	O
naloženi	O
do	O
dobytčáků	O
a	O
já	O
jsem	O
si	O
s	O
posledním	O
vypětím	O
energie	O
vybojoval	O
místo	O
v	O
krytém	O
vagoně	O
,	O
neboť	O
jsem	O
se	O
obával	O
deště	O
a	O
náletů	O
.	O

Chodil	O
do	O
1	O
.	O
třídy	O
,	O
pak	O
už	O
nesměl	O
.	O

Jen	O
jednou	O
jsme	O
dostali	O
od	O
maminky	O
zprávu	O
z	O
Lublinu	B-LOC
,	O
že	O
není	O
s	O
tatínkem	O
a	O
abychom	O
jí	O
poslali	O
něco	O
k	O
jídlu	O
a	O
nějaké	O
šaty	O
.	O

Přípravy	O
k	O
pokusům	O
umělého	O
oplodňování	O
byly	O
již	O
hotové	O
,	O
následkem	O
evakuace	O
však	O
k	O
nim	O
již	O
nedošlo	O
.	O

Krematorium	O
I	O
a	O
II	O
sousedila	O
těsně	O
s	O
táborem	O
,	O
byla	O
ze	O
všech	O
stran	O
viditelná	O
.	O

Velmi	O
často	O
se	O
stávalo	O
,	O
že	O
se	O
po	O
odvšivení	O
vraceli	O
opět	O
se	O
vší	O
do	O
svých	O
ubikací	O
.	O

Má	O
přátele	O
v	O
Curychu	B-LOC
a	O
chce	O
se	O
tam	O
dostat	O
.	O

Pro	O
obyvatele	O
ghetta	O
bylo	O
vařeno	O
v	O
pěti	O
velkých	O
kuchyních	O
.	O

Ve	O
4	O
hod	O
.	O
ráno	O
a	O
v	O
18	O
h	O
byl	O
Zählapell	O
.	O

Berta	B-PER
Gerzonová	I-PER
Protokol	O
přijala	O
:	O

A.P.O.	O
339	O
,	O
U.S.Army	B-ORG
c	O
/	O
o	O
Postmaster	O
N.Y.	O
Milí	O
Glaserovi	B-PER
,	O
právě	O
jsem	O
dostal	O
dopis	O
od	O
Napoleona	O
a	O
mám	O
dětinskou	O
radost	O
,	O
že	O
jste	O
zdrávi	O
a	O
že	O
jste	O
opět	O
doma	O
.	O

obce	O
.	O

Na	O
rozdíl	O
od	O
ostatních	O
táborů	O
,	O
nebyl	O
tento	O
tábor	O
zasazen	O
do	O
pracovního	O
procesu	O
,	O
t.	O
j.	O
že	O
vězňové	O
neopouštěli	O
tábor	O
a	O
pracovali	O
jen	O
na	O
vnitřní	O
výstavbě	O
svého	O
vlastního	O
.	O

Ministerstvo	O
zahraničních	O
věcí	O
žádá	O
zdvořile	O
o	O
příslušné	O
upozornění	O
všech	O
vnitrostátních	O
pohraničních	O
úřadů	O
na	B-LOC
celém	I-LOC
státním	I-LOC
území	I-LOC
.	O

Berta	B-PER
Gerzonová	I-PER
Jan	B-PER
Müll	I-PER
uncertain	O
Robert	B-PER
Weinberger	I-PER
Karel	B-PER
Liewerand	I-PER
Za	O
archiv	O
:	O

Sedl	O
se	O
na	O
kavalec	O
.	O

O	O
týden	O
později	O
jsem	O
byla	O
jako	O
jeho	O
žena	O
povolána	O
do	O
transportu	O
a	O
odjela	O
jsem	O
v	O
domněnce	O
,	O
že	O
jedu	O
za	O
ním	O
.	O

Děti	O
byly	O
rozděleny	O
do	O
pokojů	O
ve	O
skupinách	O
podle	O
stáří	O
.	O

Totéž	O
se	O
opakovalo	O
dne	O
19.I.1944	B-DATE
.	O

Moje	O
sestra	O
byla	O
poslána	O
transportem	O
do	O
Osvětimi	B-CAMP
již	O
dříve	O
.	O

Během	O
podzimu	O
a	O
zimy	O
odešlo	O
asi	O
45	O
lidí	O
jako	O
trestné	O
transporty	O
do	O
Oranienburgu	B-CAMP
,	O
Osvěčíma	B-CAMP
nebo	O
Malou	B-LOC
pevnost	I-LOC
.	O

Ne	O
,	O
uráží	O
mne	O
to	O
jako	O
člověka	O
,	O
a	O
osměluji	O
se	O
Vám	O
psáti	O
,	O
činím	O
tak	O
proto	O
,	O
že	O
mne	O
jímá	O
hrůza	O
nad	O
osudy	O
těchto	O
lidí	O
,	O
jimž	O
můžeme	O
pomoci	O
a	O
nechceme	O
,	O
a	O
vy	O
,	O
pane	O
presidente	O
,	O
Vy	O
,	O
jehož	O
ctíme	O
a	O
milujeme	O
jakožto	O
pokračovatele	O
díla	O
presidenta	B-PER
Osvoboditele	B-PER
,	O
jste	O
v	O
této	O
hodině	O
dvanácté	O
jediný	O
,	O
jenž	O
mocí	O
svého	O
postavení	O
těmto	O
asi	O
zcela	O
nevinným	O
nešťastníkům	O
můžete	O
pomoci	O
.	O

Na	O
nádraží	O
v	O
Bohušovicích	B-LOC
byli	O
jsme	O
očekáváni	O
členy	O
SS	O
a	O
protektorátními	O
četníky	O
.	O

Od	O
té	O
doby	O
byl	O
již	O
dostatek	O
stavební	O
práce	O
ve	O
vlastní	O
osadě	O
,	O
takže	O
jsem	O
až	O
do	O
r.	O
1930	B-DATE
zůstal	O
v	O
Saridu	B-LOC
.	O

Veškeré	O
cenné	O
předměty	O
,	O
jakož	O
i	O
peníze	O
,	O
jsme	O
museli	O
stejně	O
jako	O
klíč	O
z	O
bytu	O
odevzdati	O
,	O
a	O
podepsati	O
prohlášení	O
,	O
že	O
se	O
vzdáváme	O
veškerého	O
našeho	O
jmění	O
ve	O
prospěch	O
vystěhovaleckého	B-ORG
fondu	I-ORG
.	O

Dala	O
jsem	O
se	O
tedy	O
touto	O
silnicí	O
.	O

Německý	B-LOC
plyn	O
je	O
zadusil	O
.	O

Liga	B-ORG
pro	I-ORG
lidská	I-ORG
práva	I-ORG
má	O
ponejvíce	O
emigranty	O
bez	O
státní	O
příslušnosti	O
a	O
židy	O
.	O

Hanko	O
,	O
naše	O
sportovkyně	O
,	O
děvče	O
,	O
které	O
jsi	O
měla	O
tolik	O
odvahy	O
a	O
ještě	O
nedávno	O
jsi	O
nám	O
celé	O
večery	O
recitovala	O
,	O
na	O
kterou	O
čeká	O
Tvá	O
malá	O
dceruška	O
–	O
buď	O
s	O
Bohem	O
.	O

Postrachem	O
tábora	O
byla	O
marodka	O
.	O

Gestapák	B-ORG
Hündgends	B-PER
Paul	O
Hündgen	O
a	O
jeho	O
šéf	O
mě	O
doprovázeli	O
v	O
autě	O
–	O
kdežto	O
já	O
jsem	O
jel	O
nákladním	O
autem	O
.	O

německým	O
státním	O
občanem	O
.	O

táborem	O
bez	O
jakékoli	O
příčiny	O
.	O

Tímto	O
transportem	O
přijela	O
také	O
artistka	O
Lola	B-PER
Lipmannová	I-PER
z	O
Varšavy	B-LOC
.	O

Všechny	O
ostatní	O
případy	O
nutno	O
zaslati	O
buď	O
ministerstvu	O
zahraničních	O
věcí	O
,	O
kdy	O
běží	O
o	O
žadatele	O
doporučení	O
hodné	O
nebo	O
ministerstvu	B-ORG
vnitra	I-ORG
,	O
kde	O
běží	O
o	O
žadatele	O
,	O
jež	O
sice	O
generální	O
konsulát	O
nedoporučuje	O
,	O
ale	O
kteří	O
se	O
nadjí	O
jinak	O
odbýti	O
.	O

Objekt	O
má	O
být	O
údajně	O
už	O
adaptován	O
a	O
za	O
deset	O
dní	O
mají	O
přijít	O
pokyny	O
z	O
ministerstva	O
.	O

V	O
této	O
době	O
se	O
pitvalo	O
již	O
denně	O
,	O
i	O
v	O
sobotu	O
3	O
–	O
4	O
případy	O
.	O

Od	O
října	B-DATE
počala	O
SS	O
se	O
zvýšenou	O
intenzitou	O
vyvážeti	O
všechny	O
vězně	O
z	O
Birkenau	B-CAMP
do	O
říše	O
.	O

Voda	O
je	O
chvílema	O
vřelá	O
,	O
chvilkama	O
ledová	O
.	O

Lidé	O
se	O
báli	O
nejít	O
,	O
že	O
je	O
jinak	O
zabijí	O
.	O

Dostával	O
k	O
dispozici	O
tolik	O
židovských	O
vězňů	O
,	O
kolik	O
potřeboval	O
.	O

Před	O
odjezdem	O
jim	O
bylo	O
řečeno	O
,	O
že	O
jedou	O
do	O
rozlehlých	O
táborů	O
.	O

B.	B-PER
Gerzonová	I-PER
Podpis	O
svědků	O
:	O

Před	O
vstupem	O
do	O
komory	O
vznikl	O
nepokoj	O
a	O
někteří	O
počali	O
něco	O
tušit	O
.	O

v	O
Čes	B-LOC
.	I-LOC
Těšíně	I-LOC
:	O

A	O
co	O
potom	O
?	O

Kdo	O
se	O
mohl	O
držet	O
na	O
nohou	O
a	O
nádeničit	O
,	O
mohl	O
snad	O
ještě	O
žít	O
.	O

Od	O
8hod	O
.	O
do	O
20hod	O
.	O
byla	O
pracovní	O
doba	O
s	O
nepatrnou	O
polední	O
přestávkou	O
.	O

Dostala	O
jsem	O
strašný	O
strach	O
,	O
že	O
budu	O
zaživa	O
zakopána	O
.	O

V	O
jednom	O
případě	O
bylo	O
zjištěno	O
,	O
že	O
jeden	O
židovský	O
občan	O
byl	O
zraněn	O
ručním	O
granátem	O
,	O
který	O
mu	O
byl	O
hozen	O
pod	O
kolena	O
.	O

hranice	O
jsou	O
přísně	O
střeženy	O
,	O
nebylo	O
možno	O
dotčené	O
osoby	O
k	O
nám	O
dopraviti	O
,	O
a	O
proto	O
k	O
ránu	O
na	O
31	B-DATE
.	I-DATE
března	I-DATE
1938	I-DATE
byly	O
odvezeny	O
na	O
maďarské	B-LOC
hranice	O
,	O
kde	O
po	O
částech	O
je	O
rakouské	B-LOC
finanční	O
orgány	O
převedly	O
do	O
Maďarska	B-LOC
.	O

Unikla	O
mu	O
věta	O
:	O

Pod	O
vedením	O
vedoucího	O
tábora	O
Franze	B-PER
Danische	I-PER
,	O
odpochodovali	O
ve	O
20	O
h	O
večer	O
do	O
tábora	O
A	O
,	O
kde	O
čekali	O
čeští	B-LOC
vězňové	O
na	O
transport	O
.	O

Bomba	O
dopadá	O
několik	O
metrů	O
od	O
našeho	O
dřevěného	O
baráku	O
a	O
spousta	O
střepin	O
se	O
odráží	O
od	O
betonové	O
desky	O
rozprášené	O
umyvárny	O
a	O
zasahuje	O
desítky	O
vězňů	O
,	O
kteří	O
leží	O
na	O
podlaze	O
domku	O
.	O

18	B-DATE
.	I-DATE
prosince	I-DATE
1943	I-DATE
,	O
když	O
jsme	O
byli	O
v	O
lágru	O
Fürstengrube	B-CAMP
u	O
Auschwitz	B-LOC
,	O
kolem	O
půlnoci	O
,	O
vrátila	O
se	O
odpolední	O
směna	O
do	O
tábora	O
.	O

Pod	O
jeho	O
velením	O
byl	O
tábor	O
vybudován	O
do	O
největšího	O
rozsahu	O
-	O
100.000	O
vězňů	O
a	O
za	O
jeho	O
působnosti	O
bylo	O
také	O
dosaženo	O
největšího	O
rekordu	O
v	O
usmrcování	O
-	O
30.000	O
lidí	O
během	O
24	O
hodin	O
.	O

Správa	B-ORG
vnitřní	I-ORG
:	O

Tranzitní	O
vízum	O
vyžádané	O
normální	O
cestou	O
trvalo	O
dlouho	O
,	O
musela	O
se	O
znát	O
cílová	O
země	O
a	O
mít	O
vstupní	O
vízum	O
tam	O
.	O

Sama	O
jsem	O
přivítala	O
a	O
koncertovala	O
a	O
celá	O
věc	O
měla	O
tak	O
velký	O
úspěch	O
,	O
že	O
nejen	O
,	O
že	O
jsme	O
tento	O
program	O
musely	O
několikrát	O
opakovat	O
,	O
aby	O
co	O
nejvíce	O
žen	O
jej	O
slyšelo	O
,	O
ale	O
dostaly	O
jsme	O
povolení	O
pro	O
celou	O
skupinu	O
navštěvovat	O
též	O
jiná	O
kasárna	O
/	O
mužská	O
/	O
,	O
kde	O
jsme	O
toto	O
představení	O
konaly	O
a	O
tak	O
jsme	O
začali	O
rozdávat	O
z	O
našeho	O
umění	O
ubožákům	O
,	O
by	O
na	O
chvíli	O
zapomněli	O
v	O
jaké	O
se	O
nacházejí	O
bídě	O
.	O

Zase	O
jsme	O
po	O
cestě	O
sebrali	O
dvě	O
židovská	O
děvčata	O
,	O
tak	O
dobře	O
živená	O
,	O
že	O
jsme	O
museli	O
jet	O
druhou	O
rychlostí	O
.	O

Přejímal	O
je	O
Dr.	O
Frank	O
,	O
židovský	O
belgický	B-LOC
lékař	O
.	O

Statistika	O
zničených	O
podle	O
národností	O
Dle	O
pozorování	O
vězňů	O
,	O
kteří	O
přišli	O
do	O
bezprostředního	O
styku	O
s	O
přijíždějícími	O
transporty	O
v	O
Birkenau	B-CAMP
/	O
komando	O
Kanada	O
,	O
Politische	O
Schreiber	O
,	O
Entwesungskomando	O
/	O
bylo	O
zjištěno	O
,	O
že	O
po	O
celou	O
dobu	O
plynování	O
v	O
Birkenau	B-CAMP
bylo	O
zničeno	O
toto	O
množství	O
židovských	O
mužů	O
,	O
žen	O
a	O
dětí	O
,	O
těchto	O
národností	O
:	O

Otto	B-PER
Zucker	I-PER
,	O
jemu	O
byl	O
přidělen	O
vedoucí	O
hospodářského	B-ORG
oddělení	I-ORG
Schliesser	B-PER
,	O
jehož	O
úkolem	O
bylo	O
vyřešení	O
otázek	O
hospodářských	O
,	O
které	O
souvisely	O
se	O
znovuzřízením	O
ghetta	O
.	O

Po	O
okraji	O
cesty	O
ležely	O
stovky	O
mrtvol	O
těch	O
,	O
kteří	O
pochodovali	O
před	O
námi	O
a	O
již	O
zahynuli	O
.	O

Tento	O
tábor	B-CAMP
byl	O
zahájen	O
v	O
květnu	B-DATE
1944	I-DATE
transporty	O
z	O
Maďarska	B-LOC
,	O
Lodže	B-LOC
a	O
Terezína	B-GHETTO
.	O

Z	O
toho	O
důvodu	O
by	O
bylo	O
lépe	O
,	O
kdyby	O
se	O
text	O
v	O
doporučení	O
perforoval	O
nebo	O
ještě	O
lépe	O
razítkem	O
vtiskl	O
do	O
pasu	O
tak	O
,	O
aby	O
nemohl	O
býti	O
tak	O
snadno	O
falsifikován	O
.	O

D.P.	O
Camp	O
3	O
,	O
Ebensee	B-CAMP
.	O

Když	O
Petříček	B-PER
vypravuje	O
své	O
osudy	O
,	O
nemůže	O
být	O
klidný	O
jako	O
Mario	B-PER
a	O
Robert	B-PER
.	O

Po	O
popravě	O
se	O
velitel	O
tábora	O
zeptal	O
Rusů	B-LOC
,	O
jestli	O
souhlasí	O
s	O
tím	O
,	O
co	O
se	O
stalo	O
s	O
těmi	O
čtyřmi	O
.	O

Na	O
náměstí	O
byl	O
postaven	O
pavilon	O
,	O
kde	O
vyhrávala	O
denně	O
městská	O
kapela	O
,	O
samí	O
výborní	O
muzikanti	O
,	O
každý	O
jednotlivý	O
pro	O
sebe	O
virtuos	O
.	O

Původně	O
bylo	O
na	O
palubě	O
tohoto	O
zpola	O
zrezivělého	O
vléčného	O
člunu	O
57	O
uprchlíků	O
.	O

Celý	O
úsek	O
byl	O
protkán	O
různými	O
příkopy	O
pro	O
odvodnění	O
,	O
jelikož	O
krajina	O
byla	O
bažinatá	O
.	O

Pohřbení	O
bylo	O
provedeno	O
ku	O
konci	O
dubna	O
t.	O
z.	O
přesné	O
datum	O
neví	O
.	O

2	O
jízdenky	O
do	O
Šanghaje	B-LOC
710	O
ŘM	O
Gildemeester	B-ORG
angemeldet	O
RM	O
300	O
Organizaci	O
Gildemeester	B-ORG
ohlášena	O
potřeba	O
300	O
ŘM	O
A	O
nečitelné	O
ještě	O
zapotřebí	O
360	O
ŘM	O
Žádost	O
200–250.-	O
ŘM	O
In	O
memoriam	O
Dr.	O
Frant	B-PER
.	I-PER
Kahn	I-PER
Vzpomeňte	O
ho	O
na	O
chvíli	O
se	O
mnou	O
:	O

Udržoval	O
v	O
táboře	O
stálé	O
napětí	O
mezi	O
jednotlivými	O
národnostmi	O
,	O
Poláka	B-LOC
štval	O
proti	O
Rusům	B-LOC
,	O
kterých	O
se	O
bál	O
.	O

táboře	O
v	O
Olšových	B-LOC
Vratech	B-LOC
byla	O
Němka	B-LOC
Lüftnerová	B-PER
,	O
která	O
dosud	O
žije	O
v	O
Karlových	B-LOC
Varech	I-LOC
a	O
mohla	O
by	O
jistě	O
podati	O
bližší	O
informace	O
o	O
poměrech	O
v	O
uvedeném	O
táboře	O
.	O

0	O
-	O
18.000	O
B	O
ženy	O
Cikáni	O
:	O

Birkenau	B-CAMP
byl	O
vzdálen	O
asi	O
2	O
km	O
od	O
města	O
Osvěčína	B-LOC
ve	O
směru	O
západním	O
.	O

Tam	O
měli	O
býti	O
vyměněni	O
za	O
německé	B-LOC
zajatce	O
.	O

Oblečení	O
bylo	O
špatné	O
.	O

Písemnými	O
podáními	O
a	O
ústními	O
intervencemi	O
se	O
snažilo	O
tehdejší	O
vedení	O
Židovské	B-ORG
náboženské	I-ORG
obce	I-ORG
zabrániti	O
dalším	O
transportům	O
do	O
Polska	B-LOC
,	O
a	O
vskutku	O
německá	O
místa	O
ujistila	O
,	O
že	O
po	O
těchto	O
6.000	O
nebudou	O
další	O
transporty	O
z	O
Protektorátu	O
do	O
Polska	B-LOC
.	O

Z	O
Birkenau	B-CAMP
psali	O
takto	O
:	O

Pro	O
Arbeitssabotage	O
byl	O
jen	O
jeden	O
trest	O
,	O
a	O
to	O
svržení	O
ze	O
skály	O
do	O
smrtelné	O
hloubky	O
.	O

V	O
říjnu	B-DATE
roku	O
1942	B-DATE
odcházel	O
takřka	O
každého	O
třetího	O
až	O
čtvrtého	O
dne	O
transport	O
tisíce	O
lidí	O
mladších	O
a	O
starších	O
na	O
východ	O
.	O

byli	O
jsme	O
v	O
pruhovaných	O
šatech	O
:/	O
směrem	O
na	O
západ	O
,	O
ale	O
druhého	O
dne	O
jsme	O
viděli	O
,	O
že	O
musíme	O
se	O
dostat	O
do	O
vesnice	O
,	O
neb	O
jinak	O
nám	O
hrozí	O
smrt	O
hladem	O
.	O

Židovské	O
pohřby	O
byly	O
konané	O
v	O
9	O
h	O
dopoledne	O
v	O
jiné	O
místnosti	O
různými	O
rabíny	O
.	O

11./	O
Finančné	O
vybavenie	O
:	O

Dosud	O
se	O
ovšem	O
nic	O
takového	O
nepodařilo	O
.	O

Práce	O
schopní	O
muži	O
a	O
bezdětné	O
ženy	O
byli	O
vybráni	O
na	O
posláni	O
na	O
transport	O
do	O
vnitřní	O
říše	O
.	O

Uškodilo	O
to	O
bohužel	O
-	O
avšak	O
ne	O
vinou	O
Edelsteina	B-PER
nýbrž	O
poměry	O
-	O
celku	O
Terezína	B-GHETTO
.	O

Na	O
druhý	O
den	O
odvedli	O
dvojčata	O
do	O
nemocnice	O
a	O
v	O
noci	O
poslali	O
do	O
plynu	O
všechny	O
cikány	O
a	O
s	O
nimi	O
i	O
6.000	O
lidí	O
,	O
kteří	O
byli	O
z	O
tábora	O
E.	O
V	O
té	O
době	O
začaly	O
přijíždět	O
velké	O
transporty	O
,	O
hlavně	O
z	O
Maďarska	B-LOC
.	O

Byli	O
dodáni	O
do	O
zvláštního	O
,	O
t.zv	O
.	O
českého	O
rodinného	O
tábora	O
v	O
Birkenau	O
,	O
úsek	O
B	O
-	O
II	O
-	O
B	O
.	O

Diagnosa	O
:	O

Stát	O
.	O
polic	O
.	O
úřad	O
v	O
Mikulově	B-LOC
:	O

Před	O
odjezdem	O
je	O
nám	O
většina	O
věcí	O
odebrána	O
.	O

Je	O
nám	O
do	O
pláče	O
.	O

Němci	B-LOC
chodili	O
od	O
domu	O
k	O
domu	O
a	O
každého	O
vyháněli	O
.	O

28	B-DATE
.	I-DATE
odpoledne	O
ještě	O
St	B-LOC
.	I-LOC
Ottilien	I-LOC
,	O
kde	O
je	O
rovněž	O
velká	O
nemocnice	O
a	O
ozdravovna	O
pro	O
D.	O
P.	O
Dne	O
29	B-DATE
.	I-DATE
jsme	O
jeli	O
přes	O
Mnichov	B-LOC
do	O
Dachau	B-CAMP
.	O

Nalezl	O
si	O
mnoho	O
agentů	O
,	O
kteří	O
mu	O
donášeli	O
a	O
měl	O
to	O
privilegium	O
,	O
že	O
mohl	O
kdykoliv	O
navštívit	O
Lagerkomandanta	O
,	O
ačkoli	O
dosud	O
mohl	O
tak	O
učinit	O
pouze	O
židovský	O
starší	O
,	O
nebo	O
jiné	O
osoby	O
v	O
doprovodu	O
posledně	O
jmenovaného	O
.	O

Ale	O
umí	O
číst	O
a	O
psát	O
,	O
dovede	O
kreslit	O
.	O

Jednu	O
uvázala	O
jsem	O
si	O
do	O
pasu	O
jako	O
sukni	O
,	O
druhou	O
jsem	O
si	O
dala	O
přes	O
ramena	O
.	O

Pacient	O
nedostával	O
první	O
3	O
dni	O
jíst	O
/jen	O
vodovou	O
polévku	O
/	O
a	O
pak	O
jen	O
půl	O
menáže	O
.	O

Jednotky	O
majú	O
sa	O
vybaviť	O
dostatočným	O
počtom	O
polných	O
telefónnych	O
prístrojov	O
,	O
kabelom	O
a	O
pre	O
každé	O
okresné	O
sídlo	O
vysielacím	O
a	O
prijímacím	O
radiovým	O
prístrojom	O
.	O

Je	O
zajímavé	O
,	O
že	O
většina	O
rumunských	B-LOC
Židů	O
,	O
kteří	O
se	O
chtěli	O
dostat	O
do	O
Rakousk	B-LOC
a	O
,	O
si	O
nevybrali	O
cestu	O
třeba	O
přes	O
Maďarsk	B-LOC
o	O
,	O
Jihoslavii	O
nebo	O
Itálii	B-LOC
,	O
nýbrž	O
téměř	O
výlučně	O
přes	O
Československo	O
.	O

Velmi	O
špatně	O
je	O
postaráno	O
o	O
jejich	O
ošacení	O
.	O

V	O
roce	O
1942	B-DATE
vyvezli	O
gardisti	B-ORG
tatínka	O
a	O
maminku	O
do	O
Polska	B-LOC
.	O

Jsou	O
to	O
miliony	O
sovětských	B-LOC
vojáků	O
v	O
Německu	B-LOC
,	O
jsme	O
to	O
i	O
my	O
.	O

nyn	O
.	O
náz	O
.	O

Když	O
jsme	O
vešly	O
na	O
dvůr	O
,	O
držely	O
jsme	O
se	O
sotva	O
na	O
nohou	O
.	O

1	O
.	O
příloha	O
S	O
veškerou	O
úctou	O
Karlovy	B-LOC
Vary	I-LOC
,	O
dne	O
13	B-DATE
.	I-DATE
XII	I-DATE
.	O

Sklo	O
se	O
nedá	O
nahradit	O
,	O
klika	O
se	O
zámkem	O
teprve	O
ne	O
,	O
vůz	O
se	O
už	O
nedá	O
zavřít	O
.	O

V	O
okresech	O
ležících	O
přímo	O
na	O
řískoněmeckých	O
hranicích	O
se	O
zdržovali	O
373	O
emigranti	O
,	O
t.	O
j.	O
24.9	O
%	O
celkového	O
počtu	O
.	O

Když	O
se	O
objevil	O
režisér	O
z	O
Berlína	B-LOC
,	O
aby	O
zahájil	O
zkoušky	O
ve	O
Staronové	O
synagoze	O
,	O
řekl	O
jsem	O
mu	O
,	O
že	O
asi	O
scény	O
nedopadnou	O
dobře	O
,	O
protože	O
schází	O
nálada	O
,	O
nehledě	O
k	O
tomu	O
,	O
že	O
se	O
to	O
celé	O
příčí	O
pietě	O
a	O
tradici	O
Staronové	O
synagogy	O
.	O

Řady	O
křížů	O
jsou	O
přerušeny	O
žlutými	O
hvězdami	O
upevněnými	O
na	O
tyčce	O
:	O

Od	O
října	B-DATE
1938	I-DATE
do	O
října	B-DATE
1941	I-DATE
bydleli	O
jsme	O
v	O
Praze	B-LOC
.	O

Je	O
z	O
dvojčat	O
.	O

Vrátí	O
se	O
naši	O
muži	O
,	O
věříš	O
tomu	O
?	O

Potom	O
,	O
dne	O
7	B-DATE
.	I-DATE
a	O
9	B-DATE
.	I-DATE
září	I-DATE
1943	I-DATE
přijelo	O
z	O
Terezína	B-GHETTO
5.000	O
mužů	O
,	O
žen	O
a	O
dětí	O
.	O

Muži	O
byli	O
tehdy	O
posláni	O
do	O
tábora	O
D	O
,	O
Bauabschnitt	O
II	O
/	O
B	B-CAMP
II	I-CAMP
d	O
/.	O
V	O
bloku	O
15	O
byl	O
až	O
do	O
března	B-DATE
1943	I-DATE
Blockältestrem	O
polský	O
kněz	O
Vladyk	B-PER
,	O
jeho	O
zástupcem	O
francouzský	B-LOC
Žid	O
Leon	B-PER
Cimbler	I-PER
zvaný	O
boxer	O
,	O
který	O
zabil	O
denně	O
až	O
50	O
Židů	O
.	O

Rukavice	O
jsme	O
zpočátku	O
neměli	O
vůbec	O
.	O

Dle	O
zprávy	O
četnické	O
stanice	O
Ruzyně	B-LOC
-letiště	O
ze	O
dne	O
10	B-DATE
.	I-DATE
9	I-DATE
.	I-DATE
1938	I-DATE
odletěla	O
Blochová	B-PER
do	O
Holandska	B-LOC
,	O
když	O
si	O
byla	O
před	O
tím	O
opatřila	O
holandské	B-LOC
visum	O
na	O
svůj	O
platný	O
rakouský	B-LOC
cestovní	O
pas	O
.	O

V	O
roce	O
1942	B-DATE
byl	O
částečně	O
dostavěn	O
druhý	O
stavební	O
úsek	O
B	B-CAMP
II	I-CAMP
,	O
v	O
němž	O
na	O
prostoru	O
1000	O
x	O
750	O
m	O
bylo	O
umístěno	O
7	O
táborů	O
z	O
nichž	O
každý	O
mohl	O
pojmouti	O
až	O
20.000	O
vězňů	O
.	O

Před	O
návštěvou	O
komise	O
byl	O
ještě	O
natáčen	O
propagační	O
film	O
.	O

Nemůžete	O
si	O
představit	O
,	O
co	O
jsme	O
všechno	O
prodělali	O
.	O

Zaplynování	O
prováděli	O
:	O

ruský	B-LOC
tábor	O
,	O
chatrné	O
baráky	O
,	O
které	O
byly	O
většinou	O
Američany	B-LOC
spáleny	O
,	O
poněvadž	O
byly	O
úplně	O
zaplaveny	O
hmyzem	O
.	O

Když	O
se	O
objevil	O
,	O
dali	O
mu	O
příkaz	O
,	O
aby	O
na	O
mně	O
vyzkoušel	O
vlčáka	O
.	O

Dne	O
8	B-DATE
.	I-DATE
3	I-DATE
.	I-DATE
1944	I-DATE
,	O
bylo	O
to	O
právě	O
na	O
purim	O
,	O
byl	O
celý	O
transport	O
zaplynován	O
,	O
až	O
na	O
nepatrné	O
výjimky	O
.	O

[	O
...	O
]	O
V	O
1	O
hod	O
.	O
sděluje	O
zemské	O
finanč	O
.	O
ředitelství	O
,	O
že	O
k	O
vlaku	O
přijíždějícímu	O
od	O
Vídně	B-LOC
odejeli	O
4	O
rakouští	B-LOC
členové	O
celní	O
a	O
pasové	O
devise	O
do	O
Cahnova	B-LOC
,	O
kde	O
budou	O
asi	O
prováděti	O
pasovou	O
a	O
celní	O
prohlídku	O
místo	O
dosavadní	O
prohlídky	O
v	O
Břeclavi	B-LOC
.	O

Zápis	O
byl	O
prováděn	O
v	O
úředních	O
místnostech	O
magdeburských	B-LOC
kasáren	I-LOC
a	O
sice	O
za	O
dne	O
i	O
za	O
noci	O
.	O

4	B-DATE
.	I-DATE
9	I-DATE
.	I-DATE
1945	I-DATE
Za	O
archiv	O
:	O

Byli	O
velmi	O
nervózní	O
a	O
dispozice	O
stále	O
měnili	O
.	O

Pak	O
v	O
roce	O
44	B-DATE
na	O
podzim	O
jsme	O
byli	O
postupně	O
transportováni	O
a	O
sice	O
tatínek	B-PER
zvlášť	O
,	O
maminka	B-PER
s	O
Hankou	B-PER
,	O
a	O
já	O
s	O
Kurtem	B-PER
.	O

Židé	O
žili	O
na	O
staré	O
zrezivělé	O
lodi	O
jako	O
ve	O
vězení	O
.	O

Chodily	O
jsme	O
taky	O
do	O
nemocnic	O
a	O
přímo	O
mezi	O
lůžkama	O
jsme	O
zpívaly	O
a	O
recitovaly	O
.	O

Teď	O
s	O
rozechvěním	O
očekávají	O
posledních	O
osmačtyřicet	O
hodin	O
svého	O
života	O
.	O

Effektenlager	O
a	O
sauna	O
.	O

Defilovali	O
jsme	O
před	O
SS	O
Grupenführerem	O
Fidlerem	O
,	O
který	O
nám	O
odebral	O
všechny	O
hudební	O
nástroje	O
a	O
luxusně	O
vyhlížející	O
zavazadla	O
.	O

Ing	O
.	O

Zajímavá	O
byla	O
tak	O
zvaná	O
Fassung	O
.	O

(	O
Má	O
tam	O
být	O
možnost	O
ubytovat	O
500	O
až	O
800	O
emigrantů	O
.	O
)	O
Minulý	O
týden	O
,	O
kdy	O
začalo	O
zatýkání	O
,	O
jsme	O
se	O
depešemi	O
opět	O
obrátili	O
na	O
prezidenta	O
Beneš	B-PER
e	O
,	O
ministerského	O
předsedu	O
dr	O
.	O

Byli	O
prozrazeni	O
a	O
všichni	O
do	O
jednoho	O
zničeni	O
.	O

Ale	O
hned	O
na	O
to	O
se	O
nás	O
poručík	O
ptal	O
,	O
chceme	O
-	O
li	O
projet	O
hned	O
nebo	O
až	O
zítra	O
ráno	O
.	O

Dotázal	O
jsem	O
se	O
,	O
co	O
to	O
má	O
za	O
význam	O
a	O
bylo	O
mi	O
řečeno	O
,	O
že	O
vyvolávaní	O
jsou	O
zařazeni	O
do	O
příštího	O
transportu	O
na	O
východ	O
.	O

Po	O
přistání	O
parašutistů	O
u	O
Küstrina	B-LOC
–	O
asi	O
28	B-DATE
.	I-DATE
ledna	I-DATE
1945	I-DATE
–	O
byly	O
vyhozeny	O
Aktenbunkry	O
do	O
povětří	O
a	O
ostatní	O
akta	O
spálena	O
.	O

Vzdor	O
hrůzovládě	O
Böhma	B-PER
,	O
podařilo	O
se	O
jim	O
po	O
několika	O
měsících	O
učinit	O
život	O
aspoň	O
trochu	O
snesitelným	O
.	O

Časem	O
ale	O
jsme	O
se	O
přece	O
dověděli	O
pravdu	O
od	O
jednoho	O
lékaře	O
,	O
člena	O
Sonderkommanda	O
,	O
který	O
k	O
této	O
práci	O
byl	O
přinucen	O
.	O

Vedoucí	O
úřadu	O
:	O

Jak	O
víte	O
jeli	O
jsme	O
s	O
Kurtem	B-PER
v	O
červenci	B-DATE
1943	I-DATE
do	O
Terezína	B-GHETTO
za	O
rodiči	O
a	O
Hankou	B-PER
,	O
kde	O
jsme	O
ještě	O
strávili	O
společně	O
1	O
¼	O
roku	O
.	O

V	O
řadě	O
je	O
pohnutí	O
.	O

Je	O
to	O
asi	O
stručně	O
vše	O
,	O
co	O
jsme	O
Vám	O
o	O
svém	O
osudu	O
chtěly	O
povědět	O
,	O
co	O
bude	O
dál	O
nevíme	O
.	O

Halberstamm	B-PER
Schajna	I-PER
,	O
20	O
roků	O
,	O
svob	O
.	O
,	O
Polsko	B-LOC
.	O

Každý	O
vězeň	O
nebo	O
pracovní	O
oddíl	O
,	O
který	O
opouštěl	O
tábor	O
,	O
musel	O
se	O
na	O
strážnici	O
hlásit	O
a	O
jeho	O
číslo	O
bylo	O
tak	O
dlouho	O
vedeno	O
v	O
evidenci	O
,	O
dokud	O
se	O
nevrátil	O
zpět	O
do	O
tábora	O
.	O

Za	O
několik	O
měsíců	O
nás	O
zatkli	O
a	O
vezli	O
na	O
hranice	O
,	O
zpátky	O
na	O
Slovensko	B-LOC
.	O

Napsán	O
dopis	O
Zeevovi	B-PER
a	O
o	O
½	O
9	O
se	O
chrnělo	O
.	O

Desinfektionsraum	O
.	O

Filip	B-PER
Müller	I-PER
,	O
vězeň	O
č	O
.	O
29236	O
ze	O
Seredu	B-LOC
n.	I-LOC
Váh	I-LOC
.	I-LOC
je	O
jediný	O
,	O
který	O
prožil	O
vše	O
od	O
prvého	O
počátku	O
až	O
do	O
konce	O
.	O

Pozůstalí	O
doprovázeli	O
vůz	O
až	O
k	O
četnické	O
stráži	O
na	O
hranici	O
města	O
.	O

Pokusy	O
mi	O
zachránily	O
život	O
,	O
protože	O
tak	O
malé	O
děti	O
,	O
které	O
k	O
ničemu	O
nebyly	O
,	O
šly	O
do	O
komína	O
.	O

I.	B-DATE
IX	I-DATE
.	I-DATE
1942	I-DATE
odjezd	O
z	O
Terezína	O
,	O
směr	O
Riga	B-LOC
.	O

Tressler	B-PER
Praha	B-LOC
,	O
29	B-DATE
.	I-DATE
I.	I-DATE
1946	I-DATE
V	O
Katzdorfu	B-LOC
dne	O
21	B-DATE
.	I-DATE
10	I-DATE
.	I-DATE
1945	I-DATE
Dokumentační	O
akce	O
Katzdorf	B-LOC
Zpráva	O
o	O
konc	O
.	O

Báseň	O
neznámé	O
autorky	O
,	O
která	O
ji	O
poslala	O
z	O
krematoria	O
,	O
krátce	O
před	O
svou	O
smrtí	O
.	O

Dokumentační	O
akci	O
došlo	O
dne	O
:	O

číslo	O
84033	O
/	O
Oranienburg	B-CAMP
.	O

Bylo	O
to	O
15	B-DATE
.	I-DATE
dubna	I-DATE
1945	I-DATE
Vlastnoruční	O
podpis	O
:	O

Prozatím	O
jsou	O
umístěni	O
v	O
hnanecké	O
stanici	O
.	O

Ptal	O
se	O
jí	O
,	O
jak	O
se	O
jí	O
daří	O
a	O
má	O
-	O
li	O
nějakou	O
prosbu	O
.	O

Hlavním	O
popravištěm	O
však	O
byl	O
kamenolom	O
.	O

stáří	O
4	O
-	O
12	O
;	O

Prosím	O
,	O
vezměte	O
to	O
laskavě	O
na	O
vědomí	O
.	O

Vzal	O
jsem	O
uprchlíky	O
a	O
když	O
jsem	O
přišel	O
na	O
místo	O
,	O
byli	O
už	O
mrtví	O
naloženi	O
na	O
voze	O
.	O

Terezín	B-GHETTO
,	O
Osvětim	B-CAMP
,	O
Flossenbürge	B-CAMP
–	O
pracovní	O
komando	O
Oederan	B-CAMP
,	O
národnosti	O
židovské	O
,	O
povoláním	O
úřednice	O
.	O

Místnost	O
svlékárny	O
byla	O
vybílená	O
,	O
uprostřed	O
byly	O
čtyřhranné	O
betonové	O
nosné	O
pilíře	O
,	O
ve	O
vzdálenosti	O
asi	O
4	O
m	O
od	O
sebe	O
.	O

Podle	O
těchto	O
vzorů	O
vyrobil	O
jsem	O
větší	O
počet	O
předmětů	O
pro	O
dokumentační	O
akci	O
akci	O
.	O

V	O
květnu	B-DATE
1944	I-DATE
byl	O
jsem	O
deportován	O
z	O
Mukačeva	B-LOC
do	O
Birkenau	B-CAMP
,	O
kde	O
jsem	O
byl	O
ku	O
štěstí	O
asi	O
jen	O
4	O
dny	O
.	O

Zeev	B-PER
Scheck	I-PER
Za	O
archiv	O
:	O

Strašně	O
jsme	O
se	O
lekli	O
,	O
protože	O
otcovo	B-PER
jméno	O
nebylo	O
čteno	O
a	O
matka	B-PER
nebyla	O
na	O
bloku	O
.	O

Dne	O
1	B-DATE
.	I-DATE
března	I-DATE
1943	I-DATE
jsem	O
byl	O
zařazen	O
do	O
terezínského	B-GHETTO
transportu	O
,	O
kde	O
jsem	O
pracoval	O
v	O
rabinátě	O
a	O
v	O
M	O
-	O
akci	O
.	O

Mezi	O
Volyní	B-LOC
a	O
Vimperkem	B-LOC
slyšel	O
Erich	B-PER
auskultací	O
divné	O
akustické	O
fenomény	O
v	O
motoru	O
bez	O
snížení	O
jeho	O
výkonnosti	O
.	O

Myslím	O
,	O
že	O
nepřeháním	O
,	O
že	O
takové	O
bratrství	O
je	O
líčeno	O
jen	O
u	O
osob	O
biblických	O
.	O

Podle	O
valutového	O
potvrzení	O
připojeného	O
k	O
cestovnímu	O
pasu	O
,	O
má	O
Blochová	B-PER
u	O
sebe	O
pouze	O
10	O
RM	O
a	O
stává	O
proto	O
obava	O
,	O
že	O
tato	O
cizinka	O
zdejšímu	O
státu	O
připadne	O
na	O
obtíž	O
.	O

O	O
děti	O
do	O
4	O
let	O
pečovalo	O
zdravotnictví	O
,	O
které	O
je	O
umisťovala	O
jednak	O
v	O
domově	O
pro	O
kojence	O
;	O

Pokud	O
pak	O
jde	O
o	O
výjimky	O
,	O
v	O
nichž	O
emigrant	O
podle	O
$	O
u	O
6	O
zákona	O
č	O
.	O
52/1935	O
povolení	O
k	O
pobytu	O
nepotřebuje	O
,	O
podotýká	O
se	O
,	O
že	O
průkazy	O
na	O
způsob	O
cestovního	O
pasu	O
(	O
$	O
6	O
,	O
odst	O
.	O

Po	O
prosinci	B-DATE
1943	I-DATE
byl	O
Terezín	B-GHETTO
ještě	O
šedší	O
a	O
bezutěšenější	O
.	O

Bylo	O
nás	O
1000	O
mužů	O
a	O
500	O
žen	O
.	O

Staly	O
se	O
případy	O
,	O
že	O
lidé	O
byli	O
zabiti	O
v	O
práci	O
,	O
když	O
slabostí	O
už	O
nemohli	O
pracovat	O
dále	O
.	O

2	O
.	O
)	O
Ví	O
o	O
jednom	O
transportu	O
m.	O
Teplou	B-LOC
,	O
který	O
byl	O
hlášen	O
z	O
Bečova	B-LOC
n.	I-LOC
T.	I-LOC
a	O
který	O
měl	O
čítat	O
1.800	O
osob	O
.	O

Tressler	B-PER
Protokol	O
sepsaný	O
s	O
Mariánou	B-PER
Meissnerovou	I-PER
,	O
nar	O
.	O

Dne	O
12	B-DATE
.	I-DATE
března	I-DATE
1938	I-DATE
o	O
16	O
hod	O
.	O

A	O
kolik	O
Němců	B-LOC
potrestat	O
smrtí	O
za	O
děti	O
zavražděné	O
jen	O
v	O
táboře	O
Birkenau	B-CAMP
?	O

Všichni	O
oplácejí	O
za	O
Petra	B-PER
,	O
Maria	B-PER
a	O
Roberta	B-PER
,	O
za	O
miliony	O
povražděných	O
mužů	O
,	O
žen	O
a	O
dětí	O
,	O
kterým	O
již	O
nikdo	O
nepomůže	O
a	O
kteří	O
volají	O
:	O

V	O
březnu	B-DATE
1925	I-DATE
jsem	O
byl	O
povolán	O
nutně	O
do	O
Erecu	B-LOC
,	O
kde	O
byl	O
nedostatek	O
lidí	O
.	O

Předávám	O
různé	O
umělecko	O
-	O
průmyslové	O
výrobky	O
,	O
jejichž	O
unikáty	O
byly	O
vyrobeny	O
v	O
Terezíně	B-GHETTO
jako	O
dárkové	O
předměty	O
.	O

Shodou	O
okolností	O
a	O
náhodou	O
stál	O
Dr.	O
Kahn	B-PER
poslední	O
v	O
řadě	O
.	O

Mrtvoly	O
odvezli	O
v	O
noci	O
auty	O
do	O
Krematoria	O
v	O
Birkenau	B-CAMP
.	O

obchodováním	O
.	O

Dne	O
8	B-DATE
.	I-DATE
května	I-DATE
jsme	O
osvobozeni	O
Rudou	B-ORG
armádou	I-ORG
.	O

Vykřikovali	O
při	O
tom	O
,	O
že	O
židé	O
otravovali	O
děti	O
a	O
dokonce	O
rozšiřovali	O
,	O
že	O
již	O
30	O
dětí	O
zemřelo	O
.	O

Podle	O
dalších	O
informací	O
,	O
které	O
jsme	O
si	O
obstarali	O
,	O
se	O
nyní	O
mají	O
věci	O
tak	O
,	O
že	O
značná	O
část	O
rumunského	B-LOC
Židovstva	O
se	O
spojila	O
s	O
různými	O
padělatelskými	O
dílnami	O
,	O
aby	O
si	O
obstarali	O
falešné	O
pasy	O
a	O
podloudně	O
se	O
domohli	O
možnosti	O
vstoupit	O
také	O
do	O
zemí	O
,	O
v	O
nichž	O
izraelité	O
pravděpodobně	O
nebudou	O
příliš	O
vítáni	O
.	O

Hned	O
prvý	O
den	O
podařilo	O
se	O
nám	O
,	O
pod	O
záminkou	O
nutných	O
zámečnických	O
a	O
instalatérských	O
prací	O
,	O
vniknouti	O
do	O
tohoto	O
tábora	O
,	O
kde	O
jeden	O
z	O
pisatelů	O
nalezl	O
vlastní	O
ženu	O
a	O
dítě	O
,	O
s	O
kterými	O
se	O
po	O
tříletém	O
věznění	O
poprvé	O
shledal	O
.	O

Poštorná	B-LOC
je	O
zesilována	O
všude	O
v	O
Rakousku	B-LOC
Zollwache	B-ORG
.	O

Dr.	O
Wirtz	B-PER
Wirths	O
,	O
Dr.	O
Mengele	B-PER
,	O
Dr.	O
Tilo	B-PER
Thilo	O
,	O
Dr.	O
Schumann	B-PER
,	O
Dr.	O
Klein	B-PER
,	O
Dr.	O
Weber	B-PER
,	O
Dr.	O
Klauberg	B-PER
Clauberg	O
,	O
Dr.	O
Bünning	B-PER
,	O
Dr.	O
Göbel	B-PER
,	O
Dr.	O
König	B-PER
Tito	O
vojáci	O
zbraní	O
SS	O
ještě	O
s	O
mnoha	O
jinými	O
,	O
jejichž	O
jména	O
si	O
nepamatujeme	O
,	O
nebo	O
jsme	O
vůbec	O
neznali	O
,	O
bojovali	O
na	O
této	O
-	O
po	O
celou	O
dobu	O
války	O
-	O
vítězné	O
frontě	O
nacistů	O
s	O
vlastními	O
malými	O
ztrátami	O
.	O

Nutno	O
poznamenati	O
,	O
že	O
četnictvo	O
proti	O
výtržníkům	O
vůbec	O
nezakročilo	O
a	O
nebyla	O
vystřelena	O
na	O
varování	O
ani	O
jedna	O
rána	O
.	O

Foebbel	B-PER
z	O
Berlína	B-LOC
.	O

Bereme	O
si	O
na	O
starost	O
děti	O
z	O
našeho	O
domova	O
,	O
s	O
kterými	O
jsme	O
prodělaly	O
již	O
tolik	O
starostí	O
a	O
taky	O
tolik	O
hezkých	O
chvil	O
.	O

Oddělení	O
stavební	O
:	O

Vidíme	O
Gleiwitz	B-CAMP
,	O
Hindenburg	B-CAMP
,	O
kraj	O
dolů	O
a	O
továren	O
.	O

Slyšeli	O
jsme	O
křik	O
a	O
slyšeli	O
hlas	O
Mollův	B-PER
,	O
který	O
křičel	O
:	O

Právě	O
tak	O
byly	O
vyznamenány	O
bojovnice	O
ženského	O
tábora	O
-	O
dozorkyně	O
SS	O
.	O

6	B-DATE
.	I-DATE
XI	I-DATE
.	I-DATE
1945	I-DATE
Iluse	O
Terezín	B-GHETTO
.	O

Protože	O
poměry	O
ve	O
Vídni	B-LOC
,	O
kde	O
jsem	O
bydlel	O
Vídeň	B-LOC
II	O
,	O
Glockeng	O
.	O

Byli	O
jsme	O
již	O
těsně	O
před	O
prohlížejícím	O
SSákem	O
,	O
když	O
jsem	O
zjistil	O
,	O
že	O
Litevec	B-LOC
ještě	O
stále	O
drží	O
v	O
třesoucí	O
se	O
paži	O
své	O
housle	O
.	O

Někteří	O
měli	O
domov	O
velmi	O
blízko	O
,	O
na	O
hranicích	O
Horního	O
Slezska	B-LOC
a	O
Haliče	B-LOC
.	O

Dokumentační	O
akce	O
:	O

Příští	O
dva	O
měsíce	O
se	O
zaměstnávali	O
tím	O
,	O
co	O
se	O
mnou	O
bude	O
.	O

Bylo	O
nařízeno	O
,	O
aby	O
se	O
nekonalo	O
vyučování	O
ve	O
školách	O
a	O
v	O
synagogách	O
modlitby	O
v	O
hodinách	O
ranních	O
.	O

12./	O
Zvláštne	O
odmeny	O
:	O

Generální	O
konsulát	O
se	O
řídí	O
všeobecnými	O
visovými	O
předpisy	O
.	O

Tam	O
nás	O
chytla	O
první	O
americká	B-LOC
hlídka	O
.	O

Na	O
jednom	O
statku	O
u	O
Malacek	B-LOC
se	O
pokusil	O
statkář	O
zaměstnati	O
hned	O
4	O
uprchlíky	O
místo	O
domácích	O
lidí	O
.	O

Automobile	O
,	O
pásové-	O
,	O
nákladné-	O
,	O
po	O
prípade	O
obrnené	O
autá	O
musia	O
byť	O
pridelené	O
v	O
množstve	O
,	O
ako	O
to	O
bude	O
štáb	O
žiadať	O
.	O

Ženy	O
s	O
dětmi	O
v	O
nejhroznějších	O
křečovitých	O
pozicích	O
,	O
nahé	O
,	O
s	O
rozdrásanou	O
kůží	O
,	O
se	O
zaťatými	O
pěstmi	O
a	O
vzájemně	O
pokousanými	O
údy	O
stály	O
mrtvé	O
,	O
jelikož	O
byly	O
napěchovány	O
,	O
že	O
nemohly	O
padnout	O
.	O

Hygienické	O
podmínky	O
takhle	O
vybaveného	O
pitevního	O
sálu	O
byly	O
velmi	O
špatné	O
,	O
jelikož	O
se	O
jednalo	O
o	O
většinou	O
infekční	O
nemoce	O
,	O
mezi	O
nimi	O
o	O
několik	O
případů	O
břišního	O
tyfu	O
.	O

Od	O
svých	O
průvodců	O
jsme	O
se	O
dozvěděli	O
,	O
že	O
poslední	O
mauthausenští	B-CAMP
vězňové	O
jsou	O
v	O
ozdravovně	O
v	O
Katzdorfu	B-LOC
,	O
kde	O
bychom	O
mohli	O
dostat	O
nocleh	O
a	O
snad	O
i	O
večeři	O
.	O

Bylo	O
mi	O
lhostejné	O
,	O
střílí	O
-	O
li	O
židy	O
nebo	O
Němce	B-LOC
,	O
Poláky	B-LOC
nebo	O
Rusy	B-LOC
.	O

Tlouklo	O
se	O
kamení	O
,	O
kopala	O
země	O
,	O
vyváželo	O
bahno	O
z	O
močálů	O
,	O
na	O
kterých	O
stál	O
tábor	O
.	O

O	O
tuto	O
mládež	O
starala	O
se	O
ještě	O
specielně	O
učňovská	O
komise	O
,	O
která	O
po	O
ukončení	O
výcviku	O
konala	O
také	O
učňovské	O
zkoušky	O
.	O

Úplný	O
klid	O
,	O
příliv	O
cestujících	O
směrem	O
od	O
Vídně	B-LOC
téměř	O
úplně	O
ochabl	O
,	O
zpráv	O
z	O
rakouské	B-LOC
strany	O
zvláštních	O
není	O
.	O

Věnoval	O
jsem	O
se	O
též	O
památkovému	O
zboží	O
a	O
absolvoval	O
jsem	O
kurs	O
hračkářský	O
v	O
Praze	B-LOC
.	O

Na	O
celní	O
úřad	O
v	O
Obertürnau	B-LOC
přišli	O
včera	O
odpoledne	O
2	O
říšskoněmečtí	O
celní	O
úředníci	O
za	O
účelem	O
převzetí	O
tohoto	O
úřadu	O
.	O

Dne	O
12	B-DATE
.	I-DATE
2	I-DATE
.	I-DATE
1942	I-DATE
odjela	O
jsem	O
transportem	O
do	O
ghetta	O
v	O
Terezíně	B-GHETTO
,	O
kde	O
jsem	O
pobyla	O
až	O
do	O
4	B-DATE
.	I-DATE
10	I-DATE
.	I-DATE
1944	I-DATE
.	O

Tak	O
skončil	O
český	B-LOC
rodinný	O
tábor	O
,	O
aniž	O
by	O
kdo	O
mohl	O
vysvětlili	O
,	O
proč	O
byli	O
lidé	O
napřed	O
trápeni	O
půlročním	O
pobytem	O
v	O
táboře	O
.	O

Když	O
jsme	O
se	O
tu	O
a	O
tam	O
pokoušeli	O
s	O
židovským	O
starším	O
intervenovat	O
,	O
resp	O
.	O
oznámit	O
tyto	O
případy	O
SS	O
veliteli	O
tábora	O
,	O
odpověděl	O
tento	O
,	O
že	O
to	O
neukradly	O
berušky	O
,	O
nýbrž	O
spolubydlící	O
Židé	O
.	O

Pozitivní	O
výsledek	O
tato	O
akce	O
s	O
telegramy	O
dodnes	O
nemá	O
.	O

pláště	O
jako	O
mrtvola	O
č	O
.	O
3	O
,	O
bavlněný	O
svetr	O
,	O
hrubá	O
košile	O
a	O
trikot	O
.	O

My	O
mladí	O
(	O
75	O
žen	O
a	O
asi	O
150	O
mužů	O
)	O
odjíždíme	O
na	O
nákladních	O
autech	O
se	O
zavazadly	O
od	O
celého	O
transportu	O
do	O
nedalekého	O
tábora	O
JAGALLA	B-LOC
.	O

Proud	O
uprchlíků	O
,	O
prozatím	O
hlavně	O
českoslovenští	B-LOC
státní	O
příslušníci	O
,	O
zbavených	O
všech	O
prostředků	O
,	O
se	O
valí	O
přes	O
Bratislavu	B-LOC
do	O
Československa	B-LOC
.	O

Ku	O
obvodu	O
/Dienststelle/	O
olomouck	B-LOC
.	O

Co	O
učinil	O
hned	O
v	O
prvních	O
dnech	O
Terezína	B-GHETTO
jako	O
vedoucí	O
zdravotnictví	B-ORG
,	O
může	O
myslím	O
posoudit	O
jen	O
ten	O
,	O
který	O
s	O
ním	O
pracoval	O
.	O

Jeli	O
jsme	O
jako	O
koňské	O
spřežení	O
,	O
většinou	O
v	O
klusu	O
.	O

Asi	O
ke	O
4	O
.	O
hodině	O
proskočila	O
zpráva	O
,	O
že	O
se	O
Rusové	B-LOC
značně	O
přiblížili	O
a	O
v	O
táborech	O
nastal	O
chaos	O
.	O

Já	O
sama	O
jsem	O
byla	O
po	O
6	O
nedělích	O
propuštěna	O
z	O
vazby	O
Okresního	O
soudu	O
v	O
Karlových	B-LOC
Varech	I-LOC
,	O
jelikož	O
žiji	O
ve	O
smíšeném	O
manželství	O
.	O

bytem	O
v	O
Praze	B-LOC
XII	O
.	O
,	O
v	O
Horní	B-LOC
stromce	I-LOC
5	I-LOC
.	O

Vybudovati	O
židovské	O
město	O
–	O
jaká	O
to	O
iluse	O
!	O

[	O
...	O
]	O
[	O
...	O
]	O
Stát	O
.	O
polic	O
.	O
úřad	O
v	O
Břeclavi	B-LOC
o	O
20.30	O
hod	O
.	O
:	O

S	O
vlastními	O
pokusy	O
bylo	O
započato	O
18	B-DATE
.	I-DATE
12	I-DATE
.	I-DATE
1943	I-DATE
.	O

Není	O
umění	O
mít	O
čisté	O
ruce	O
,	O
nejdu	O
-	O
li	O
do	O
špíny	O
.	O

Pak	O
byly	O
opět	O
jen	O
menší	O
selekce	O
,	O
až	O
dne	O
1.1.1944	B-DATE
byla	O
provedena	O
velká	O
selekce	O
Dr.	O
Mengelem	B-PER
a	O
Thilo	B-PER
v	O
mužském	O
a	O
ženském	O
táboře	O
.	O

Dále	O
byly	O
plynové	O
komory	O
,	O
kterých	O
se	O
použilo	O
v	O
době	O
před	O
osvobozením	O
k	O
odpravení	O
nemocných	O
s	O
kapacitou	O
kolem	O
300	O
denně	O
.	O

3	O
.	O
)	O
Tento	O
transport	O
i	O
několik	O
jiných	O
byly	O
vždy	O
ubytováni	O
v	O
Klášteře	B-LOC
Teplá	B-LOC
odkud	O
pak	O
šly	O
dále	O
směrem	O
na	O
Mar	B-LOC
.	O

Věc	O
:	O

Po	O
vyřízení	O
těchto	O
formalit	O
byla	O
naše	O
občanská	O
legitimace	O
opatřena	O
razítkem	O
Ghettoisiert	O
.	O

Zabýval	O
se	O
s	O
námi	O
asi	O
6	O
měsíců	O
.	O

V	O
zimě	O
roku	O
1941	B-DATE
pobořili	O
hoši	O
z	O
Hitlerjugend	B-ORG
,	O
ubytovaní	O
v	O
novostavbě	O
zdejších	O
obecných	O
a	O
měšťanských	O
škol	O
,	O
část	O
hřbitovní	O
zdi	O
a	O
provozovali	O
na	O
hřbitově	O
zimní	O
sporty	O
,	O
lyžaření	O
,	O
sáňkování	O
,	O
apod	O
.	O
,	O
při	O
čemž	O
zporáželi	O
19	O
náhrobních	O
kamenů	O
z	O
části	O
na	O
staré	O
,	O
z	O
části	O
na	O
nové	O
hřbitovní	O
ploše	O
.	O

O	O
antisemitských	O
výrocích	O
v	O
kancelářích	O
Osvobozených	B-ORG
pol	B-ORG
.	O

S	O
povolením	O
SS	O
převzal	O
velký	O
počet	O
v	O
Terezíně	B-GHETTO
přítomných	O
umělců	O
úkol	O
postarati	O
se	O
o	O
rozptýlení	O
ve	O
volné	O
době	O
.	O

Transporty	O
bláznů	O
Do	O
Birkenau	B-CAMP
přiváželi	O
Němci	B-LOC
taky	O
často	O
transporty	O
bláznů	O
z	O
celé	O
Evropy	O
.	O

Také	O
instrumentarium	O
se	O
obohatilo	O
z	O
instrumentů	O
,	O
které	O
docházely	O
zároveň	O
s	O
transporty	O
,	O
hlavně	O
z	O
Německa	B-LOC
.	O

Dok	O
.	O
akci	O
dodal	O
Erich	B-PER
Schön	I-PER
ze	O
Vsetína	B-LOC
.	O

Po	O
transportech	O
z	O
Terezína	O
přijely	O
transporty	O
ze	O
Slovenska	O
,	O
asi	O
10.000	O
osob	O
.	O

Zkrátka	O
,	O
byla	O
vystěvěna	O
Potěmkinova	O
vesnice	O
.	O

-	O
Tak	O
jsme	O
opustili	O
Ischl	B-LOC
,	O
Checking	O
-	O
pointy	O
nás	O
moc	O
nerušili	O
.	O

Kdo	O
ale	O
pracoval	O
v	O
Terezíně	B-GHETTO
s	O
dětmi	O
,	O
ten	O
ví	O
,	O
že	O
se	O
někdy	O
oko	O
toho	O
dítěte	O
divně	O
zalesklo	O
,	O
ten	O
zná	O
pohled	O
,	O
v	O
kterém	O
bylo	O
tolik	O
proč	O
,	O
a	O
na	O
který	O
žádný	O
vychovatel	O
neznal	O
své	O
proto	O
,	O
ten	O
ví	O
,	O
že	O
děti	O
v	O
noci	O
probuzející	O
se	O
,	O
otevíraly	O
oči	O
a	O
zavíraly	O
do	O
prázdné	O
tmy	O
,	O
ten	O
slyšel	O
někdy	O
jejich	O
tichý	O
pláč	O
,	O
pro	O
který	O
nebylo	O
léku	O
,	O
ten	O
zná	O
komplikace	O
a	O
tragiku	O
židovského	O
dítěte	O
a	O
jeho	O
duše	O
,	O
pro	O
jejíž	O
uklidnění	O
ještě	O
nebyla	O
napsána	O
žádná	O
psychologická	O
učebnice	O
.	O

Pozoroval	O
jsem	O
jej	O
ze	O
strany	O
,	O
jak	O
se	O
sklání	O
k	O
svým	O
šatům	O
,	O
jako	O
by	O
nevěděl	O
:	O

Kdo	O
dal	O
jmenovanému	O
příkaz	O
k	O
pohřbení	O
za	O
zdí	O
hřbitova	O
.	O

Obviněný	O
Hüntgens	B-PER
Paul	O
Hündgen	O
občas	O
přijel	O
do	O
Prostějova	B-LOC
a	O
vyslýchal	O
židy	O
pro	O
různá	O
obvinění	O
za	O
vlasy	O
přitažená	O
a	O
zatkl	O
celou	O
řadu	O
židovských	O
občanů	O
.	O

Když	O
je	O
tam	O
všechny	O
tímto	O
způsobem	O
dostali	O
,	O
otrávili	O
je	O
.	O

Jeli	O
jsme	O
místo	O
jedné	O
,	O
dvacet	O
čtyři	O
hodiny	O
,	O
až	O
jsme	O
stanuli	O
ve	O
stanici	O
Osvětím	B-CAMP
.	O

V	O
další	O
místnosti	O
nám	O
odebírají	O
sponky	O
z	O
vlasů	O
a	O
hřebínky	O
.	O

Nechte	O
mi	O
ty	O
housle	O
.	O

Jídla	O
bylo	O
málo	O
a	O
vodu	O
jsme	O
nedostali	O
žádnou	O
.	O

Mne	O
se	O
sestrou	O
,	O
bylo	O
jí	O
tehdy	O
18	O
let	O
,	O
nevyvezli	O
,	O
protože	O
jsme	O
utekli	O
ke	O
strýčkovi	O
do	O
Nových	B-LOC
Zámků	B-LOC
.	O

Teprve	O
toto	O
schválení	O
mělo	O
platnost	O
konečnou	O
.	O

Tehdy	O
panovalo	O
velké	O
vedro	O
.	O

Dr.	O
Nasch	B-PER
se	O
objevil	O
v	O
¾	O
7	O
hod	O
.	O
,	O
poněvadž	O
budíček	O
prý	O
nezvonil	O
.	O

U	O
hrobu	O
rabína	O
Davida	B-PER
Oppenheima	I-PER
Oppenheimer	O
,	O
jehož	O
bohatá	O
knihovna	O
hebraika	O
a	O
talmudika	O
se	O
nalézá	O
v	O
oxfordské	B-LOC
universitě	O
,	O
prohodil	O
:	O

den	O
předtím	O
podnítili	O
výtržnosti	O
tím	O
,	O
že	O
sami	O
rozšiřovali	O
lživá	O
tvrzení	O
o	O
zavražděných	O
dětech	O
a	O
že	O
se	O
ukrývají	O
židé	O
v	O
místní	O
správě	O
Fondu	O
.	O

K	O
dosažení	O
tohoto	O
cíle	O
volili	O
tito	O
vězňové	O
-	O
funkcionáři	O
všechny	O
prostředky	O
,	O
bez	O
ohledu	O
na	O
zdraví	O
a	O
život	O
svých	O
spoluvězňů	O
.	O

Marta	B-PER
Kratková	I-PER
Dr.	B-PER
Nasch	I-PER
Za	O
dokumentační	O
akci	O
:	O

Hanka	O
,	O
jedna	O
z	O
našich	O
nejlepších	O
,	O
není	O
vybrána	O
,	O
ale	O
nemůže	O
bez	O
nás	O
žít	O
,	O
patří	O
již	O
k	O
ubohým	O
vysíleným	O
.	O

český	B-LOC
tábor	O
.	O

Pan	O
ministr	O
vnitra	O
dr	B-PER
j	I-PER
cerny	I-PER
praha	B-LOC
Brno	B-LOC
/2	O
1990	O
46	O
22	O
1942=	O
=	O
pane	O
ministre	O
brnenska	B-LOC
a	O
zahranicni	O
policie	O
zatyka	O
zidovske	O
uprchliky	O
z	O
rakouska	B-LOC
dnes	O
v	O
brne	B-LOC
bylo	O
zatceno	O
19	O
emigrantu	O
vcera	O
doslych	O
prosime	O
jmenem	O
lidskosti	O
o	O
propusteni	O
a	O
o	O
poskytnuti	O
prechodneho	O
asylu	O
tem	O
nestastnym	O
pomocne	B-ORG
ustredi	I-ORG
pro	I-ORG
uprchliky	I-ORG
brno	B-LOC
bratislavska	B-LOC
4	O
Velectěnému	O
panu	O
Heinrichu	B-PER
Schwarczovi	I-PER
,	O
Bratislava	B-LOC
.	O

Vyjelo	O
nás	O
z	O
Landsbergu	B-CAMP
asi	O
3000	O
a	O
do	O
Dachau	B-CAMP
nás	O
dojelo	O
asi	O
1000	O
živých	O
.	O

Topolčany	B-LOC
Dr.	O
B	O
/	O
SS	O
4	B-DATE
.	I-DATE
10	I-DATE
.	I-DATE
1945	I-DATE
Záznam	O
dostavil	O
se	O
pan	O
Ernest	B-PER
Kohn	I-PER
,	O
bytem	O
Žabokreky	B-LOC
n.	I-LOC
Nitrou	I-LOC
čp	O
.	O

Třetí	O
hrob	O
asi	O
ve	O
vzdálenosti	O
5	O
kroků	O
od	O
hrobu	O
druhého	O
.	O

Pak	O
klesl	O
na	O
kavalec	O
a	O
tiše	O
plakal	O
…	O
Myslím	O
,	O
že	O
mu	O
bylo	O
dáno	O
dodržeti	O
přísahu	O
.	O

Zdá	O
se	O
to	O
divné	O
,	O
že	O
Židům	O
v	O
ghettu	B-LOC
SS	O
povolovala	O
takovým	O
způsobem	O
pěstovat	O
hudbu	O
,	O
umění	O
,	O
přednášky	O
atd	O
.	O
,	O
ale	O
páni	O
věděli	O
dobře	O
,	O
co	O
dělají	O
.	O

Od	O
31	B-DATE
.	I-DATE
10	I-DATE
.	I-DATE
do	O
6	B-DATE
.	I-DATE
11	I-DATE
.	I-DATE
jsme	O
byli	O
ve	O
Frankfurtu	B-CAMP
.	O

Tehdy	O
uplatnil	O
Moll	B-PER
svojí	O
vynalézavost	O
.	O

Měli	O
jsme	O
,	O
jelikož	O
jsme	O
tam	O
pracovali	O
,	O
vše	O
dobře	O
vidět	O
.	O

V	O
květnu	B-DATE
1944	I-DATE
začala	O
likvidace	O
ghetta	B-LOC
,	O
jelikož	O
se	O
blížila	O
fronta	O
.	O

8./	O
Dne	O
20	B-DATE
.	I-DATE
července	I-DATE
vtrhla	O
skupina	O
fašistické	O
mládeže	O
do	O
Staronové	O
synagogy	O
,	O
zrovna	O
když	O
se	O
modlilo	O
Mincha	O
.	O

Poměrná	O
shovívavost	O
Němců	B-LOC
vůči	O
nám	O
se	O
jevila	O
taky	O
v	O
tom	O
,	O
že	O
jsme	O
dostali	O
povolení	O
si	O
zřídit	O
u	O
krematoria	O
zahrádku	O
.	O

Kdo	O
nejedl	O
nedostane	O
,	O
není	O
čas	O
/to	O
aby	O
personál	O
bloku	O
se	O
najedl	O
ještě	O
více/.	O
Nastupujeme	O
.	O

SRP	O
Odbočka	O
Košice	B-LOC
Drazí	O
,	O
jsme	O
neskonale	O
šťastny	O
,	O
že	O
jsme	O
konečně	O
s	O
Vámi	O
v	O
písemném	O
styku	O
a	O
můžeme	O
Vám	O
psát	O
v	O
naší	O
mateřštině	O
.	O

V	O
prosinci	B-DATE
1943	I-DATE
byl	O
zařazen	O
i	O
se	O
svou	O
rodinou	O
do	O
transportu	O
do	O
Osvětími	B-CAMP
.	O

Českého	O
Slova	O
ze	O
den	O
30	B-DATE
.	I-DATE
8	I-DATE
.	I-DATE
1938	I-DATE
.	O

Naše	O
finanční	O
situace	O
je	O
ubohá	O
,	O
také	O
s	O
oblečením	O
jsme	O
na	O
tom	O
špatně	O
.	O

Větší	O
část	O
bývala	O
při	O
tom	O
posílána	O
do	O
plynu	O
,	O
zbytek	O
převeden	O
do	O
tábora	B-LOC
D	I-LOC
nebo	O
do	O
jiných	O
táborů	O
.	O

Instituce	O
otevřené	O
péče	O
sestávaly	O
z	O
domovů	O
pro	O
matky	O
a	O
děti	O
/byly	O
to	O
ubikace	O
v	O
různých	O
domech	O
,	O
kde	O
bydlely	O
výhradně	O
matky	O
s	O
dětmi	O
do	O
6	O
let	O
,	O
bez	O
personálu/	O
,	O
dále	O
z	O
české	B-LOC
mateřské	O
školky	O
,	O
kam	O
docházelo	O
v	O
době	O
nejvyššího	O
počtu	O
asi	O
300	O
dětí	O
ze	O
školky	O
hebrejské	B-LOC
,	O
asi	O
70	O
-	O
100	O
dětí	O
.	O

Stále	O
se	O
zjišťují	O
zprávy	O
,	O
že	O
přes	O
učiněná	O
omezení	O
pronikají	O
trvale	O
do	O
ČSR	B-LOC
.	I-LOC
emigranti	O
býv	O
.	O

V	O
11	O
hod	O
.	O
jsme	O
se	O
vydali	O
na	O
cestu	O
do	O
Mauthausenu	B-CAMP
.	O

U	O
brány	O
stála	O
stráž	O
.	O

Zacházení	O
se	O
ženami	O
dobré	O
,	O
mužům	O
se	O
daří	O
hůř	O
,	O
zvlášť	O
venku	O
na	O
práci	O
,	O
kde	O
je	O
Estonci	B-LOC
oberou	O
a	O
nedávají	O
jim	O
jíst	O
.	O

Spal	O
,	O
ačkoliv	O
celou	O
noc	O
neustávalo	O
ostřelování	O
města	O
a	O
ačkoliv	O
se	O
dopoledne	O
příštího	O
dne	O
boj	O
přenesl	O
dokonce	O
do	O
tábora	O
.	O

Po	O
odebrání	O
cestovních	O
pasů	O
,	O
sdělil	O
jím	O
jeden	O
z	O
pohraničních	O
orgánů	O
,	O
kudy	O
se	O
dostanou	O
do	O
ČSR	B-LOC
,	O
šel	O
s	O
ními	O
kus	O
cesty	O
a	O
ukázal	O
jím	O
směr	O
.	O

Tábor	O
byl	O
prázdný	O
a	O
jen	O
z	O
komína	O
krematoria	O
šlehaly	O
plameny	O
.	O

Nemocnice	O
v	O
Katzdorfu	B-LOC
je	O
vedena	O
polským	B-LOC
lékařem	O
drem	O
.	O

Do	O
nového	O
tábora	O
mělo	O
odejíti	O
5000	O
mužů	O
.	O

Koncentrák	O
v	O
Seredu	B-CAMP
22	B-DATE
.	I-DATE
října	I-DATE
nás	O
odvezli	O
z	O
Nitry	B-LOC
do	O
koncentráku	O
v	O
Seredu	B-CAMP
.	O

Komunistické	O
methody	O
!	O

Opouštěl	O
tajně	O
svůj	O
blok	O
a	O
navštěvoval	O
nás	O
večer	O
v	O
zámečnické	O
dílně	O
.	O

zachovejte	O
klid	O
,	O
udržujte	O
pořádek	O
.	O

Podpis	O
:	O

Tachov	B-LOC
,	O
ženatý	O
,	O
dosud	O
trestán	O
nebyl	O
,	O
Jmenováni	O
upozorněni	O
na	O
to	O
,	O
že	O
musí	O
vypovídat	O
pravdu	O
.	O

SS	O
mu	O
řekli	O
,	O
ať	O
se	O
připraví	O
,	O
že	O
pojede	O
za	O
svou	O
rodinou	O
.	O

František	B-PER
Kroy	I-PER
,	O
stavitel	O
z	O
Kláštera	B-LOC
Teplá	B-LOC
č	O
.	O
p.	O
11	O
k	O
jednotlivým	O
bodů	O
vypověděl	O
:	O

KGF	O
130	O
/	O
I	O
,	O
dopis	O
a	O
identf	O
.	O
známka	O
předána	O
četnictvu	O
,	O
lebka	O
z	O
pravé	O
strany	O
roztříštěna	O
s	O
vytvořením	O
hrubých	O
menších	O
úlomků	O
2	O
-	O
3	O
cm	O
.	O

Během	O
noci	O
neudálo	O
se	O
nic	O
zvláštního	O
,	O
klid	O
nebyl	O
narušen	O
.	O

Wortmannem	B-PER
,	O
který	O
dělal	O
velmi	O
dobrý	O
dojem	O
,	O
se	O
zubařem	O
Drem	O
.	O

Za	O
zemského	O
presidenta	O
:	O

Ale	O
i	O
z	O
osvobozených	O
vězňů	O
skonalo	O
ještě	O
asi	O
1500	O
následkem	O
různých	O
nemocí	O
a	O
špatného	O
zacházení	O
v	O
táboře	O
.	O

Na	O
jedné	O
straně	O
byl	O
nedostatek	O
,	O
bída	O
a	O
hlad	O
a	O
na	O
druhé	O
straně	O
byla	O
celá	O
skupina	O
obyvatelů	O
ghetta	O
a	O
nebylo	O
jich	O
málo	O
,	O
kteří	O
netrpěli	O
nejen	O
nouzí	O
,	O
nýbrž	O
,	O
kteří	O
měli	O
všeho	O
nadbytek	O
,	O
jídla	O
,	O
lahůdek	O
,	O
vína	O
,	O
lihovin	O
,	O
kuřiva	O
,	O
zkrátka	O
všeho	O
,	O
co	O
si	O
přáli	O
.	O

Dokumentační	O
akce	O
Jewish	B-ORG
Agency	I-ORG
for	I-ORG
Palestine	I-ORG
Ezra	O
Komitét	O
pro	O
ČSR	B-LOC
v	O
Praze	B-LOC
K	O
dopisu	O
Vašemu	O
ze	O
dne	O
9	O
.	O
t.	O
m.	O
značka	O
ZS	B-PER
/	O
Schi	B-PER
.	O

Dne	O
22	B-DATE
.	I-DATE
června	I-DATE
1944	I-DATE
odjeli	O
jsme	O
z	O
Lodže	B-LOC
v	O
dobytčáku	O
,	O
neznámo	O
kam	O
.	O

V	O
r.	O
1941	B-DATE
bylo	O
německými	B-LOC
úřady	O
nařízeno	O
všem	O
osobám	O
,	O
které	O
byly	O
dle	O
norimberských	O
zákonů	O
považovány	O
za	O
židy	O
,	O
odevzdati	O
do	O
určité	O
lhůty	O
veškeré	O
hudební	O
nástroje	O
.	O

10	B-DATE
.	I-DATE
ledna	I-DATE
1943	I-DATE
pod	O
záminkou	O
transportu	O
opustili	O
Birkenau	B-CAMP
a	O
po	O
příchodu	O
do	O
Osvěčína	B-CAMP
I	I-CAMP
byli	O
postříleni	O
a	O
spáleni	O
.	O

Bylo	O
s	O
podivem	O
,	O
že	O
Němci	B-LOC
celkem	O
vyhovovali	O
našim	O
přáním	O
ohledně	O
materiálu	O
,	O
aby	O
prosektura	O
mohla	O
jakž	O
takž	O
normálně	O
pracovat	O
.	O

Hroby	O
byly	O
vysypávány	O
chlorovým	O
vápnem	O
.	O

K	O
tomu	O
účelu	O
byla	O
volána	O
k	O
vytahování	O
popela	O
četnická	O
stráž	O
,	O
která	O
měla	O
strážnici	O
v	O
budově	O
krematoria	O
.	O

Brzy	O
jsme	O
začli	O
první	O
stavbu	O
velkého	O
chlévu	O
,	O
několik	O
kurníků	O
,	O
líheň	O
,	O
dětský	O
domov	O
,	O
obranné	O
zařízení	O
kolonie	O
,	O
cesty	O
,	O
vrtbu	O
studně	O
.	O

Chodili	O
do	O
práce	O
asi	O
1000	O
m	O
z	O
tábora	O
po	O
cestě	O
dlážděné	O
hrbolatými	O
žulovými	O
kameny	O
ostře	O
hranatými	O
,	O
a	O
protože	O
jejich	O
pracoviště	O
bylo	O
tak	O
blízko	O
,	O
byly	O
tomuto	O
komandu	O
odebrány	O
z	O
úsporných	O
důvodů	O
dřeváky	O
,	O
aby	O
nebyly	O
ničeny	O
.	O

Byly	O
tajnou	O
cestou	O
vyměněny	O
dopisy	O
.	O

Erich	B-PER
Nasch	I-PER
Praha	B-LOC
XVIII	B-LOC
Cukrovarnická	B-LOC
71	I-LOC
Titl	O
.	O

Aniž	O
bychom	O
byli	O
dostali	O
nějaké	O
jídlo	O
,	O
musili	O
jsme	O
ihned	O
pod	O
horkou	O
sprchu	O
a	O
poté	O
nás	O
vyháněli	O
v	O
nahém	O
a	O
mokrém	O
stavu	O
do	O
ledové	O
vichřice	O
.	O

Kedže	O
z	O
doterajších	O
prípadov	O
bolo	O
ustálené	O
,	O
že	O
Národná	B-ORG
Bezpečnosť	I-ORG
nie	O
je	O
v	O
stave	O
tieto	O
útoky	O
fašistov	O
a	O
reakcionárov	O
účinne	O
zamedziť	O
a	O
ani	O
vyslané	O
vojenské	O
jednotky	O
nie	O
sú	O
v	O
stave	O
zachrániť	O
životy	O
a	O
majetok	O
naších	O
občanov	O
,	O
-	O
a	O
to	O
snáď	O
pro	O
nedostatky	O
organizácie	O
a	O
na	O
malý	O
počet	O
členov	O
NB	B-ORG
.-	O
a	O
takto	O
v	O
terajšej	O
situácii	O
nevidíme	O
žiadne	O
záruky	O
na	O
to	O
,	O
že	O
bude	O
dost	O
energicky	O
a	O
rázne	O
zakročené	O
proti	O
banditom	O
a	O
ich	O
pomáhačom	O
,	O
ktorí	O
svojími	O
daľšími	O
zločinmi	O
zase	O
by	O
vyvolali	O
strach	O
a	O
neistotu	O
v	O
radách	O
naších	O
občanov	O
a	O
konečně	O
aby	O
sa	O
tieto	O
pokusy	O
nezopakovaly	O
a	O
boly	O
raz	O
a	O
navždy	O
likvidované	O
,	O
žiadame	O
:	O

pasovou	O
kontrolní	O
stanici	O
v	O
Bergu	B-LOC
a	O
dožadoval	O
se	O
vpuštění	O
všech	O
uvedených	O
osob	O
,	O
které	O
prý	O
byly	O
z	O
Rakouska	B-LOC
vykázány	O
,	O
do	O
ČSR	B-LOC
.	O

Nezbylo	O
však	O
než	O
smířiti	O
se	O
s	O
osudem	O
.	O

Jsou	O
zavšivení	O
a	O
bez	O
věcí	O
.	O

Je	O
tu	O
tyfus	O
,	O
nemocní	O
,	O
staří	O
a	O
děti	O
jsou	O
stále	O
posíláni	O
pryč	O
(	O
pravděpodobně	O
do	O
Osvěnčíma	B-CAMP
)	O
.	O

Původně	O
byly	O
mrtvoly	O
ponechány	O
ve	O
svých	O
šatech	O
,	O
v	O
nichž	O
byly	O
nalezeny	O
mrtvy	O
,	O
tzn	O
.	O
,	O
že	O
nemocné	O
přiváželi	O
v	O
ložním	O
prádle	O
,	O
jiné	O
v	O
civilním	O
oblečení	O
a	O
s	O
botami	O
.	O

12	O
rozměry	O
:	O

Třetí	O
hrob	O
,	O
ve	O
kterém	O
mají	O
býti	O
4	O
zastřelení	O
muži	O
,	O
snad	O
Rusové	B-LOC
,	O
nalezeni	O
u	O
silnice	O
mezi	O
Klášterem	B-LOC
Teplá	B-LOC
a	O
obcí	O
Křepkovicemi	B-LOC
,	O
pohřbeni	O
i	O
vedle	O
hrobu	O
8	O
žen	O
za	O
zdí	O
hřbitova	O
v	O
Klášteře	B-LOC
Teplá	B-LOC
,	O
které	O
pohřbíval	O
hrobník	O
Wirtzler	B-PER
a	O
konečně	O
čtvrtý	O
hrob	O
,	O
ve	O
kterém	O
je	O
pohřben	O
zastřelený	O
muž	O
,	O
snad	O
Rus	B-LOC
a	O
sice	O
na	O
poli	O
při	O
silnici	O
,	O
vedoucí	O
z	O
Města	O
Teplá	B-LOC
na	O
Landek	B-LOC
,	O
asi	O
1	O
½	O
km	O
od	O
Města	O
Teplé	B-LOC
.	O

A	O
plynem	O
V	O
červenci	B-DATE
1944	I-DATE
odvezli	O
zdravé	O
muže	O
,	O
prý	O
na	O
práci	O
do	O
Německa	B-LOC
.	O

V	O
ghettu	O
nebyli	O
až	O
na	O
Kripo	B-ORG
žádní	O
Němci	O
.	O

Mezitím	O
byla	O
sousedka	O
na	O
levé	O
straně	O
již	O
zastřelena	O
.	O

Čest	O
jejich	O
památce	O
.	O

Po	O
třídenním	O
bloudění	O
bez	O
cíle	O
,	O
po	O
kterém	O
Němci	O
dvakrát	O
na	O
nás	O
stříleli	O
,	O
byli	O
jsme	O
1	B-DATE
.	I-DATE
11	I-DATE
.	I-DATE
1944	I-DATE
chyceni	O
.	O

Asi	O
po	O
10	O
dnech	O
,	O
když	O
koleje	O
byly	O
zničeny	O
,	O
takže	O
doprava	O
již	O
nebyla	O
možná	O
,	O
vydali	O
jsme	O
se	O
na	O
pochod	O
lesem	O
.	O

A	O
to	O
byly	O
ty	O
začátky	O
.	O

Byla	O
to	O
nejtěžší	O
práce	O
,	O
která	O
se	O
vůbec	O
dělala	O
.	O

Tím	O
sádlem	O
byly	O
potom	O
podlévány	O
nové	O
hranice	O
mrtvol	O
,	O
aby	O
lépe	O
hořely	O
.	O

Gross	B-LOC
Sieghard	I-LOC
,	O
okr	O
.	O

Asi	O
31	O
letý	O
sportovec	O
tělem	O
i	O
duší	O
,	O
okupanty	O
připraven	O
o	O
svého	O
politicky	O
činného	O
bratra	O
,	O
ač	O
stavitel	O
,	O
prožíval	O
dlouhé	O
měsíce	O
v	O
terezínském	B-GHETTO
ghettu	I-GHETTO
jako	O
kuchař	O
a	O
později	O
pro	O
svoji	O
zdatnost	O
jako	O
vedoucí	O
pracovní	O
skupiny	O
.	O

Číslo	O
jsou	O
ovšem	O
nepřesná	O
a	O
můj	O
vlastní	O
odhad	O
.	O

Lidé	O
říkali	O
,	O
že	O
jsou	O
nemocní	O
,	O
upláceli	O
německé	B-LOC
úředníky	O
.	O

Utíkal	O
jsem	O
,	O
jak	O
jsem	O
mohl	O
nahoru	O
na	O
šoférskou	O
boudu	O
,	O
pes	O
za	O
mnou	O
.	O

Jiří	B-PER
Lauscher	I-PER
Dokumentační	O
akce	O
:	O

Hřbitov	O
sestává	O
ze	O
dvou	O
neoddělených	O
částí	O
,	O
z	O
nichž	O
stará	O
část	O
má	O
asi	O
270	O
náhrobků	O
,	O
z	O
části	O
již	O
nečitelnými	O
nápisy	O
opatřených	O
,	O
novější	O
část	O
asi	O
150	O
náhrobků	O
.	O

Krátce	O
na	O
to	O
při	O
druhých	O
popravách	O
Edelstein	B-PER
nebyl	O
přítomen	O
,	O
prohlásil	O
,	O
že	O
se	O
na	O
to	O
nepodívá	O
,	O
a	O
žádal	O
o	O
zproštění	O
ze	O
své	O
funkce	O
,	O
poněvadž	O
za	O
těchto	O
okolností	O
nemohl	O
býti	O
dále	O
židovským	O
starším	O
.	O

Před	O
blížící	O
se	O
frontou	O
nás	O
evakuovali	O
dále	O
a	O
dostali	O
jsme	O
se	O
,	O
bývalí	O
trestanci	O
a	O
já	O
jediný	O
z	O
našeho	O
transportu	O
do	O
Magdeburgu	B-CAMP
,	O
kde	O
jsme	O
po	O
náletech	O
měli	O
hledat	O
nevybuchlé	O
pumy	O
.	O

Další	O
výjimka	O
(	O
$	O
6	O
,	O
odst	O
.	O

Presidium	O
ministerstva	O
vnitra	O
(	O
Dr	O
Reszl	B-PER
)	O
18.45	O
hod	O
.	O
sděluje	O
,	O
že	O
plebiscit	O
byl	O
odvolán	O
a	O
kancléř	O
Schuschnig	O
podal	O
demisi	O
,	O
7	O
.	O
armádní	O
sbor	O
v	O
Bavorsku	B-LOC
je	O
mobilisován	O
,	O
na	O
rakouské	B-LOC
hranici	O
je	O
kromě	O
toho	O
rakouská	B-LOC
legie	O
,	O
v	O
počtu	O
několika	O
tisíc	O
.	O

V	O
dobách	O
,	O
kdy	O
Žid	O
bude	O
hrdý	O
vykládat	O
o	O
dnech	O
,	O
kdy	O
toto	O
znamení	O
nosil	O
,	O
bude	O
se	O
německý	O
národ	O
krčit	O
před	O
celým	O
světem	O
s	O
ruměncem	O
ve	O
tváři	O
.	O

Já	O
jsem	O
tehdy	O
byl	O
v	O
KB	O
.	O

Pomocný	O
výbor	O
se	O
obětavou	O
prací	O
snaží	O
poskytnout	O
uprchlíkům	O
přechodné	O
přístřeší	O
,	O
stravu	O
,	O
hotové	O
peníze	O
na	O
další	O
cestu	O
,	O
a	O
pokud	O
je	O
to	O
možné	O
,	O
i	O
existenční	O
příležitost	O
.	O

Nevěděli	O
jsme	O
,	O
pohnulo	O
-	O
li	O
SSákem	O
svědomí	O
,	O
nebo	O
měl	O
-	O
li	O
jiné	O
ďábelské	O
myšlenky	O
,	O
věděli	O
jsme	O
však	O
všichni	O
,	O
že	O
historie	O
starce	O
a	O
houslí	O
není	O
ještě	O
skončena	O
.	O

Byli	O
jsme	O
uvítání	O
vězni	O
ve	O
vězeňských	O
úborech	O
a	O
když	O
jsem	O
se	O
je	O
ptal	O
,	O
co	O
se	O
v	O
těchto	O
továrnách	O
vyrábí	O
,	O
odpověděli	O
ironickým	O
úsměvem	O
:	O

5	O
tř	O
.	O
obec	O
.	O
,	O
3	O
tř	O
.	O
měšt	O
.	O
něm	O
.	O
školy	O
ve	O
Vídni	B-LOC
,	O
náboženství	O
:	O

Pro	O
Dány	B-LOC
byly	O
na	O
rychlo	O
zařízeny	O
zvláštní	O
domy	O
,	O
do	O
nichž	O
se	O
rodiny	O
museli	O
během	O
několika	O
málo	O
hodin	O
nastěhovati	O
.	O

Hned	O
od	O
začátku	O
se	O
vedly	O
písemné	O
záznamy	O
,	O
které	O
byly	O
později	O
statisticky	O
zpracovány	O
.	O

Spodním	O
stupněm	O
byl	O
vháněn	O
elektrickými	O
ventilátory	O
vzduch	O
.	O

Jsme	O
zoufalé	O
,	O
je	O
nám	O
zima	O
,	O
jsme	O
zničeny	O
a	O
bezmocny	O
.	O

panička	O
z	O
Brna	B-LOC
radostně	O
uslyšela	O
české	B-LOC
zvuky	O
,	O
Vinčiho	B-PER
obličej	O
jste	O
měli	O
vidět	O
.	O

První	O
/původně	O
tam	O
stálo	O
prcní/	O
jinovatka	O
pokrávala	O
louky	O
a	O
stromy	O
.	O

Věc	O
:	O

Od	O
4hod.30	O
do	O
7hod.30	O
jsme	O
museli	O
stát	O
na	O
apelu	O
.	O

Pak	O
dodala	O
jedna	O
úřednice	O
:	O

Tento	O
byl	O
též	O
odvezen	O
do	O
Olomouce	B-LOC
.	O

¾	O
5	O
budíček	O
,	O
½	O
6	O
apel	O
,	O
7	O
odchod	O
do	O
práce	O
,	O
6	O
návrat	O
z	O
komanda	O
,	O
apel	O
,	O
fronta	O
před	O
kuchyní	O
.	O

Jednalo	O
se	O
,	O
pokud	O
si	O
pamatuji	O
z	O
písemného	O
materiálu	O
,	O
o	O
několik	O
případů	O
zánětu	O
mozkových	O
blan	O
bakteriálního	O
původu	O
/ne	O
othogenního/.	O
Počet	O
pitev	O
rostl	O
a	O
tyto	O
se	O
staly	O
denní	O
pravidelností	O
.	O

Velmi	O
často	O
se	O
stával	O
případ	O
,	O
že	O
se	O
na	O
prosekturu	O
přivezly	O
těla	O
,	O
která	O
měla	O
defekt	O
čelistí	O
,	O
což	O
svědčilo	O
o	O
násilném	O
vyražení	O
zubů	O
.	O

Práce	O
byla	O
velmi	O
těžká	O
,	O
pod	O
zemí	O
,	O
sestávala	O
hlavně	O
z	O
nakládání	O
kamenů	O
a	O
jiných	O
těžkých	O
pomocných	O
prací	O
.	O

Všechna	O
snaha	O
a	O
práce	O
,	O
všechna	O
péče	O
po	O
stránce	O
duševní	O
i	O
tělesné	O
,	O
všechna	O
výchova	O
individuální	O
a	O
kolektivní	O
,	O
nevedly	O
k	O
žádným	O
výsledků	O
,	O
mohly	O
usnadnit	O
dětem	O
pobyt	O
v	O
ghettu	O
.	O

Krematorium	O
I	O
a	O
II	O
byly	O
obrovské	O
továrny	O
pro	O
mrtvoly	O
s	O
podzemními	O
plynovými	O
komorami	O
,	O
krematoria	O
III	O
a	O
IV	O
byla	O
menší	O
.	O

Byli	O
jsme	O
ubytováni	O
v	O
dřevěných	O
barácích	O
,	O
které	O
však	O
byly	O
velmi	O
nečisté	O
,	O
neboť	O
tam	O
byly	O
vši	O
,	O
štěnice	O
,	O
myši	O
a	O
blechy	O
.	O

Když	O
maďarská	B-LOC
pohraniční	O
stráž	O
vyhnala	O
nešťastníky	O
na	O
rakouské	B-LOC
území	O
,	O
15	O
z	O
nich	O
se	O
vrátilo	O
na	O
pohraniční	O
bod	O
,	O
kde	O
nejsou	O
v	O
dosahu	O
úderníků	O
.	O

Nenápadně	O
jsme	O
nechali	O
zmizet	O
několik	O
chlebů	O
v	O
kapsách	O
,	O
protože	O
jsme	O
jeli	O
rakouské	B-LOC
nejistoty	O
stravovací	O
.	O

Sociální	O
ústav	O
náboženských	O
obcí	O
židovských	O
Velké	O
Prahy	B-LOC
Pane	O
presidente	B-PER
:	O

Byla	O
to	O
přímo	O
provokace	O
,	O
kolik	O
krásných	O
děvčat	O
se	O
tam	O
pohybuje	O
a	O
Erich	B-PER
měl	O
práci	O
,	O
aby	O
Vinčiho	B-PER
odtamtud	O
dostal	O
ven	O
.	O

Toto	O
komando	O
bylo	O
nesporně	O
nejhorší	O
,	O
protože	O
SS	O
,	O
kteří	O
byli	O
na	O
malé	B-LOC
pevnosti	I-LOC
tyto	O
lidi	O
stále	O
tloukli	O
.	O

Byli	O
jsme	O
nacpáni	O
po	O
120	O
do	O
1	O
vagonu	O
,	O
jídlo	O
nám	O
nedávali	O
vůbec	O
a	O
udržovali	O
jsme	O
se	O
jen	O
tím	O
,	O
že	O
jsme	O
si	O
na	O
nádražích	O
něco	O
vyžebrali	O
od	O
lidí	O
nebo	O
ukradli	O
.	O

Po	O
dvaceti	O
minutách	O
vlak	O
prudce	O
zastavil	O
v	O
otevřené	O
krajině	O
.	O

Ve	O
svém	O
zoufalství	O
šli	O
jsme	O
k	O
Vaňhovi	O
na	O
okouny	O
na	O
kmíně	O
,	O
které	O
sestávaly	O
většinou	O
z	O
kostek	O
,	O
s	O
bramborovým	O
salátem	O
,	O
puding	O
s	O
lakem	O
na	O
nehty	O
a	O
dost	O
slušné	O
dukátové	O
buchtičky	O
.	O

Jednalo	O
se	O
o	O
30.000	O
svazků	O
,	O
mezi	O
nimiž	O
byly	O
cenné	O
unikáty	O
a	O
Sonzino	O
-	O
tisky	O
.	O

Od	O
září	B-DATE
1944	I-DATE
byl	O
v	O
táboře	O
velký	O
nedostatek	O
potravin	O
.	O

Dr.	O
Nasch	B-PER
Dr.	O
Weinberger	B-PER
Borger	B-PER
Max	I-PER
,	O
nar	O
.	O

Transporty	O
šly	O
do	O
Polska	B-LOC
.	O

Asi	O
10	B-DATE
.	I-DATE
ledna	I-DATE
byly	O
nemocné	O
přestěhovány	O
do	O
rychle	O
postaveného	O
dřevěného	O
baráku	O
.	O

Pak	O
přišla	O
zima	O
a	O
nový	O
rok	O
,	O
který	O
byl	O
už	O
o	O
něco	O
radostnější	O
,	O
jelikož	O
někdy	O
bylo	O
slyšet	O
už	O
dunění	O
děl	O
.	O

Byli	O
přivezeny	O
muži	O
a	O
ženy	O
v	O
osobních	O
železničních	O
vagonech	O
.	O

Byly	O
původně	O
ubytovány	O
v	O
kasárnách	O
s	O
rodiči	O
,	O
a	O
to	O
dívky	O
a	O
hoši	O
do	O
12	O
let	O
u	O
matek	O
,	O
starší	O
hoši	O
u	O
otců	O
.	O

V	O
Kutně	B-LOC
jsme	O
čekali	O
dva	O
dny	O
na	O
vlak	O
na	O
volném	O
poli	O
.	O

Jmenuje	O
se	O
Tesár	B-PER
.	O

(	O
Sděleno	O
pres	O
.	O
min	O
.	O
vnitra	O
.	O
)	O
Stát	O
.	O
polic	O
.	O
úřad	O
v	O
Břeclavi	B-LOC
v	O
8.20	O
hod	O
.	O
:	O

Dle	O
udání	O
starosty	O
z	O
obce	O
Nezdic	B-LOC
,	O
Aloise	B-PER
Schotta	I-PER
,	O
nařídil	O
pohřbení	O
4	O
zastřelených	O
mužů	O
,	O
nalezených	O
u	O
silnice	O
směrem	O
ke	O
Křepkovicům	B-LOC
,	O
rovněž	O
Kroy	B-PER
za	O
zdí	O
hřbitova	O
tak	O
,	O
jak	O
byly	O
mrtvoly	O
dovezeny	O
.	O

Málokdo	O
měl	O
štěstí	O
.	O

Při	O
prvních	O
taktech	O
Proč	O
bychom	O
se	O
netěšili	O
plakal	O
kde	O
kdo	O
.	O

Navázal	O
styky	O
s	O
Češkou	B-LOC
,	O
provdanou	O
za	O
Jugoslávce	O
,	O
která	O
slíbila	O
obstarání	O
a	O
i	O
zaplacení	O
fotografií	O
.	O

1	O
hrob	O
,	O
ve	O
kterém	O
má	O
býti	O
pohřbeno	O
přes	O
10	O
žen	O
,	O
z	O
nichž	O
jedna	O
zastřelena	O
na	O
hřbitově	O
,	O
v	O
Klášteře	B-LOC
Teplá	B-LOC
,	O
vedle	O
márnice	O
,	O
které	O
byly	O
pohřbeny	O
samotnými	O
SS	O
-	O
many	O
.	O

Dovoluji	O
si	O
Vám	O
v	O
příloze	O
zaslati	O
výstřižek	O
z	O
Več	O
.	O

Po	O
5	O
minutách	O
se	O
komise	B-ORG
odebrala	O
dále	O
a	O
hra	O
byla	O
přerušena	O
.	O

9	O
.	O
)	O
Nedostatečné	O
pohřbení	O
mrtvých	O
nehlásil	O
Paulman	B-PER
dodatečně	O
čsl	B-LOC
.	O

Šaty	O
,	O
které	O
byly	O
prosáklé	O
krví	O
jsme	O
spálili	O
a	O
darovali	O
mi	O
teplé	O
prádlo	O
,	O
šaty	O
a	O
přikrývky	O
.	O

Nařídili	O
vyklizení	O
Mauthausenu	B-CAMP
.	O

ženy	O
s	O
dětmi	O
a	O
staří	O
vpravo	O
,	O
my	O
bezdětní	O
vlevo	O
.	O

Naposledy	O
jsem	O
bydlel	O
u	O
jednoho	O
dělníka	O
v	O
Nitře	B-LOC
.	O

Krematoria	O
nestačila	O
,	O
když	O
byl	O
velký	O
nával	O
a	O
Němci	B-LOC
pálili	O
mrtvoly	O
také	O
na	O
velkých	O
hranicích	O
.	O

Z	O
lublínského	B-LOC
pracovního	O
tábora	O
přijel	O
transport	O
asi	O
5000	O
osob	O
nežidovského	O
původu	O
,	O
mezi	O
nimi	O
asi	O
300	O
mladých	O
,	O
zdravých	O
židovských	O
žen	O
a	O
dívek	O
.	O

Alex	B-PER
.	I-PER
Schmiedt	I-PER
Protokol	O
který	O
jest	O
opsán	O
dle	O
původního	O
,	O
pí	O
.	O

Manželé	O
Grubnerovi	B-PER
byli	O
majiteli	O
továrny	O
na	O
výrobu	O
papírových	O
obálek	O
a	O
sáčků	O
ve	O
Vídni	B-LOC
IX	O
,	O
Wasagasse	B-LOC
čís	O
.	O

„	O
Der	O
Saujud	O
mit	O
der	O
Geige	O
,	O
her	O
.	O

Maminku	O
,	O
tatínka	O
a	O
sestru	O
jsem	O
už	O
od	O
té	O
doby	O
neviděl	O
.	O

Byla	O
nám	O
strašná	O
zima	O
.	O

zní	O
rázná	O
a	O
jasná	O
odpověď	O
.	O

Může	O
se	O
říct	O
,	O
že	O
ze	O
začátku	O
nebylo	O
vůbec	O
nic	O
než	O
strach	O
před	O
dalšími	O
transporty	O
do	O
Polska	B-LOC
.	O

Šeptal	O
:	O

Pátý	O
hrob	O
v	O
katastru	O
obce	O
Kladruby	B-LOC
.	O

Cítila	O
jsem	O
,	O
jak	O
krev	O
mi	O
teče	O
z	O
rány	O
a	O
položila	O
jsem	O
ruku	O
rychle	O
pod	O
šíji	O
.	O

4./Vybavenie	O
jednotiek	O
po	O
stránke	O
organizačnej	O
:	O

Ptal	O
se	O
jí	O
také	O
,	O
ví	O
-	O
li	O
o	O
svém	O
manželi	B-PER
.	O

Mohlo	O
se	O
tam	O
jen	O
stát	O
.	O

Jen	O
jediná	O
žena	O
ušla	O
této	O
kalvárii	O
tím	O
,	O
že	O
onemocněla	O
a	O
je	O
v	O
bratislavské	B-LOC
nemocnici	O
.	O

Ve	O
Wulkowě	B-CAMP
se	O
stavěly	O
pro	O
Reichssicherheizshauptamt	B-ORG
kanceláře	O
a	O
byty	O
na	O
místě	O
úplně	O
odlehlém	O
,	O
schovaném	O
v	O
lese	O
.	O

Při	O
příjezdu	O
jednoho	O
transportu	O
z	O
Terezína	O
v	O
říjnu	B-DATE
1944	I-DATE
v	O
noci	O
,	O
došlo	O
prý	O
také	O
k	O
odporu	O
žen	O
.	O

Se	O
slzami	O
kanoucími	O
po	O
tváři	O
a	O
pohledem	O
upřeným	O
kamsi	O
skrze	O
své	O
mučitele	O
,	O
stará	O
manželka	O
držela	O
svého	O
muže	O
za	O
ruku	O
a	O
viděl	O
jsem	O
,	O
jak	O
se	O
snaží	O
jej	O
pravidelnými	O
doteky	O
uklidnit	O
.	O

Je	O
proto	O
žádoucno	O
,	O
aby	O
emigranti	O
nezdržovali	O
se	O
zásadně	O
ani	O
ve	O
větších	O
městech	O
ani	O
v	O
pohraničí	O
.	O

Po	O
této	O
lhůtě	O
nemohou	O
přihlášky	O
býti	O
přijímány	O
.	O

Do	O
jedněch	O
muže	O
,	O
do	O
druhých	O
ženy	O
s	O
malými	O
dětmi	O
.	O

Plachty	O
stanů	O
se	O
nadouvají	O
.	O

Měli	O
zvláštní	O
tábor	O
,	O
dobrou	O
stravu	O
,	O
dostávali	O
i	O
dobré	O
cigarety	O
,	O
chodili	O
čistí	O
ve	O
svých	O
uniformách	O
,	O
nosili	O
své	O
vyznamenání	O
.	O

Solidarita	B-ORG
podporuje	O
emigranty	O
komunistického	O
smýšlení	O
(	O
dříve	O
soc	B-ORG
.	I-ORG
dem	I-ORG
.	I-ORG
)	O
.	O

KL	O
,	O
bez	O
identf	O
.	O
známek	O
,	O
beze	O
stop	O
násilí	O
.	O

Tam	O
stáli	O
jsme	O
po	O
celý	O
den	O
venku	O
a	O
byli	O
jsme	O
stále	O
a	O
stále	O
počítáni	O
.	O

Jedině	O
židovský	O
původ	O
tohoto	O
člověka	O
byl	O
překážkou	O
,	O
že	O
se	O
sám	O
nestal	O
členem	O
SS	O
.	O

Tyto	O
obavy	O
byly	O
naprosto	O
oprávněny	O
.	O

Měli	O
nejhorší	O
práci	O
,	O
museli	O
vykopávati	O
hromadná	O
pohřebiště	O
rozložených	O
mrtvol	O
a	O
všechno	O
spálit	O
.	O

Teprve	O
po	O
další	O
šarvátce	O
,	O
když	O
bylo	O
zjištěno	O
,	O
že	O
Chavez	B-PER
chce	O
mluvit	O
o	O
vězních	O
,	O
kteří	O
sice	O
umřeli	O
po	O
osvobození	O
,	O
ale	O
na	O
následky	O
křivd	O
spáchaných	O
na	O
nich	O
esesáky	O
před	O
29	B-DATE
.	I-DATE
dubnem	I-DATE
,	O
bylo	O
mu	O
dovoleno	O
vypovídat	O
.	O

Když	O
opustily	O
mistnost	O
a	O
obyvatelky	O
se	O
opět	O
vrátily	O
,	O
trvalo	O
několik	O
hodin	O
než	O
vše	O
uvedly	O
zase	O
do	O
pořádku	O
.	O

V	O
září	B-DATE
1944	I-DATE
,	O
začátkem	O
slovenského	B-LOC
povstání	O
,	O
byl	O
tábor	O
zrušen	O
a	O
židovští	O
občané	O
tohoto	O
tábora	O
směli	O
se	O
volně	O
pohybovati	O
na	O
prostoru	O
ovládaném	O
slovenskou	B-LOC
národní	B-ORG
radou	I-ORG
.	O

Praha	B-LOC
II	I-LOC
.	I-LOC
,	O
Biskupská	B-LOC
5	O
,	O
nár	O
.	O
žid	O
.	O
,	O
povol	O
.	O
úředník	O
.	O

Do	O
března	B-DATE
1943	I-DATE
prováděla	O
se	O
v	O
táboře	O
selekce	O
2	O
až	O
3	O
krát	O
týdně	O
.	O

Pochopitelné	O
následky	O
byly	O
fraktura	O
,	O
vnitřní	O
krvácení	O
,	O
a	O
pod	O
.	O

Protože	O
nemocnice	O
byly	O
příliš	O
přeplněné	O
,	O
musela	O
po	O
dobu	O
nemoci	O
ležeti	O
na	O
zemi	O
.	O

Po	O
krátké	O
přehlídce	O
úředních	O
částí	O
budovy	O
navštívil	O
podepsaný	O
generálního	O
konsula	O
pana	O
Dra	O
Šebestu	B-PER
v	O
jeho	O
bytě	O
,	O
ježto	O
byl	O
nemocen	O
.	O

Do	O
koncentračního	O
tábora	O
v	O
Osvětími	B-CAMP
byl	O
odvlečen	O
Julius	B-PER
Zwicker	I-PER
,	O
který	O
tam	O
zemřel	O
.	O

Vystupujeme	O
.	O

Okresní	O
vyšetřující	O
komise	O
v	O
městě	O
Teplé	B-LOC
Čj	O
.	O
:	O

Opera	O
,	O
opereta	O
,	O
oratoria	O
,	O
symfonické	O
,	O
sólové	O
,	O
komorní	O
koncerty	O
,	O
kabarety	O
.	O

K	O
večeři	O
jsme	O
měli	O
jenom	O
dvě	O
polévky	O
a	O
chléb	O
,	O
ale	O
uzavřený	O
kšeft	O
s	O
benzinem	O
nás	O
úplně	O
uspokojil	O
.	O

–	O
Urfahr	B-LOC
–	O
Mauthausen	B-CAMP
–	O
Katzdorf	B-LOC
22	B-DATE
.	I-DATE
10	I-DATE
.	I-DATE
1945	I-DATE
Katzdorf	B-LOC
–	O
Urfahr	B-LOC
–	O
Linec	B-CAMP
–	O
Gmunden	B-LOC
–	O
Ebensee	B-CAMP
–	O
Bad	B-CAMP
Išl	B-CAMP
–	O
Ebensee	B-CAMP
23	B-DATE
.	I-DATE
10	I-DATE
.	I-DATE
1945	I-DATE
Ebensee	B-CAMP
–	O
Bad	B-CAMP
Išl	B-CAMP
24	B-DATE
.	I-DATE
10	I-DATE
.	I-DATE
1945	I-DATE
Bad	B-CAMP
Išl	B-CAMP
–	O
Salcburk	B-LOC
–	O
st	O
.	O
hranice	O
–	O
Bad	B-CAMP
Tölz	B-CAMP
25	B-DATE
.	I-DATE
10	I-DATE
.	I-DATE
1945	I-DATE
Bad	B-CAMP
Tölz	B-CAMP
Wallern	B-LOC
,	O
den	O
20	B-DATE
.	I-DATE
10	I-DATE
.	I-DATE
1945	I-DATE
Ortslazarett	O
Wallern	B-LOC
Civil	O
Hospital	O
Volary	B-LOC
To	O
.	O

Pro	O
děti	O
a	O
mladistvé	O
byly	O
zřízeny	O
zvláštní	O
útulky	O
,	O
které	O
byly	O
podřízeny	O
péči	B-ORG
o	I-ORG
mládež	I-ORG
.	O

Dřít	O
do	O
úpadu	O
–	O
to	O
bylo	O
jedinou	O
nadějí	O
na	O
záchranu	O
pro	O
všechny	O
,	O
i	O
pro	O
děti	O
.	O

Arnošt	B-PER
Pogner	I-PER
,	O
Doba	O
a	O
místa	O
narození	O
:	O

Dne	O
12	B-DATE
.	I-DATE
března	I-DATE
1938	I-DATE
o	O
15	O
hod	O
.	O
telefonuje	O
presidium	O
ministerstva	O
vnitra	O
(	O
Dr.	B-PER
Matějka	I-PER
):	O
V	O
Bratislavě	B-LOC
pokusili	O
se	O
překročiti	O
hranice	O
k	O
nám	O
němečtí	O
státní	O
příslušníci	O
,	O
kteří	O
před	O
časem	O
prchli	O
z	O
Německa	B-LOC
do	O
Rakouska	B-LOC
před	O
Hitlerovým	B-PER
režimem	O
.	O

Protestujeme	O
a	O
poukazujeme	O
na	O
to	O
,	O
že	O
jsou	O
v	O
místnosti	O
muži	O
.	O

Za	O
to	O
jsme	O
byli	O
v	O
různých	O
štolách	O
a	O
mohli	O
se	O
přesvědčit	O
,	O
že	O
pracovní	O
podmínky	O
musely	O
být	O
skutečně	O
skoro	O
nesnesitelné	O
.	O

Tam	O
jsme	O
museli	O
státi	O
2	O
½	O
hodiny	O
obličejem	O
ke	O
stěně	O
,	O
pak	O
nositi	O
těžká	O
břemena	O
po	O
úzkých	O
chodbách	O
a	O
schodech	O
.	O

Do	O
táborů	O
přicházeli	O
zástupci	O
německých	B-LOC
firem	O
v	O
doprovodu	O
SS	O
a	O
vybírali	O
si	O
po	O
otrokářském	O
způsobu	O
ženy	O
a	O
muže	O
na	O
práci	O
.	O

Vyjímaje	O
těžce	O
nemocné	O
,	O
kteří	O
byli	O
soustředěni	O
do	O
dvou	O
kasáren	O
a	O
tam	O
počítáni	O
,	O
zároveň	O
s	O
kojenci	O
a	O
jejich	O
matkami	O
,	O
museli	O
onoho	O
dne	O
všichni	O
nastoupiti	O
a	O
pochodovati	O
o	O
šesté	O
hodině	O
ranní	O
i	O
s	O
dětmi	O
a	O
kočárky	O
k	O
Bohušovické	B-LOC
kotlině	O
.	O

Vidíme	O
osvětlený	O
terén	O
,	O
s	O
baráky	O
a	O
kolem	O
dokola	O
dráty	O
s	O
elektrickým	O
napětím	O
.	O

Důkaz	O
:	O

Před	O
spalováním	O
byla	O
ústa	O
každé	O
mrtvoly	O
prohlédnuta	O
SSmany	O
a	O
za	O
každý	O
zapomenutý	O
zlatý	O
zub	O
byl	O
dotyčný	O
lékař	O
potrestán	O
25	O
ranami	O
býkovcem	O
.	O

Viděli	O
jsme	O
ovšem	O
také	O
,	O
že	O
internovaní	O
esesáci	O
se	O
při	O
práci	O
nijak	O
nepředřou	O
,	O
a	O
slyšeli	O
jsme	O
,	O
že	O
smějí	O
dostávat	O
balíčky	O
a	O
že	O
jejich	O
stravování	O
není	O
horší	O
než	O
stravování	O
židů	O
,	O
kteří	O
jsou	O
v	O
blízkém	O
táboře	O
,	O
v	O
bývalých	O
barácích	O
esesáků	O
.	O

Byly	O
označeny	O
čísly	O
,	O
každý	O
na	O
5	O
až	O
10.000	O
lidí	O
a	O
měly	O
různý	O
účel	O
.	O

Skoro	O
všechny	O
mrtvoly	O
byly	O
špatně	O
oblečené	O
a	O
byly	O
ve	O
špatných	O
nebo	O
úplně	O
bez	O
bot	O
.	O

Uvedení	O
podotýkají	O
,	O
že	O
někteří	O
členové	O
Národních	O
výborů	O
v	O
Žabokrekách	B-LOC
,	O
Krásne	B-LOC
,	O
Nedalovci	B-LOC
,	O
Topolčanech	B-LOC
,	O
jsou	O
bývalými	O
členy	O
Hlinkovy	B-ORG
gardy	B-ORG
,	O
resp	O
.	O

Den	O
na	O
to	O
přijel	O
Mengele	B-PER
a	O
převezl	O
nás	O
autem	O
do	O
cikánského	B-LOC
tábora	I-LOC
,	O
kde	O
měl	O
svou	O
stanici	O
.	O

Zdrcen	O
okolností	O
,	O
že	O
se	O
našel	O
konečně	O
civilista	O
,	O
který	O
mluví	O
s	O
ním	O
v	O
jeho	O
řeči	O
,	O
telefonoval	O
s	O
různými	O
představenými	O
veliteli	O
a	O
stále	O
byl	O
sorry	O
,	O
že	O
nás	O
musí	O
nechat	O
tak	O
dlouho	O
čekat	O
.	O

B.	B-PER
Gerzonová	I-PER
Podpis	O
svědků	O
:	O

Jeden	O
z	O
SSmanů	O
,	O
pravděpodobně	O
nějaký	O
ruský	O
vyzvědač	O
,	O
který	O
dopomohl	O
jednomu	O
z	O
našich	O
lidí	O
k	O
útěku	O
,	O
byl	O
po	O
svém	O
návratu	O
zastřelen	O
jinými	O
SSáky	O
.	O

Poslední	O
průvod	O
byl	O
6.000	O
vězňů	O
.	O

Němci	O
povolili	O
zakoupení	O
dvou	O
mramorových	O
stolů	O
,	O
které	O
došly	O
úplně	O
nové	O
z	O
Hanoveru	B-LOC
.	O

Mám	O
za	O
to	O
,	O
že	O
plánky	O
byly	O
dělány	O
teprve	O
nyní	O
.	O

Za	O
to	O
však	O
procházelo	O
asi	O
50	O
lidí	O
z	O
vedlejší	O
místnosti	O
stále	O
pokojem	O
.	O

Jsou	O
pohřbeni	O
na	O
důstojně	O
upraveném	O
hřbitově	O
poblíž	O
silnice	O
mezi	O
Ebensee	B-CAMP
a	O
Bad	B-CAMP
Ischlem	I-CAMP
.	O

Sám	O
je	O
však	O
ani	O
neviděl	O
.	O

Ihned	O
při	O
vystupování	O
byli	O
jsme	O
odloučeni	O
od	O
našich	O
žen	O
,	O
dosud	O
jsme	O
již	O
o	O
nich	O
ničeho	O
neslyšeli	O
.	O

Ještě	O
jsme	O
se	O
zastavili	O
u	O
D.P.	O
Committee	O
,	O
velmi	O
čilý	O
rakouský	B-LOC
partyzán	O
se	O
nám	O
věnoval	O
,	O
táhl	O
nás	O
do	O
US	B-LOC
.	O

Bylo	O
zakázáno	O
kouřit	O
.	O

1908	B-DATE
v	O
Jaslo	B-LOC
a	O
Dr.	O
Bester	B-PER
Oskar	I-PER
,	O
nar	O
.	O

Převlékli	O
se	O
do	O
uniforem	O
SS	O
a	O
na	O
kole	O
uprchli	O
.	O

Rakve	O
26	O
mrtvol	O
byly	O
po	O
4	O
naložené	O
na	O
ozdobné	O
vozy	O
,	O
které	O
stály	O
před	O
městským	O
úřadem	O
.	O

Jako	O
důkaz	O
o	O
tomto	O
tvrzení	O
vedeme	O
svědecký	O
výslech	O
JUDr	O
.	O

Zjistili	O
,	O
jestli	O
jsou	O
zranění	O
a	O
prohledávali	O
kapsy	O
.	O

Za	O
krematorii	O
byly	O
vykopány	O
velké	O
jámy	O
,	O
nikdo	O
nevěděl	O
k	O
jakému	O
účelu	O
.	O

Se	O
zprávou	O
,	O
že	O
osoby	O
tyto	O
byly	O
opět	O
do	O
Rakouska	B-LOC
zpět	O
vráceny	O
.	O

Když	O
jsme	O
přijeli	O
do	O
Litoměřic	B-LOC
,	O
byl	O
tam	O
tábor	O
v	O
počtu	O
asi	O
5000	O
lidí	O
,	O
většinou	O
z	O
koncentračního	O
tábora	O
ve	O
Flossenbürgu	B-CAMP
.	O

Také	O
lidské	O
vlasy	O
byly	O
desinfikovány	O
,	O
sbaleny	O
a	O
odesílány	O
.	O

Děti	O
byly	O
vyučovány	O
v	O
tzv	O
,	O
denním	O
zaměstnání	O
,	O
podle	O
osnov	O
veřejných	O
škol	O
.	O

)	O
.	O

Jsou	O
zde	O
vesměs	O
ženy	O
a	O
děti	O
,	O
hlavně	O
děti	O
,	O
protože	O
zároveň	O
se	O
zbylým	O
personálem	O
Jügendfürsorge	O
odjíždí	O
skoro	O
všichni	O
sirotci	O
.	O

Židovská	O
náboženská	O
obec	O
v	O
Olomouci	B-LOC
Dr.	O
Ludvík	B-PER
Meissner	I-PER
V	O
Olomouci	B-LOC
dne	O
24	B-DATE
.	I-DATE
ledna	I-DATE
1946	I-DATE
Erich	B-PER
Hirsch	I-PER
Olomouc	B-LOC
Pateurova	O
34	O
Udání	O
na	O
Pavla	B-PER
Hündgendse	I-PER
Paul	O
Hündgen	O
,	O
komisaře	O
gestapa	B-ORG
odd	O
.	O

omrznutí	O
obou	O
nohou	O
se	O
ztrátou	O
malíku	O
na	O
levé	O
noze	O
,	O
podvýživa	O
,	O
avitaminóza	O
.	O

Společný	O
hrob	O
podle	O
předpisu	O
hluboký	O
.	O

22	B-DATE
.	I-DATE
10	I-DATE
.	I-DATE
1945	I-DATE
Senzační	O
byla	O
teplá	O
voda	O
při	O
ranní	O
toaletě	O
.	O

Rodiče	O
mi	O
zahynuli	O
taky	O
v	O
Osvětímě	B-CAMP
.	O

Jodipin	O
byl	O
používán	O
20	O
-	O
40	O
%	O
,	O
preparát	O
F	O
12a	O
byl	O
kontrastní	O
prostředek	O
s	O
přídavkem	O
10	O
cm3	O
vody	O
a	O
10	O
cm3	O
novokainu	O
.	O

Práce	O
byla	O
poměrně	O
lehká	O
.	O

V	O
roce	O
1943	B-DATE
poklesla	O
úmrtnost	O
tím	O
,	O
že	O
byla	O
vybudována	O
zdravotní	O
služba	O
,	O
byly	O
zřízeny	O
nemocnice	O
a	O
pokoje	O
pro	O
nemocné	O
,	O
v	O
poslední	O
době	O
umíralo	O
asi	O
20	O
osob	O
denně	O
.	O

Jan	B-PER
Polak	I-PER
,	O
matky	O
:	O

Později	O
byl	O
tento	O
tábor	O
přeměněn	O
v	O
F	O
K	O
L	O
.	O

Naše	O
pohraniční	O
úřady	O
pouštějí	O
do	O
ČSR	B-LOC
toliko	O
lidi	O
,	O
kteří	O
mohou	O
dokázati	O
,	O
že	O
sem	O
jedou	O
z	O
hospodářských	O
důvodů	O
[	O
,	O
]	O
že	O
zde	O
mají	O
majetek	O
,	O
neb	O
trvalé	O
bydliště	O
,	O
neb	O
sem	O
jedou	O
z	O
jiných	O
rodinných	O
důvodů	O
,	O
jako	O
pohřeb	O
atd	O
.	O

Ale	O
ne	O
daleko	O
:	O

Ke	O
dni	O
1	O
.	O
dubna	O
1937	O
zdržovali	O
se	O
v	O
Čsl	B-LOC
.	I-LOC
republice	I-LOC
celkem	O
1493	O
němečtí	O
emigranti	O
.	O

Za	O
jednu	O
polévku	O
jsme	O
se	O
hlásili	O
,	O
abychom	O
mohli	O
večer	O
udělati	O
tak	O
zvanou	O
čistku	O
po	O
100	O
loupačích	O
brambor	O
a	O
tuřínu	O
.	O

Schicková	B-PER
Protokol	O
opsala	O
:	O

Nemocní	O
byli	O
ošetřováni	O
ve	O
vlastním	O
oddělení	O
a	O
měli	O
svého	O
lékaře	O
.	O

Všichni	O
tři	O
jsou	O
toho	O
času	O
v	O
D.	O
P.	O
táboře	O
Zeilsheim	B-LOC
u	O
Frankfurtu	B-LOC
.	O

5./	O
Na	O
Jom	O
Kippur	O
téhož	O
roku	O
jsme	O
byli	O
vyzváni	O
odevzdati	O
přiznání	O
jmění	O
a	O
radia	O
,	O
učinilo	O
se	O
tak	O
až	O
příští	O
den	O
a	O
uklidnili	O
jsme	O
návštěvníky	O
synagog	O
také	O
tím	O
směrem	O
.	O

12	B-DATE
.	I-DATE
11	I-DATE
.	I-DATE
1921	I-DATE
v	O
Plonsku	B-LOC
,	O
vězněn	O
v	O
Osvětímě	B-CAMP
I	I-CAMP
/	O
60.423	O
/	O
,	O
Birkenau	B-CAMP
,	O
Oranienburg	B-CAMP
,	O
Sachsenhausen	B-CAMP
,	O
Dachau	B-CAMP
.	O

Dr.	O
Robert	B-PER
Weinberger	I-PER
Protokol	O
sepsal	O
:	O

Ve	O
středním	O
stupni	O
bylo	O
vlastní	O
topeniště	O
pro	O
palivo	O
a	O
v	O
horním	O
stupni	O
byly	O
silné	O
šamotové	O
rošty	O
.	O

Motorová	O
vozidla	O
zůstala	O
s	O
nimi	O
státi	O
na	O
rakouském	B-LOC
celním	O
úřadě	O
v	O
Bergu	B-LOC
.	O

Bosí	O
chodili	O
do	O
práce	O
a	O
bosí	O
taky	O
nosili	O
nejtěžší	O
balvany	O
ony	O
strašné	O
schody	O
nahorů	O
,	O
kterých	O
jsme	O
napočítali	O
196	O
.	O

Lagerführer	O
se	O
jmenoval	O
Everle	B-PER
Sebastian	O
Eberl	O
.	O

Tento	O
tábor	B-LOC
byl	O
v	O
provozu	O
až	O
do	O
evakuace	O
.	O

Po	O
stranách	O
byly	O
vodovodní	O
kohouty	O
.	O

A	O
našlo	O
se	O
také	O
několik	O
lidí	O
ve	O
vedení	O
ghetta	B-GHETTO
,	O
kteří	O
pochopili	O
zodpovědnost	O
,	O
kterou	O
jsme	O
vůči	O
dětem	O
měli	O
a	O
snažili	O
se	O
jim	O
život	O
v	O
ghettě	B-GHETTO
všemožně	O
ulehčit	O
.	O

Všichni	O
tj	O
.	O

Šli	O
jsme	O
,	O
kam	O
jsme	O
chtěli	O
,	O
jedli	O
jsme	O
,	O
co	O
jsme	O
chtěli	O
,	O
a	O
dělali	O
taky	O
,	O
co	O
nám	O
napadlo	O
.	O

Střílel	O
tak	O
i	O
dozadu	O
a	O
na	O
terč	O
se	O
díval	O
zrcátkem	O
.	O

O	O
týden	O
později	O
jsem	O
byla	O
v	O
transportu	O
já	O
,	O
v	O
domnění	O
,	O
že	O
jedu	O
za	O
svým	O
mužem	O
.	O

Výše	O
denní	O
úmrtnosti	O
činila	O
až	O
142	O
osoby	O
.	O

Čekali	O
dlouho	O
—	O
a	O
najednou	O
z	O
oken	O
viděli	O
,	O
jak	O
se	O
jejich	O
vlak	O
vydává	O
směrem	O
ku	O
Praze	B-LOC
.	O

-	O
Ivan	O
Karamazov	O
myslil	O
,	O
že	O
dal	O
Aljošovi	O
otázku	O
,	O
na	O
kterou	O
není	O
odpovědi	O
.	O

4	B-DATE
.	I-DATE
2	I-DATE
.	I-DATE
1926	I-DATE
,	O
bývalým	O
vězněm	O
koncentračních	O
táborů	O
Lodž	B-LOC
,	O
Osvětim	B-LOC
a	O
Mauthausen	B-LOC
,	O
t.	O
č	O
.	O
bytem	O
v	O
Praze	B-LOC
XIII	I-LOC
.	I-LOC
,	I-LOC
Ruská	I-LOC
934	O
,	O
národnosti	O
židovské	O
,	O
povoláním	O
student	O
.	O

Denně	O
asi	O
500	O
.	O

Při	O
každé	O
takové	O
návštěvě	O
vyhrožoval	O
Hündgends	B-PER
Paul	O
Hündgen	O
mému	O
bratru	O
konc	O
.	O

A	O
očitý	O
svědek	O
mi	O
vyprávěl	O
o	O
scéně	O
,	O
která	O
se	O
udála	O
na	O
Gestapu	B-ORG
:	O

Ačkoliv	O
hořejší	O
okna	O
začala	O
hořeti	O
,	O
stal	O
se	O
zázrak	O
a	O
silný	O
vítr	O
uhasil	O
oheň	O
.	O

Když	O
vypuklo	O
povstání	O
,	O
byli	O
tito	O
lidé	O
částečně	O
ubiti	O
,	O
částečně	O
se	O
jim	O
podařilo	O
prchnout	O
/.	O
Šli	O
jsme	O
asi	O
120	O
km	O
a	O
došli	O
jsme	O
do	O
Kutna	B-LOC
.	O

Tetování	O
mělo	O
různé	O
serie	O
čísel	O
a	O
celkový	O
počet	O
tetovaných	O
vězňů	O
obnášel	O
asi	O
400.000	O
.	O

Händler	B-PER
…	O
…	O
…	O
…	O
…	O
……	O
……	O
……	O
……	O
.	O
v	O
mužském	O
táboře	O
Franzeová	B-PER
…	O
…	O
…	O
…	O
…	O
…	O
……	O
……	O
……	O
.	O
v	O
ženském	O
táboře	O
SS	O
-	O
lékaři	O
:	O

Děti	O
z	O
Osviencimu	B-CAMP
se	O
dívají	O
na	O
smrt	O
s	O
hlubokým	O
pochopením	O
80	O
letých	O
starců	O
,	O
kteří	O
vyrovnáni	O
opouští	O
svět	O
.	O

Leden	B-DATE
v	O
tomto	O
táboře	O
byl	O
strašný	O
.	O

Ve	O
vězení	O
byl	O
jsem	O
nucen	O
podepsati	O
,	O
že	O
souhlasím	O
,	O
abych	O
byl	O
z	O
Rakouska	B-LOC
vypovězen	O
.	O

Lodní	O
asyl	O
uprostřed	O
Dunaje	B-LOC
.	O

Cestou	O
ve	O
vlaku	O
a	O
i	O
zde	O
jsme	O
trpěli	O
nepopsatelnou	O
žízní	O
.	O

Počet	O
nemocných	O
rostl	O
den	O
ze	O
dne	O
šílenou	O
rychlostí	O
a	O
nakonec	O
lékaři	O
již	O
ani	O
neprohlíželi	O
a	O
jednoduše	O
každého	O
,	O
kdo	O
měl	O
přes	O
38	O
horečky	O
,	O
strčili	O
do	O
tyfového	O
baráku	O
.	O

Němci	B-LOC
dokonce	O
nakázali	O
,	O
aby	O
bylo	O
zřízeno	O
pathologické	O
-	O
anatomické	O
museum	O
a	O
k	O
jeho	O
založení	O
jsme	O
museli	O
napsat	O
objednávku	O
všech	O
věcí	O
k	O
tomu	O
potřebných	O
,	O
která	O
pak	O
byla	O
jako	O
spěšná	O
vedena	O
.	O

13./	O
Úkol.-	O
Očistit	O
naše	O
pohraničie	O
a	O
celé	O
východné	O
Slovensko	B-LOC
od	O
Benderovcov	B-PER
,	O
od	O
záškodnických	O
živlov	O
a	O
očistit	O
verejný	O
život	O
od	O
všetkých	O
elementov	O
,	O
ktoré	O
im	O
pomáhali.-	O
Zaistit	O
osobnú	O
,	O
majetkovú	O
a	O
životnú	O
istotu	O
všetkým	O
protifašistickým	O
a	O
riadným	O
občanom	O
a	O
napomáhat	O
všetkým	O
št	O
.	O
úradom	O
pri	O
potrestaní	O
záškodnických	O
živlov	O
.	O
